<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2015-tst2012" srclang="english" trglang="vietnamese" refid="ref">
<doc docid="1368" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/tan_le_my_immigration_story</url>
<description>Năm 2010, kĩ sư công nghệ Tan Le lên sân khấu TEDGlobal để minh hoạ một giao diện mới, đầy ấn tượng. Nhưng nay, trên TEDxWomen , chị thuật lại một câu chuyện rất riêng tư: chuyện gia đình chị -- mẹ, bà và em gái -- đã chạy khỏi Việt Nam và xây dựng cuộc sống mới như thế nào.</description>
<keywords>talks, TEDx, family, immigration, storytelling</keywords>
<talkid>1368</talkid>
<title>Tan Le: Câu chuyện nhập cư của tôi</title>
<seg id="1"> Làm sao tôi có thể trình bày trong 10 phút về sợi dây liên kết những người phụ nữ qua ba thế hệ, về việc làm thế nào những sợi dây mạnh mẽ đáng kinh ngạc ấy đã níu chặt lấy cuộc sống của một cô bé bốn tuổi co quắp với đứa em gái nhỏ của cô bé, với mẹ và bà trong suốt năm ngày đêm trên con thuyền nhỏ lênh đênh trên Biển Đông hơn 30 năm trước, những sợi dây liên kết đã níu lấy cuộc đời cô bé ấy và không bao giờ rời đi -- cô bé ấy giờ sống ở San Francisco và đang nói chuyện với các bạn hôm nay? </seg>
<seg id="2"> Câu chuyện này chưa kết thúc. </seg>
<seg id="3"> Nó là một trò chơi ghép hình vẫn đang được xếp. </seg>
<seg id="4"> Hãy để tôi kể cho các bạn về vài mảnh ghép nhé. </seg>
<seg id="5"> Hãy tưởng tượng mảnh đầu tiên: một người đàn ông đốt cháy sự nghiệp cả đời mình. </seg>
<seg id="6"> Ông là nhà thơ, nhà viết kịch, một người mà cả cuộc đời chênh vênh trên tia hi vọng duy nhất rằng đất nước ông sẽ độc lập tự do. </seg>
<seg id="7"> Hãy tưởng tượng ông, một người cộng sản tiến vào Sài Gòn, đối diện sự thật rằng cả cuộc đời ông đã phí hoài. </seg>
<seg id="8"> Ngôn từ, qua bao năm tháng là bạn đồng hành với ông, giờ quay ra chế giễu ông. </seg>
<seg id="9"> Ông rút lui vào yên lặng. </seg>
<seg id="10"> Ông qua đời, bị lịch sử quật ngã. </seg>
<seg id="11"> Ông là ông của tôi. </seg>
<seg id="12"> Tôi chưa bao giờ gặp ông ngoài đời. </seg>
<seg id="13"> Nhưng cuộc đời ta nhiều hơn những gì ta lưu trong kí ức nhiều. </seg>
<seg id="14"> Bà tôi chưa bao giờ cho phép tôi quên cuộc đời của ông. </seg>
<seg id="15"> Nhiệm vụ của tôi là không để cuộc đời ấy qua trong vô vọng, và bài học của tôi là nhận ra rằng, vâng, lịch sử đã cố quật ngã chúng tôi, nhưng chúng tôi đã chịu đựng được. </seg>
<seg id="16"> Mảnh ghép tiếp theo của tấm hình là một con thuyền trong sớm hoàng hôn lặng lẽ trườn ra biển. </seg>
<seg id="17"> Mẹ tôi, Mai, mới 18 tuổi khi ba của mẹ mất -- đã lập gia đình, một cuộc hôn nhân sắp đặt trước, đã có hai cô con gái nhỏ. </seg>
<seg id="18"> Với mẹ, cuộc đời cô đọng vào nhiệm vụ duy nhất: để gia đình mẹ trốn thoát và bắt đầu cuộc sống mới ở Úc. </seg>
<seg id="19"> Mẹ không bao giờ chấp nhận được là mẹ sẽ không thành công. </seg>
<seg id="20"> Thế là sau bốn năm, một trường thiên đằng đẵng hơn cả trong truyện, một chiếc thuyền trườn ra biển nguỵ trang là thuyền đánh cá. </seg>
<seg id="21"> Tất cả những người lớn đều biết các rủi ro. </seg>
<seg id="22"> Nỗi sợ hãi lớn nhất là cướp biển, nạn cưỡng hiếp, và cái chết. </seg>
<seg id="23"> Như hầu hết người lớn trên thuyền, mẹ tôi mang theo một chai thuốc độc nhỏ. </seg>
<seg id="24"> Nếu chúng tôi bị bắt, đầu tiên là em tôi và tôi, rồi mẹ và bà sẽ uống. </seg>
<seg id="25"> Kí ức sớm nhất tôi nhớ được là từ cái thuyền -- tiếng động cơ đều đều, mạn tiền con thuyền chìm vào mỗi đợt sóng, chân trời mênh mông trống trải. </seg>
<seg id="26"> Tôi không nhớ lũ cướp biến đã đến rất nhiều lần, nhưng bị lừa bỏ đi bởi sự dũng càm của những người đàn ông trên thuyền, hay là khi máy tàu bị chết và không khởi động được trong suốt sáu tiếng đồng hồ. </seg>
<seg id="27"> Nhưng tôi nhớ được ánh đèn từ giàn khoan dầu ngoài bờ biển Malaysia và một anh thanh niên đã quỵ ngã rồi qua đời, cái kết của cuộc hành trình là quá sức chịu đựng với anh, và quả táo đầu tiên tôi được nếm, quả táo mà công nhân trên giàn khoan dầu cho tôi, </seg>
<seg id="28"> Không có quả táo nào ngon được đến thế. </seg>
<seg id="29"> Sau ba tháng trong trại tị nạn tập trung, chúng tôi đặt chân tới Melbourne. </seg>
<seg id="30"> Và mảnh ghép tiếp theo của bức tranh là về bốn người phụ nữ, ba thế hệ cùng nhau định hình cuộc sống mới. </seg>
<seg id="31"> Chúng tôi định cư ở Footscray, vùng ngoại ô cho dân lao động trong đó dân số là các tầng lớp người nhập cư. </seg>
<seg id="32"> Không như những vùng ngoại ô ổn định cho giai cấp trung lưu, mà tôi không hề biết là có tồn tại, chẳng có tí quyền lợi nào ở Footscray. </seg>
<seg id="33"> Mùi từ các cửa hàng đến từ khắp thế giới. </seg>
<seg id="34"> Và những mảnh tiếng Anh đứt quãng trong cuộc hội thoại giữa những con người có duy một điểm chung, họ đang bắt đầu lại từ đầu. </seg>
<seg id="35"> Mẹ tôi làm việc trong trang trại, rồi trong dây chuyền sản xuất ô tô, làm việc tuần sáu ngày, hai ca. </seg>
<seg id="36"> Thế mà mẹ vẫn kiếm ra thời gian học tiếng Anh và lấy bằng công nghệ thông tin. </seg>
<seg id="37"> Chúng tôi rất nghèo. </seg>
<seg id="38"> Từng đồng tiền đều được cân nhắc và tiền học thêm tiếng Anh và toán được đặt riêng ra bất kể việc khoản nào phải trừ bớt đi, thường thì đó là quần áo mới; quần áo chúng tôi lúc nào cũng là đồ cũ. </seg>
<seg id="39"> Hai đôi tất để đi học, mỗi đôi để che lỗ thủng trên đôi kia. </seg>
<seg id="40"> Một bộ đồng phục dài tới mắt cá, vì phải dành mặc đến sáu năm. </seg>
<seg id="41"> Thỉnh thoảng, dù ít, tôi nghe thấy tràng chế giễu xé lòng "đồ mắt hí" và thỉnh thoảng có hình vẽ trên tường: "Lũ châu Á, cút về nhà." </seg>
<seg id="42"> Về nhà ở đâu? </seg>
<seg id="43"> Có chút gì cứng lại trong tôi. </seg>
<seg id="44"> Niềm quyết tâm tụ lại và một giọng lặng lẽ nói, "Tôi sẽ đi vòng qua mọi trở ngại." </seg>
<seg id="45"> Mẹ tôi, em gái và tôi ngủ chung trên một chiếc giường. </seg>
<seg id="46"> Mẹ tôi tối nào cũng kiệt sức, nhưng chúng tôi kể cho nhau nghe chuyện trong ngày và nghe tiếng bà tôi đi lại quanh nhà. </seg>
<seg id="47"> Mẹ tôi bị bao nhiêu ác mộng về chiếc thuyền. </seg>
<seg id="48"> Nhiệm vụ của tôi là thức đến khi mẹ bị ác mộng hành hạ để gọi mẹ dậy. </seg>
<seg id="49"> Mẹ mở cửa hàng máy tính rồi học nghề chuyên viên thẩm mĩ và mở một cơ sở kinh doanh khác. </seg>
<seg id="50"> Và rồi bao người phụ nữ đến kể câu chuyện của họ về những gã đàn ông không thể hoà nhập với cuộc sống mới, giận dữ và cứng nhắc, và những đứa trẻ bấn loạn giữa hai thế giới. </seg>
<seg id="51"> Chúng tôi kiếm tìm trợ cấp và những nhà tài trợ. </seg>
<seg id="52"> Các trung tâm được thành lập. </seg>
<seg id="53"> Tôi sống trong hai thế giới song song. </seg>
<seg id="54"> Trong một thế giới, tôi là học sinh gốc Á điển hình, đòi hỏi khắc nghiệt từ chính mình. </seg>
<seg id="55"> Trong thế giới kia, tôi vướng mắc trong những mảnh đời bấp bênh, bị tổn thương bi thảm vì bạo lực, nghiện ngập và cô quạnh. </seg>
<seg id="56"> Nhưng qua năm tháng rất nhiều em đã được giúp đỡ. </seg>
<seg id="57"> Và vì công tác đó, khi tôi là sinh viên luật năm cuối, tôi được bầu là Thanh niên Úc của năm. </seg>
<seg id="58"> Và tôi bị phóng từ mảnh ghép xếp hình này sang mảnh khác, nhưng chúng không ghép vừa với nhau. </seg>
<seg id="59"> Tan Le, cư dân vô danh ở khu Footscray, giờ là Tan Le, người tị nạn và hoạt động xã hội, được mời nói chuyện ở các địa điểm cô chưa bao giờ nghe tới được mời vào những nhà mà cô chưa bao giờ tưởng tượng được là có tồn tại. </seg>
<seg id="60"> Tôi không biết các qui trình. </seg>
<seg id="61"> Tôi không biết cách dùng thìa dĩa. </seg>
<seg id="62"> Tôi không biết nói chuyện về rượu. </seg>
<seg id="63"> Tôi không biết nói về cái gì hết. </seg>
<seg id="64"> Tôi muốn rút về cái lề thói hàng ngày và sự dễ chịu của cuộc sống trong khu ngoại ô không ai hay biết -- người bà, người mẹ và hai con gái kết thúc mỗi ngày như bao ngày trong suốt 20 năm, kể cho nhau nghe chuyện trong ngày rồi thiếp ngủ, ba người chúng tôi vẫn chung một giường. </seg>
<seg id="65"> Tôi bảo mẹ là tôi không thể làm được. </seg>
<seg id="66"> Mẹ nhắc tôi là bấy giờ tôi cũng bằng tuổi mẹ khi chúng tôi lên thuyền. </seg>
<seg id="67"> Nói 'không' chưa bao giờ là một lựa chọn. </seg>
<seg id="68"> "Cứ làm đi," mẹ nói, "và đừng cố trở thành người khác." </seg>
<seg id="69"> Thế là tôi nói về nạn thanh niên thất nghiệp và giáo dục, và về những người bị xã hội cách li, bị mất quyền lợi và bỏ rơi. </seg>
<seg id="70"> Và tôi càng nói thật lòng, tôi càng được mời nói nhiều. </seg>
<seg id="71"> Tôi gặp những người từ mọi tầng lớp xã hội, rất nhiều người đang làm việc họ yêu thích, sống tại ranh giới của cơ hội. </seg>
<seg id="72"> Và dù tôi tốt nghiệp, tội nhận ra rằng tôi không thể yên phận trong nghề luật. </seg>
<seg id="73"> Bức xếp hình cần một mảnh nữa. </seg>
<seg id="74"> Và cùng lúc tôi nhận ra rằng làm kẻ ngoại đạo cũng được thội, người mới đến, mới hiện diện -- và không chỉ là được thôi, mà là một điều ta cần biết ơn, có thể là một món quà từ chiếc thuyền. </seg>
<seg id="75"> Bời vì làm người đứng phía trong có thể dễ bị thu hẹp tầm nhìn, có thể dễ dàng chấp nhận những định kiến trong khu vực của bạn. </seg>
<seg id="76"> Giờ đây tôi đã bước ra ngoài 'vùng an toàn' của mình đủ đẻ biết rằng, vâng, thế giới có thể sụp đổ nhưng không theo cách bạn sợ hãi đâu. </seg>
<seg id="77"> Những khả năng mà trước đây sẽ không được cho phép được khuyến khích rất nhiều. </seg>
<seg id="78"> Có một nguồn năng lượng ngoài đó, một niềm lạc quan khôn nguôi, một sự pha trộn kì lạ của sự khiêm nhường và liều lĩnh. </seg>
<seg id="79"> Thế nên tôi đi theo linh cảm của mình. </seg>
<seg id="80"> Tôi thu thập được một đội nhỏ với chúng tôi cái tựa "Không làm được đâu" là một thử thách hấp dẫn không cưỡng được. </seg>
<seg id="81"> Trong suốt một năm chúng tôi không một xu dính túi. </seg>
<seg id="82"> Hết ngày, tôi làm một nồi súp khổng lồ để chúng tôi cùng ăn. </seg>
<seg id="83"> Chúng tôi làm việc đến đêm khuya. </seg>
<seg id="84"> Hầu hết ý tưởng của chúng tôi đều điên khùng, nhưng vài ý tưởng vô cùng tuyệt vời, và chúng tôi tạo ra đột phá. </seg>
<seg id="85"> Tôi quyết định chuyển tới nước Mỹ </seg>
<seg id="86"> sau có một chuyến đi. </seg>
<seg id="87"> Lại là linh cảm. </seg>
<seg id="88"> Ba tháng sau tôi chuyển địa điểm và chuyến phiêu lưu lại tiếp diễn. </seg>
<seg id="89"> Trước khi tôi kết thúc, hãy đế tôi kể cho các bạn về bà tôi. </seg>
<seg id="90"> Bà lớn lên trong thời kì mà đạo Khổng là chuẩn mực xã hội và quan lại địa phương có quyền sinh quyền sát. </seg>
<seg id="91"> Cuộc sống đã là như vậy trong hàng thế kỷ rồi. </seg>
<seg id="92"> Ba của bà mất ngay sau khi bà ra đời. </seg>
<seg id="93"> Mẹ của bà một mình nuôi bà lớn. </seg>
<seg id="94"> Năm 17 tuổi, bà trở thành vợ hai của một ông quan, mẫu thân ông quan này đánh đập bà. </seg>
<seg id="95"> Và dầu vấp phải sự không ủng hộ của chồng, bà gây chấn động khi kiện ông ta ra toà và tự khởi tố, và còn gây chấn động mạnh hơn khi bà thắng kiện. </seg>
<seg id="96"> "Không làm được đâu" bị chứng minh là sai. </seg>
<seg id="97"> Tôi đang tắm trong một phòng khách sạn ở Sydney vào thời khắc bà mất cách đó 600 dặm, ở Melbourne. </seg>
<seg id="98"> Tôi nhìn qua tấm kính cửa và thấy bà đứng ở bên kia </seg>
<seg id="99"> tôi biết bà đã đến để tạm biệt tôi. </seg>
<seg id="100"> Vài phút sau mẹ tôi gọi điện. </seg>
<seg id="101"> Vài ngày sau, chúng tôi đến một ngôi chùa đạo Phật ở Footscray và ngồi quanh quan tài của bà. </seg>
<seg id="102"> Chúng tôi kể chuyện cho bà và cam đoan với bà là chúng tôi luôn ở bên bà. </seg>
<seg id="103"> Lúc nửa đêm một nhà sư đến và bảo chúng tôi là ông phải đóng quan tài rồi. </seg>
<seg id="104"> Mẹ bảo chúng tôi cảm nhận tay bà tôi. </seg>
<seg id="105"> Mẹ tôi hỏi nhà sư, "Tại sao tay mẹ tôi ấm thế mà cả người lại lạnh ngắt?" </seg>
<seg id="106"> "Bởi vì từ sàng các chị đã cầm tay bà," ông nói. </seg>
<seg id="107"> "Các chị không hề buông tay." </seg>
<seg id="108"> Nếu có một nguồn lực trong gia đình chúng tôi, nguồn ấy truyền qua những người phụ nữ. </seg>
<seg id="109"> Bởi vì chúng tôi là ai và cuộc đời đã định hình chúng tôi như thế nào, giờ chúng tôi có thể thấy rằng những người đàn ông mà có thể đã đi vào cuộc đời của chúng tôi sẽ ngăn trở chúng tôi. </seg>
<seg id="110"> Thất bại sẽ đến một cách dễ dàng. </seg>
<seg id="111"> Giờ đây tôi cũng muốn có con, và tôi băn khoăn về con thuyền. </seg>
<seg id="112"> Có ai muốn con của họ phải trải qua con thuyền ấy? </seg>
<seg id="113"> Nhưng tôi sợ đặc quyền đặc lợi, sợ cuộc sống thoải mái, sợ quyền sở hữu. </seg>
<seg id="114"> Liệu tôi có thể cho con tôi một mạn thuyền trong cuộc đời, mạnh mẽ chìm vào mỗi đợt sóng, tiếng động cơ đều đều không đứt, chân trời mênh mông không hứa hẹn điều gì cả? </seg>
<seg id="115"> Tôi không biết. </seg>
<seg id="116"> Nhưng nếu tôi có thể cho điều đó và vẫn thấy con tôi yên bình vượt qua, tôi sẽ cho con tôi. </seg>
<seg id="117"> Và vâng, mẹ của chị Tan hôm nay cũng ở đây ở hàng ghế thứ tư hay năm. </seg>
</doc>
<doc docid="1378" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/bryan_stevenson_we_need_to_talk_about_an_injustice</url>
<description>Trong một nói chuyện thân mật và thu hút với vai diễn chính là bà ngoại của mình và Rosa Parks - luật sư nhân quyền Bryan Stevenson chia sẻ một số sự thật khó tin về hệ thống tư pháp của Mỹ, bắt đầu với một sự mất cân bằng rất lớn đối với chủng tộc: 1/3 số người đàn ông da đen trên đất nước này đã từng bị bắt giam vào một thời điểm nào đó trong cuộc đời của họ. Những vấn đề này, được bọc trong lịch sử của nước Mỹ mà không hề bị xem xét, cũng hiếm khi được đề cập đến với mức độ sâu sắc, thẳng thắn và thuyết phục.</description>
<keywords>talks, crime, culture, global issues, inequality, law, race</keywords>
<talkid>1378</talkid>
<title>Bryan Stevenson: Chúng ta cần nói về sự bất công</title>
<seg id="1"> Thật là vinh hạnh cho tôi khi được đứng đây và cùng chia sẻ với mọi người </seg>
<seg id="2"> Tôi đã phải trải qua thời gian dài trong tù, sau song sắt và cả trong nhà tù dành cho người bị kết án tử hình. </seg>
<seg id="3"> Tôi cũng đã trải qua một thời gian dài sống trong cộng đồng của những người có thu nhập thấp với những dự án và nơi tràn ngập sự tuyệt vọng </seg>
<seg id="4"> Và tôi đến đây tôi lại được khuyến khích và rồi tôi lắng nghe chính điều này đã tiếp thêm nghị lực cho tôi rất nhiều </seg>
<seg id="5"> Và một trong những điều nổi bật nhất mà tôi nhận ra được trong khoảng thời gian ngắn tôi đến đây đó là TED có một bản sắn riêng của mình. </seg>
<seg id="6"> và các bạn có thể nói về rất nhiều điều có ảnh hưởng trên toàn thế giới tại đây. </seg>
<seg id="7"> và đôi khi bạn đến với TED nó mang lại ý nghĩa và sức mạnh cho bạn mà nếu như bạn không đến bạn sẽ không có được sức mạnh như thế </seg>
<seg id="8"> và tôi đề cập đến điều này bởi tôi nghĩ bản sắc thực sự rất quan trọng </seg>
<seg id="9"> chúng ta đã có vài bài diễn thuyết rất tuyệt vời </seg>
<seg id="10"> và tôi cho rằng những gì mà chúng ta nhận thấy được đó là, nếu bạn là giáo viên, lời nói của bạn sẽ có ý nghĩa nhưng nếu bạn là một giáo viên giàu lòng trắc ẩn, lời nói của bạn đặc biệt có ý nghĩa. </seg>
<seg id="11"> còn nếu bạn là một bác sĩ, bạn có thể làm vài điều tốt nhưng nếu bạn là một bác sĩ tận tâm, bạn có thể làm thêm nhiều điều tốt khác. </seg>
<seg id="12"> đó là lý do tại sao tôi muốn nói về sức mạnh của bản sắc nhân cách </seg>
<seg id="13"> thực ra tôi không học được điều này khi tôi hành nghề luật sư hay qua những công việc tôi làm </seg>
<seg id="14"> mà tôi thực sự học được điều này từ bà của mình </seg>
<seg id="15"> Tôi lớn lên trong một ngôi nhà, một gia đình người Mỹ gốc phi truyền thống và theo chế độ mẫu hệ và bà tôi là người làm chủ gia đình. </seg>
<seg id="16"> Bà rất cứng rắn, mạnh mẽ và đầy quyền lực trong gia đình </seg>
<seg id="17"> Bà luôn là người chấm dứt mọi trận cãi vã trong gia đình </seg>
<seg id="18"> và cũng luôn là người khơi nên nhiều cuộc tranh cãi trong gia đình </seg>
<seg id="19"> Ba mẹ bà thực ra là người con của nô lệ. </seg>
<seg id="20"> Cha mẹ bà sinh ra trong thời kỳ nô lệ tại Virginia vào những năm 1840 </seg>
<seg id="21"> và bà sinh vào những năm 1880 và phải niếm trải những tháng ngày làm nô lệ, chính điều đó đã định hình nên cách bà nhìn nhận cuộc đời. </seg>
<seg id="22"> Bà cứng rắn, nhưng cũng đắm thắm. </seg>
<seg id="23"> Khi tôi còn bé, mỗi khi tôi nhìn bà bà sẽ đến bên và ôm tôi vào lòng </seg>
<seg id="24"> bà ôm tôi chặt đến mức tôi thấy khó thở rồi sau đó bà để tôi đi </seg>
<seg id="25"> một hoặc hai giờ sau, nếu tôi lại gặp bà bà sẽ tiến đến và nói :" Bryan à, con vẫn cảm thấy như bà ôm con chứ?" </seg>
<seg id="26"> và nếu tôi nói " dạ không", bà sẽ lại "tấn công" tôi và nếu tôi nói "dạ có", bà sẽ để tôi một mình. </seg>
<seg id="27"> Bà sỡ hữu một tính cách mà bạn sẽ luôn muốn ở gần. </seg>
<seg id="28"> Thách thức duy nhất là bà có đến 10 đứa con. </seg>
<seg id="29"> Mẹ tôi là con út trong nhà, </seg>
<seg id="30"> thỉnh thoảng, tôi đến và ở bên bà nhưng thật khó để bà có thời gian quan tâm đến tôi. </seg>
<seg id="31"> Các anh chị em họ của tôi cứ xung quanh bà mọi nơi </seg>
<seg id="32"> Và tôi còn nhớ, lúc đó tôi khoảng 8, 9 tuổi gì đó có một buổi sáng, tôi thức dậy, vào phòng khách và tôi thấy tất cả các anh chị em họ chạy xung quanh phòng, </seg>
<seg id="33"> bà tôi thì đang ngồi đối diện nhìn tôi chằm chằm. </seg>
<seg id="34"> Lúc đầu, tôi tưởng chúng tôi đang chơi một trò chơi </seg>
<seg id="35"> thế rồi tôi nhìn bà và cười nhưng bà có vẻ rất nghiêm trọng. </seg>
<seg id="36"> 15, 20 phút trôi qua bà đứng dậy, băng qua căn phòng rồi cầm tay tôi bà nói:" Đi nào, Bryan. Bà và con sẽ nói chuyện nhé" </seg>
<seg id="37"> tôi nhớ như in ngày đó, tưởng chừng như mới xảy qua hôm qua vậy </seg>
<seg id="38"> Và tôi sẽ không bao giờ quên được. </seg>
<seg id="39"> bà dẫn tôi ra khỏi phòng, ra phía sau nhà và nói " Bryan này, bà sẽ nói với con một chuyện nhưng con đừng nói với ai nhé" </seg>
<seg id="40"> Tôi đáp " dạ được thôi ạ" </seg>
<seg id="41"> Bà nói: " nào, hãy chắc chắn là con sẽ không làm thế chứ". Tôi nói "chắc chắn ạ" </seg>
<seg id="42"> Rồi bà ngồi xuống, nhìn tôi và nói " bà muốn con biết rằng bà vẫn luôn theo chân đến con". </seg>
<seg id="43"> "Bà nghĩ con là đứa trẻ đặc biệt" </seg>
<seg id="44"> " Bà nghĩ con có thể làm mọi thứ mà con muốn" </seg>
<seg id="45"> Tôi sẽ không bao giờ quên lời bà. </seg>
<seg id="46"> rồi bà nói tiếp " Con chỉ cần hứa với bà 3 điều, Bryan à" </seg>
<seg id="47"> Tôi nói " dạ được ạ" </seg>
<seg id="48"> " điều đầu tiên bà muốn con hứa là con phải luôn yêu thương mẹ con" </seg>
<seg id="49"> "nó là đứa con gái bé bỏng của bà, con hãy hứa rằng sẽ luôn chăm sóc mẹ con nhé" </seg>
<seg id="50"> À, tôi yêu mẹ, vì thế tôi hứa ngay " Vâng, con sẽ làm ạ" </seg>
<seg id="51"> " điều thứ 2 bà muốn con hứa là sẽ luôn làm những việc đúng đắn dẫu có khó khăn đến mấy". </seg>
<seg id="52"> Tôi suy nghĩ rồi nói " Vâng, con sẽ làm ạ" </seg>
<seg id="53"> cuối cùng bà nói " điều thứ 3 là con hãy hứa với bà rằng con sẽ không bao giờ uống rượu". </seg>
<seg id="54"> À, lúc đó tôi mới 9 tuổi nên tôi nói " Vâng, con hứa ạ" </seg>
<seg id="55"> Tôi lớn lên ở vùng quê miền Nam và có một anh trai, lớn hơn tôi một tuổi và một em gái, nhỏ hơn tôi một tuổi </seg>
<seg id="56"> Đến khi tôi 14, 15 tuổi một ngày kia, anh tôi về nhà và mang về 6 chai bia Tôi không biết anh ấy có nó từ đâu anh ấy kéo tôi và đứa em gái cùng đi vào rừng </seg>
<seg id="57"> đại loại là chúng tôi đã ở ngoài đó làm những thứ điên cuồng </seg>
<seg id="58"> anh ấy uống xong một ngụm bia thì đưa cho tôi và em gái và họ đưa bia cho tôi. </seg>
<seg id="59"> tôi nói " không, không, không. không sao. Hai người cứ uống đi. Em sẽ không uống một giọt bia nào cả" </seg>
<seg id="60"> Anh trai tôi nói, " thôi nào, Chúng ta làm việc này hôm nay, và em luôn cùng làm những gì anh và em gái làm mà" </seg>
<seg id="61"> Anh đã uống một ít, em gái em cũng đã uống một ít, nào tới lượt em uống đấy" </seg>
<seg id="62"> Tôi nói " Không, em không cảm thấy như thế là đúng. Hai người cứ uống đi, cứ tiếp tục" </seg>
<seg id="63"> Và rồi anh tôi nhìn tôi chằm chằm </seg>
<seg id="64"> và nói " Em bị làm sao vậy? uống tí đi" </seg>
<seg id="65"> anh ấy nhìn tôi khó chịu, " ồ, anh mong em sẽ không bận tâm quá nhiều về buổi nói chuyện đó của bà ngoại và em" </seg>
<seg id="66"> Tôi nói " Anh đang nói gì thế?" </seg>
<seg id="67"> Anh trả lời " Bà nói với tất cả những đứa cháu rằng chúng đặc biệt" </seg>
<seg id="68"> Lúc đấy, tôi thấy thất vọng </seg>
<seg id="69"> Tôi muốn thú nhận với các bạn một điều </seg>
<seg id="70"> mà đáng lý tôi không nên nói ra </seg>
<seg id="71"> Tôi biết rằng buổi nói chuyện này sẽ được phát sóng rộng rãi </seg>
<seg id="72"> Tuy nhiên tôi vẫn sẽ nói, tôi đã 52 tuổi và tôi xin thừa nhận rằng tôi chưa từng uống một giọt rượu nào </seg>
<seg id="73"> Không phải tôi nói ra vì tôi nghĩ tôi làm thế là đúng, là đạo đức; mà tôi muốn nói đến sức mạnh của nhân cách con người. </seg>
<seg id="74"> Khi chúng ta tạo ra một nhân cách đúng đắn chúng ta có thể nói mọi thứ với thế giới xung quanh ta rằng những gì mà họ không hề tin lại thực sự có ý nghĩa. </seg>
<seg id="75"> Chúng ta có thể khiến họ bắt tay vào làm những việc mà họ không nghĩ rằng họ làm được. </seg>
<seg id="76"> Mỗi khi nghĩ về bà ngoại tất nhiên tôi biết bà cho rằng tất cả những đứa cháu đều đặc biệt. </seg>
<seg id="77"> Ông ngoại tôi đã ở tù suốt thời kỳ cấm nấu và bán rượu, </seg>
<seg id="78"> cậu tôi chết vì bệnh do rượu gây ra. </seg>
<seg id="79"> Và tất nhiên bà nghĩ có những điều chúng ta cần phải cam kết. </seg>
<seg id="80"> Tôi thì đã và đang cố nói ra đôi điều về hệ thống tư pháp của </seg>
<seg id="81"> quốc gia chúng ta, nó đã khác đi rất nhiều so với 40 năm về trước. </seg>
<seg id="82"> Năm 1972, đã có 300.000 người bị tù </seg>
<seg id="83"> Ngày nay, con số đó đã lên đến 2,3 triệu </seg>
<seg id="84"> Nước Mỹ giờ đây có tỉ lệ phạt tù cao nhất trên thế giới </seg>
<seg id="85"> và có 7 triệu người bị quản chế hoặc được tạm tha </seg>
<seg id="86"> theo tôi, sự phạt tù rộng rãi như thế đã cơ bản thay đổi thế giới này </seg>
<seg id="87"> Đối với những người nghèo, người da màu hệ luỵ của việc này đã khiến họ phải sống với nỗi thất vọng tràn trề. </seg>
<seg id="88"> cứ 3 người đàn ông da đen ở độ tuổi từ 18 đến 30 thì có một người đang trong tù, bị quản chế hoặc được tạm tha. </seg>
<seg id="89"> Ở những thành phố lớn trên đất nước này như Los Angeles, Philadelphia, Baltimore, Washington có đên 50 - 60% người da màu đang trong tình trạng tương tự, họ bị tù, bị quản chế hoặc tạm tha </seg>
<seg id="90"> Hệ thống pháp luật của chúng ta không chỉ được định hình bằng những cách như thế, không chỉ bị biến tướng do sự phân biệt chủng tộc mà còn bị bóp méo bởi cái nghèo. </seg>
<seg id="91"> Chúng ta đang có một hệ thống tư pháp sẽ sẵn sàng đối xử với các bạn tốt hơn nhiều nếu bạn phạm tội nhưng giàu có so với người nghèo dù họ vô tội </seg>
<seg id="92"> Chính sự giàu có, chứ không phải là có tội hay không có tội ảnh hưởng đến kết quả. </seg>
<seg id="93"> mặc dù vậy, chúng ta dường như vẫn thấy thoải mái về điều này </seg>
<seg id="94"> Nỗi sợ hãi lẫn và giận dữ chính trị đã khiến chúng ta tin rằng đây không phải và vấn đề mà chúng ta phải lo </seg>
<seg id="95"> thế là chúng ta tách biệt </seg>
<seg id="96"> nhưng điều này lại khiến tôi quan tâm </seg>
<seg id="97"> Chúng ta đang chứng kiến vài sự phát triển rất thú vị trong việc làm của mình </seg>
<seg id="98"> Tôi sống ở bang Alabama, cũng giống như những bang khác sẽ thực sự tước quyền bầu cử của bạn mãi mãi nếu bạn phạm tội hình sự </seg>
<seg id="99"> Ngay hiện nay, ở bang Alabama có 34% đàn ông da đen bị vĩnh viễn mất quyền bầu cử </seg>
<seg id="100"> Chúng tôi dự đoán rằng thêm 10 năm nữa mức độ tước quyền công dân sẽ lại nặng như trước khi Đạo Luật Bầu Cử được thông qua </seg>
<seg id="101"> Và có một sự im lặng đáng trách </seg>
<seg id="102"> Tôi muốn đại diện lên tiếng nói cho trẻ em. </seg>
<seg id="103"> Rất nhiều khác hàng của tôi vẫn còn rất nhỏ </seg>
<seg id="104"> Mỹ là quốc gia duy nhất trên thế giới kết án đứa trẻ 13 tuổi tù chung thân. </seg>
<seg id="105"> Chúng ta có án tù chung thân không hề đặc xá cho trẻ em </seg>
<seg id="106"> chúng ta thực ra còn đang thực hiện những vụ kiện tụng trẻ em </seg>
<seg id="107"> và là nước duy nhất trên thế giới làm điều này. </seg>
<seg id="108"> Tôi xin lên tiếng làm đại diện cho những người tử tù </seg>
<seg id="109"> câu hỏi về án tử hình được đặt ra này rất thú vị. </seg>
<seg id="110"> Bằng nhiều cách, chúng ta được dạy để tin rằng câu hỏi thực sự là liệu người ta có đáng phải chết vì tội lỗi mà họ đã gây ra? </seg>
<seg id="111"> Đây là một câu hỏi rất hợp lý </seg>
<seg id="112"> nhưng vẫn có cách nghĩ khác về chúng ta đang ở đâu trong nhân cách của mình. </seg>
<seg id="113"> Cách nghĩ khác về điều này không phải là liệu người có tội có đáng chết hay không mà liệu chúng ta có quyền giết họ hay không? </seg>
<seg id="114"> ý tôi là, thật khó tin! </seg>
<seg id="115"> Án tử hình tại Mỹ được xác định một cách không chính xác </seg>
<seg id="116"> cứ 9 người bị kết án tử chúng tôi tìm thấy một người vô tội được giải tội và thả khỏi tử tù </seg>
<seg id="117"> đây là tỉ lệ kết án sai khủng khiếp 1 trong 9 người bị kết án là người vô tội </seg>
<seg id="118"> thật sự khó mà tưởng tượng nỗi </seg>
<seg id="119"> Trong ngành hàng không, chúng ta sẽ không bao giờ để mọi người đi nếu cứ mỗi 9 máy bay cất cánh mà có một chiếc bị rơi </seg>
<seg id="120"> Nhưng bằng cách nào đó, chúng ta lại tách mình khỏi vấn đề này </seg>
<seg id="121"> xem đó không phải là vấn đề của chúng ta, </seg>
<seg id="122"> không phải gánh nặng của chúng ta </seg>
<seg id="123"> cũng không phải điều mà chúng ta cần đấu tranh, nỗ lực. </seg>
<seg id="124"> Tôi nói rất nhiều về những vấn đề này </seg>
<seg id="125"> về chủng tộc và về câu hỏi liệu chúng ta có xứng đáng giết họ. </seg>
<seg id="126"> Và điều thú vị là khi tôi dạy học sinh của mình về lịch sử của người Mỹ gốc Phi Tôi kể với họ về chế độ nô lệ, </seg>
<seg id="127"> khủng bố - thời kỳ này bắt đầu từ cuối công cuộc tái thiết và kéo dài cho đến Thế Chiến thứ II </seg>
<seg id="128"> Chúng ta thực sự không biết nhiều về điều này </seg>
<seg id="129"> nhưng đối với người Mỹ gốc Phi ở quốc gia này đó là một thời kỳ khủng khiếp. </seg>
<seg id="130"> Nhiều cộng đồng đã lo sợ bị hành hình, </seg>
<seg id="131"> họ lo sợ bị ném bom </seg>
<seg id="132"> và chính mối đe doạ của khủng bố định hình nên cuộc sống của họ. </seg>
<seg id="133"> Những người đó đến và nói với tôi rằng : "Ông Stevenson, ông có những buổi nói chuyện, những bài diễn thuyết hãy nói với mọi người đừng cho là chúng ta chỉ đương đầu với khủng bố lần đầu tiên trong lịch sử dân tộc kể từ sau sự kiện 11/9, </seg>
<seg id="134"> mà hãy nói với họ rằng chúng tôi đã phải lớn lên cùng với điều đó </seg>
<seg id="135"> và tất nhiên, thời kỳ khủng bố đã kéo theo sự phân biệt sắc tộc và hàng thập niên lệ thuộc chủng tộc và chế độ diệt chủng apartheid. </seg>
<seg id="136"> Chúng ta thấy được thực trạng này nhưng chúng ta lại không muốn bàn về vấn đề của chính mình </seg>
<seg id="137"> chúng ta không muốn nói về lịch sử </seg>
<seg id="138"> và vì thế, chúng ta đã chẳng hiểu được điều đó có ý nghĩa như thế nào </seg>
<seg id="139"> chúng ta không ngừng mâu thuẫn </seg>
<seg id="140"> không ngừng gây ra căng thẳng và bất hoà </seg>
<seg id="141"> chúng ta đã khó khăn lắm khi nói về vấn đề chủng tộc tôi tin chắc đó là vì chúng ta không sẵn sàng thừa nhận chân lý và hoà giải </seg>
<seg id="142"> Ở Nam phi, người ta biết rằng họ không thể chống chọi với chế độ apartheid nếu họ không cam kết với sự thật và làm hoà </seg>
<seg id="143"> Ở Rwanda, thậm chí sau khi diệt chủng đẫm máu xảu ra, đã có cam kết được đưa ra nhưng ở đất nước này, chúng ta vẫn chưa làm được điều đó </seg>
<seg id="144"> Tôi đã có vài bài diễn thuyết ở Đức về mức án tử hình </seg>
<seg id="145"> thật kinh ngạc vì sau bài thuyết trình của tôi, có một học giả đứng lên và nói " Thực sự là tôi rất khó chịu khi phải nghe những gì ông đang đề cập đến" </seg>
<seg id="146"> " Ở Đức không có mức án tử hình </seg>
<seg id="147"> và tất nhiên, chúng tôi sẽ không bao giờ có hình phạt tử hình ở Đức" </seg>
<seg id="148"> Căn phòng trở nên yên lặng rồi người phụ nữ này nói tiếp " trong lịch sử của chúng tôi Chưa bao giờ,chúng tôi tham gia vào việc giết người có hệ thống cả </seg>
<seg id="149"> việc làm đó thật vô lương tâm dù vô tình hay cố ý cũng không nên tử hình ai đó" </seg>
<seg id="150"> và tôi nghĩ về điều này </seg>
<seg id="151"> Bạn sẽ cảm thấy như thế nào nếu sống trong một thế giới nơi Đức đã thi hành án tử hình, nhất là khi đó là người Do Thái lai </seg>
<seg id="152"> Tôi không thể làm ngơ được. </seg>
<seg id="153"> Như thế quá vô lương tâm </seg>
<seg id="154"> Ở đất nước của chúng ta, tại những bang Miền Nam lâu đời người ta vẫn thực thi án tử hình bạn có khả năng bị kết án tử hình cao gấp 11 lần nếu nạn nhân là người da trắng so với nạn nhân là người da đen và gấp 22 lần nếu bị đơn là người da đen còn nạn nhân là người da trắng chính những tiểu bang này đã chôn biết bao thi thể của người bị xử tử </seg>
<seg id="155"> và vì thế, có sự ngăn cách </seg>
<seg id="156"> Tôi cho rằng nhân cách của chúng ta đang bị mai một </seg>
<seg id="157"> khi chúng ta không thực sự quan tâm đến những thứ khó khăn thì những điều tốt đẹp tuyệt nhiên cũng bị ảnh hưởng </seg>
<seg id="158"> Chúng ta thích cải tiến </seg>
<seg id="159"> yêu công nghệ, thích sáng tạo </seg>
<seg id="160"> thích giải trí </seg>
<seg id="161"> Nhưng cuối cùng, thực tế này vẫn bị che khuất bởi nỗi thống khổ, sự lạm dụng, thoái hoá đạo đức và xem nhẹ nhân cách. </seg>
<seg id="162"> Còn đối với tôi, việc kết hợp cả hai điều trên là thực sự cần thiết </seg>
<seg id="163"> Vì dẫu sao chúng ta cũng đang nói về sự cần thiết để hy vọng nhiều hơn cống hiến nhiều hơn và tận tâm hơn đối với những thử thách cơ bản trong cuộc sống, trong thế giới phức tạp này </seg>
<seg id="164"> Với tôi, việc đó có nghĩa là dành thời gian để suy nghĩ, để nói về người nghèo, người có hoàn cảnh khó khăn, về những ai không có dịp đến với TED </seg>
<seg id="165"> Tuy nhiên, hãy suy nghĩ về họ theo cách hoà nhập với cả cuộc sống của chính chúng ta. </seg>
<seg id="166"> Các bạn biết đó, cuối cùng thì chúng ta cũng phải tin vào những gì mà chúng ta chưa từng tận mắt chứng kiến </seg>
<seg id="167"> Vâng. Chúng ta có lý, chúng ta cống hiến cho trí tuệ. </seg>
<seg id="168"> Đổi mới, sáng tạo, và phát triển có được không đơn thuần chỉ từ ý tưởng trong đầu chúng ta </seg>
<seg id="169"> mà chúng xuất phát từ những ý tưởng rồi được tiếp sức bằng niềm tin của trái tim </seg>
<seg id="170"> Và đó chính là sự kết nối của trái tim và khối óc, của tâm và trí mà tôi tin sẽ khiến chúng ta không chỉ chú ý đến những điều tươi sáng làm loá mắt mà cả những điều khó khăn </seg>
<seg id="171"> Vaclav Havel, một vị lãnh tụ vĩ đại của Séc, đã nói về điều này. </seg>
<seg id="172"> " khi chúng tôi ở Đông Âu, đối phó với sự áp bức chúng tôi muốn có được tất cả nhưng thứ chúng tôi cần nhất là niềm tin một tinh thần có định hướng và sự sẵn sàng ứng phó với nỗi thất vọng và đôi khi trở thành một nhân chứng" </seg>
<seg id="173"> Thực sự, định hướng là điều cốt lõi trong niềm tin của tôi mà thậm chí công đồng TED cũng như vậy. </seg>
<seg id="174"> có sự ngăn cách giữa công nghệ và thiết kế cho phép chúng ta là con người thực thụ chỉ khi nào chúng ta thực sự chú ý đến nỗi thống khổ sự nghèo khó, không cho ai đó được hưởng được quyền lợi và sự bất công </seg>
<seg id="175"> Giờ đây tôi cảnh báo các bạn rằng để có được nhân cách như thế chúng ta phải trải qua rất nhiều thử thách so với khi chúng ta không chú ý </seg>
<seg id="176"> đến những điều vừa nêu. </seg>
<seg id="177"> Tôi có được một đặc ân rất lớn, khi tôi còn là một luật sư non nớt, tôi đã gặp Rosa Park </seg>
<seg id="178"> Bà Park từng đến Montgomery rất nhiều lần và bà đi cùng với 2 người bạn thân nhất của mình Họ là Johnnie Carr, người tổ chức chiến dịch tẩy chay trên xe buýt tại Montgomery bà là người phụ nữ Mỹ gốc Phi tuyệt vời và Virginia Durr, một phụ nữ da trắng mà chồng bà chính là Clifford Durr, luật sư đại diện cho Tiến sĩ King </seg>
<seg id="179"> Những người phụ nưc này chỉ đến và nói chuyện </seg>
<seg id="180"> cứ mỗi lần như thế, bà Carr sẽ gọi và nói " Này, Bryan, bà Park sẽ đến thị trấn và chúng tôi sẽ cũng đến để nói chuyện </seg>
<seg id="181"> cậu có muốn đến nghe không?" </seg>
<seg id="182"> và tôi trả lời " Vâng, tôi sẽ đến" </seg>
<seg id="183"> Bà ấy hỏi " vậy cậu dự định sẽ làm gì khi đến đây?" </seg>
<seg id="184"> tôi nói " Tôi sẽ lắng nghe" </seg>
<seg id="185"> Và rồi tôi đến đó, và tôi sẽ chỉ lắng nghe </seg>
<seg id="186"> việc này thực sự đã tiếp thêm nghị lực cho tôi rất nhiều </seg>
<seg id="187"> có một lần tôi đến và nghe họ nói sau vài tiếng, bà Park quay sang và nói: " Nào, Bryan, hãy nói cho tôi nghe về đơn kiến nghị tính công bằng của tư pháp </seg>
<seg id="188"> và những gì cậu đang cố thực hiện " </seg>
<seg id="189"> Thế là tôi bắt đầu nói huyên thuyên </seg>
<seg id="190"> " À, chúng tôi đang cố thay đổi sự bất công. </seg>
<seg id="191"> Chúng tôi đang cố gắng giúp những người bị kết án oan, </seg>
<seg id="192"> cố gắng đương đầu với sự thiên vị và phân biệt xử trong cách xét xử tư pháp, </seg>
<seg id="193"> cố gắng chấm dứt cảnh trẻ em bị kết án chung thân mà không hề được đặc xá, </seg>
<seg id="194"> cố gắng làm được việc gì đó về án tử hình, </seg>
<seg id="195"> giảm thiểu số người bị bỏ tù, </seg>
<seg id="196"> và chấm dứt việc bắt giam diện rộng". </seg>
<seg id="197"> Khi tôi nói hết ý của mình, bà ấy nhìn tôi và nói " ừm, ừm, ừm" </seg>
<seg id="198"> " Việc đó sẽ khiến cậu mệt mỏi, mệt mỏi, và mệt mỏi" </seg>
<seg id="199"> Và đó cũng là lúc bà Carr nhũi tới, đặt tay lên mặt tôi và nói:" Thế nên cậu phải thật dũng cảm, dũng cảm và dũng cảm". </seg>
<seg id="200"> Tôi thực sự cho rằng cộng đồng TED cần phải dũng cảm hơn. </seg>
<seg id="201"> Chúng ta cần tìm cách để đối đầu với những thách thức, những vấn đề và cả nỗi khổ mà sự bất công gây ra </seg>
<seg id="202"> Bởi vì xét cho cùng, tất cả chúng ta phụ thuộc từng cá nhân sống trên hành tinh này. </seg>
<seg id="203"> Tôi đã học được những điều rất đơn giản khi làm công việc của mình. </seg>
<seg id="204"> Nó chỉ dạy tôi những điều rất đơn giản. </seg>
<seg id="205"> Và tôi dần hiểu và tin rằng mỗi chúng ta phải hơn điều tệ nhất mà chúng ta từng làm. </seg>
<seg id="206"> Tôi tin điều đó đúng với mọi người trên trái đất này. </seg>
<seg id="207"> Tôi cho rằng nếu ai đó nói dối, họ không đơn thuần là kẻ dối trá. </seg>
<seg id="208"> nếu ai lấy một món đồ gì mà không thuộc quyền sở hữu của họ, họ không chỉ là một tên trộm. </seg>
<seg id="209"> Tôi cho rằng, thâm chí khi bạn giết ai đó, bạn cũng không hẳn là một kẻ sát nhân. </seg>
<seg id="210"> và vì thế, con người chúng ta có phẩm giá cơ bản phải được luật pháp bảo vệ. </seg>
<seg id="211"> Tôi cũng tin rằng ở nhiều nơi trên đất nước này, và tất nhiên cũng là nhiều nơi trên thế giới, sự đối nghịch của nghèo không phải là giàu. </seg>
<seg id="212"> Tôi không tin như thế. </seg>
<seg id="213"> Tôi thực sự nghĩ rằng ở rất nhiều nơi đối nghịch với cái nghèo là sự công bằng </seg>
<seg id="214"> và cuối cùng, tôi tin rằng dù sự thật là điều này rất ly kỳ rất tuyệt, rất hứng thú và rất kích thích nhưng chúng ta cuối cùng sẽ chẳng bị phán xét bởi công nghệ chúng ta làm ra bởi thiết kế của mình, bởi trí tuệ và lý tưởng </seg>
<seg id="215"> và bạn không nhận xét một xã hội bằng cách họ đối xử với người giàu, người có quyền lực và người được đặc quyền đăc lợi mà thông qua cách họ đối xử với người nghèo, người có tội hay tù nhân. </seg>
<seg id="216"> Bởi vì đó là hệ quả của việc chúng ta bắt đầu có cái nhìn sâu sắc về chúng ta là ai. </seg>
<seg id="217"> Thi thoảng, khi tôi mất cân bằng, tôi sẽ kết thúc tình trạng ấy bằng câu chuyện này. </seg>
<seg id="218"> Thỉnh thoảng khi tôi cố quá sức, </seg>
<seg id="219"> tôi thật sự rất mệt, cũng giống như mọi người thôi. </seg>
<seg id="220"> thỉnh thoảng những ý tưởng này cứ liên tục xuất hiện trong suy nghĩ của chúng ta rằng chúng rất quan trọng. </seg>
<seg id="221"> Và tôi đã làm đại diện cho những đứa trẻ bị kết án rất nặng. </seg>
<seg id="222"> Tôi vào tù gặp thân chủ của mình, đó là đứa trẻ mới chỉ 13, 14 tuổi và cậu ấy được phép đứng trước toà như một người lớn. </seg>
<seg id="223"> Tôi bắt đầu suy nghĩ, làm sao mà chuyện này có thể xảy ra được? </seg>
<seg id="224"> Sao một quan toà có thể biến bạn thành một người mà bạn vốn không phải? </seg>
<seg id="225"> Quan toà chứng nhận đó là một người trưởng thành, nhưng tôi thấy cậu ấy vẫn còn là một đứa trẻ </seg>
<seg id="226"> Và có một đêm, tôi thức rất khuya và bắt đầu nghĩ lạ nhỉ, nếu quan toà có thể làm vậy thì hẳn là họ có quyền lực vô biên </seg>
<seg id="227"> Vâng, Bryan, quan toà có quyền lực như thế, </seg>
<seg id="228"> thế thì mình nên xin họ một chút. </seg>
<seg id="229"> và vì tôi thức quá khuya, mà không suy nghĩ một cách hệ thống Thế là tôi bắt đầu viết ra một bản kiến nghị </seg>
<seg id="230"> rằng tôi có một thân chủ mới 14 tuổi, là người da đen và nghèo khó </seg>
<seg id="231"> Tôi bắt đầu làm việc với bản kiến nghị này với tiêu đề là " Bản kiến nghị cố gắng giúp đỡ một đứa trẻ 14 da đen đáng thương giống như một Giám đốc điều hành tập đoàn, da trắng, 75 tuổi" </seg>
<seg id="232"> Tôi trình bày trong đơn kiến nghị rằng đã có sự nhầm lẫn trong công tố, hành vi sai trái của cảnh sát và tư pháp. </seg>
<seg id="233"> Còn có một dòng rất điên rồ về việc làm thế nào mà không hề có sự đúng đắn trên đất nước này Tất cả đều sai trái. </seg>
<seg id="234"> Sáng hôm sau, tôi thức dậy và nghĩ, tôi đã mơ về một bản kiến nghị điên rồ hay tôi thực sự đã viết nó? </seg>
<seg id="235"> Trong cơn hoảng loạn, không những tôi đã viết nó, mà tôi cũng đã gửi nó đến toà án. </seg>
<seg id="236"> Vài tháng trôi qua, Tôi dường như quên hẳn chuyện này. </seg>
<seg id="237"> và cuối cùng tôi quyết định tôi sẽ đến toà án và nhận vụ án khó khăn này. </seg>
<seg id="238"> Tôi bước vào xe, trong lòng cảm thấy rất rất choáng ngợp. </seg>
<seg id="239"> Tôi vào xe và rồi đến toà án. </seg>
<seg id="240"> Lúc đấy tôi nghĩ chuyện này sẽ khó khăn gian khổ đây. </seg>
<seg id="241"> Và cuối cùng tôi cũng bước ra khỏi xe, tiến vào toà án </seg>
<seg id="242"> và khi tôi bước lên bậc thang của toà án có một người đàn ông da đen lớn tuổi hơn tôi, ông là người trông nom toà án. </seg>
<seg id="243"> Khi người đàn ông này thấy tôi, ông tiến về phía tôi và nói: " Cậu là ai?" </seg>
<seg id="244"> Tôi nói, "Cháu là luật sư". Ông ấy nói:" Cậu là luật sư?", Tôi nói " Dạ đúng rồi". </seg>
<seg id="245"> Và ông ấy tiến lại gần hơn và ôm lấy tôi </seg>
<seg id="246"> thì thầm vào tai tôi, </seg>
<seg id="247"> Ông nói: " Tôi rất tự hào về cậu" </seg>
<seg id="248"> Và tôi phải nói với các bạn rằng điều đó khiến cho tôi tràn đầy nghị lực. </seg>
<seg id="249"> Nó có mối liên hệ gì đó rất sâu sắc với phần nhân cách trong con người tôi, về khả năng đóng góp của mỗi người cho cộng đồng, cho những tư duy tràn đầy hy vọng. </seg>
<seg id="250"> Tôi đến phòng xử án, </seg>
<seg id="251"> và khi tôi bước vào, thẩm phán nhìn thấy tôi đến </seg>
<seg id="252"> ông nói: "Anh Stevenson, có phải chính anh đã viết đơn kiến nghị điên rồ này không?" </seg>
<seg id="253"> Tôi trả lời: "Vâng, thưa ngài". Và rồi chúng tôi bắt đầu tranh luận. </seg>
<seg id="254"> Mọi người bắt đầu vào phòng vì họ đang rất giận dữ. </seg>
<seg id="255"> Chính tôi đã viết những điều điên rồ này. </seg>
<seg id="256"> trợ lý công tố viên và các thư ký bước vào. </seg>
<seg id="257"> Trước khi tôi đến, phòng xử án đã đông nghẹt người và họ đang giận dữ về việc chúng tôi nói về sắc tộc, về sự nghèo nàn, và về sự bất công. </seg>
<seg id="258"> Và dù không đứng trước mắt tôi, nhưng tôi vẫn có thể nhìn thấy người canh giữ bước tới bước lui </seg>
<seg id="259"> Ông luôn nhìn vào qua cánh cửa sổ, và ông có thể nghe hết tất cả những tiếng la hét. </seg>
<seg id="260"> Ông cứ đi tới đi lui. </seg>
<seg id="261"> ông bước vào phòng và ngồi phía sau tôi, rất gần bàn luật sư. </seg>
<seg id="262"> Khoảng 10 phút sau khi quan toà tuyên bố nghỉ giải lao. </seg>
<seg id="263"> Trong lúc giải lao, phó quận trưởng cảnh sát thấy bị xúc phạm vì người canh gác bước vào phòng xử án. </seg>
<seg id="264"> Ông ta nhảy nhổm lên tiến đến người canh gác </seg>
<seg id="265"> và nói: "Jimmy, ông làm gì trong đây?" </seg>
<seg id="266"> và người đàn ông da đen này đứng lên và nhìn vị phó quận trưởng rồi quay sang nhìn tôi ông nói: "Tôi vào đây để nói người đàn ông trẻ này hãy vững tin vào mục tiêu vì công lý của cậu" </seg>
<seg id="267"> Tôi đến với TED bởi vì tôi tin rằng rất nhiều người trong các bạn hiểu được rằng vòng cung đạo đức trên cuộc đời này thì rất dài, nhưng nó lại cong ở chỗ công lý, </seg>
<seg id="268"> Biết rằng chúng ta không thể làm con người thực sự đến khi nào chúng ta quan tâm đến nhân quyền và nhân phẩm. </seg>
<seg id="269"> Rằng sự tồn tại của tất cả chúng ta gắn bó mật thiết với sự tồn tài của từng người. </seg>
<seg id="270"> rằng tầm nhìn của tất cả chúng ta về công nghệ và những thiết kế, giải trí và sự sáng tạo hẳn phải luôn song hành cùng với tầm nhìn của cả cộng đồng, lòng trắc ẩn và công lý. </seg>
<seg id="271"> Hơn hết, với những điều này tôi chỉ đơn giản nói với các bạn là hãy theo đuổi mục tiêu của mình đến cùng, hãy tiếp tục phát huy. </seg>
<seg id="272"> Cảm ơn các bạn rất nhiều. </seg>
<seg id="273"> Vậy anh đã nghe và đã thấy được mong muốn của quý vị khán giả, cuả cộng đồng TED để giúp anh trên con đường của mình và làm được điều gì đó đối với vấn đề này. </seg>
<seg id="274"> Thay vì chỉ biết quyên góp tiền, chúng tôi có thể giúp được gì? </seg>
<seg id="275"> À, Luôn có nhiều cơ hội xung quanh chúng ta. </seg>
<seg id="276"> Ví dụ, nếu bạn sống ở ban California, thì mùa xuân này sẽ có một cuộc trưng cầu dân ý tại đây, chúng tôi đang nỗ lực tái định hướng một phần tiền sử dụng vào các hình phạt. </seg>
<seg id="277"> Ví dụ tại Cali Chúng tôi sẽ chi 1 triệu đô la cho án phạt tử hình trong 5 năm tới. Vâng, 1 triệu đô la. </seg>
<seg id="278"> Và 46% vụ án giết người không bị bắt. </seg>
<seg id="279"> 56% vụ án hiếp dâm không được xử lý. </seg>
<seg id="280"> Vì thế, chúng ta có một cơ hội để thay đổi tình hình này. </seg>
<seg id="281"> và đợt trưng cầu dân ý này sẽ đưa ra kiến nghị để có tiền để thi hành và đảm bảo tính công bằng của luật pháp. </seg>
<seg id="282"> Và tôi nghĩ rằng cơ hội luôn ở quanh chúng ta. </seg>
<seg id="283"> Tội phạm ở Mỹ đã giảm đi rất nhiều suốt 3 thập niên qua. </seg>
<seg id="284"> Và một phần của câu chuyện đó là đôi khi là do tăng thời gian giam giữ. </seg>
<seg id="285"> Bạn sẽ nói gì với những ai tin vào chuyện này? </seg>
<seg id="286"> Thực chất là tỉ lệ phạm tội bạo lực vẫn ở mức tương đối ổn định. </seg>
<seg id="287"> Tỉ lệ bị bắt giam ở nước Mỹ tăng mạnh thực ra không phải tội phạm bạo lực. </seg>
<seg id="288"> Mà đây chính là một cuộc chiến chống lại ma tuý. </seg>
<seg id="289"> và số lượng người bị bắt giam đã tăng lên rất đáng kể. </seg>
<seg id="290"> Và chúng ta đã mất đi sự kiểm soát đối với mặt trái của các hình phạt. </seg>
<seg id="291"> và vì thế, chúng ta có 3 cuộc chiến chống lại việc người ta bị tù chung thân chỉ vì ăn trộm xe đạp hay trộm cấp tài sản mức độ nhẹ thay vì buộc họ trả lại những gì mà họ lấy cho chủ nhân của tài sản đó. </seg>
<seg id="292"> Tôi tin rằng chúng ta cần làm nhiều việc hơn nữa để giúp đỡ những người bị biến thành nạn nhân bởi tội ác chứ không phải là làm ít đi. </seg>
<seg id="293"> Tôi nghĩ triết lý hình phạt hiện tại của chúng ta thật vô ích, chẳng giúp được gì cho ai cả. </seg>
<seg id="294"> Tôi cho rằng đó là điều mà chúng ta cần phải thay đổi. </seg>
<seg id="295"> Bryan, anh thực sự đã đánh đúng tâm lý của mọi người ở đây. </seg>
<seg id="296"> Anh thực sự là một người truyền cảm hứng. </seg>
<seg id="297"> Rất cảm ơn anh đã đến với TED. Một lần nữa xin cảm ơn anh. </seg>
</doc>
<doc docid="1373" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/daniel_pauly_the_ocean_s_shifting_baseline</url>
<description>Ðại Dương đã xuống cấp trong thời đại chúng ta, điều này được biểu thị qua sự suy giảm về kích cỡ trung bình của các loại cá. Tuy nhiên, như Daniel Pauly trình bày trên sân khấu tại Mission Blue, mỗi lần ranh giới mốc tụt giảm, chúng ta coi đó như là một "sự bình thường mới". Cho tới thời điểm nào chúng ta mới thôi tái điều chỉnh theo hướng đi xuống?</description>
<keywords>talks, data, oceans, science</keywords>
<talkid>1373</talkid>
<title>Daniel Pauly: Ranh giới mốc chuyển dịch của Đại Dương</title>
<seg id="1"> Tôi sẽ nói về một ý tưởng nho nhỏ </seg>
<seg id="2"> về sự dịch chuyển của đường mốc giới </seg>
<seg id="3"> Và vì ý tưởng đó có thể được giải thích trong vòng 1 phút. Tôi sẽ kể cho các bạn 3 câu chuyện trước để lấp vào thời gian còn thừa. </seg>
<seg id="4"> Câu chuyện thứ nhất là về Charles Darwin, một trong những vị anh hùng của tôi </seg>
<seg id="5"> Ông đã đến đây trong những năm 1835 như các bạn biết khá rõ </seg>
<seg id="6"> Và bạn nghĩ rằng Ông đến để đuổi bắt Sẻ Núi, nhưng không phải thế. </seg>
<seg id="7"> Thực ra Ông thu thập các loại cá. </seg>
<seg id="8"> Ông miêu tả một trong số chúng là rất "Thông thường" </seg>
<seg id="9"> Đây là con cá mú vây buồm. </seg>
<seg id="10"> Một ngành ngư nghiệp quy mô lớn đang khai thác loại cá này cho đến thập niên 80. </seg>
<seg id="11"> Hiện tại loại cá này đang nằm trong Danh Sách Đỏ của IUCN. </seg>
<seg id="12"> Câu chuyện này. chúng ta đã nghe rất nhiều lần về Galapagos và những nơi khác. vậy nên chẳng có gì đặc biệt về nó hết. </seg>
<seg id="13"> Nhưng điểm chính là, chúng ta vẫn đến Galapagos. </seg>
<seg id="14"> Chúng ta vẫn nghĩ nó còn nguyên sơ </seg>
<seg id="15"> Những tờ rơi quảng cáo vẫn đang thông tin rằng chúng chưa bị chạm đến </seg>
<seg id="16"> Vậy thì điều gì xảy ra tại đây? </seg>
<seg id="17"> Câu chuyện thứ hai, vẫn là để chú giải cho một khái niệm khác cái được gọi là sự dịch chuyển của đường hông. </seg>
<seg id="18"> Cười Tôi đã đến đó vào năm 1971, nghiên cứu đầm phá ở Tây Phi </seg>
<seg id="19"> Tôi đến đó vì TÔi đã lớn lên ở Châu Âu và đã mong muốn rằng sau này sẽ được làm việc tại Châu Phi </seg>
<seg id="20"> Mặc dù tôi đã có thể hoà nhập với cuộc sống tại đó </seg>
<seg id="21"> Tôi có làn da rám nắng TÔi đã bị thuyết phục là mình thực sự không đến từ đó </seg>
<seg id="22"> Đây là vết rám nắng đầu tiên của tôi </seg>
<seg id="23"> Đầm phá được bao quanh bởi cây cọ bạn có thể thấy, một vài cây đước. </seg>
<seg id="24"> có cả cá rô phi khoảng chừng 20 cm một loài cá rô phi được với với cái tên là cá rô phi cằm đen </seg>
<seg id="25"> Ngành thuỷ sản đánh bắt cá rô phi cằm đen này giúp ổn định số lượng cá và họ thực sự có thời đánh bắt khá thuận lợi họ kiếm được nhiều hơn mức thu nhập trung bình ở Ghana. </seg>
<seg id="26"> 27 năm sau khi tôi trở lại, kích cỡ của loại cá này chỉ còn phân nửa. </seg>
<seg id="27"> Chúng đạt đến độ tuổi trưởng thành tại kích cỡ 5cm </seg>
<seg id="28"> Đã có một sự tác động về gen lên trên loại cá này </seg>
<seg id="29"> Còn có rất nhiều cá </seg>
<seg id="30"> chúng vẫn rất yên ổn. </seg>
<seg id="31"> Và những loại cá này dường như cũng thoải mái khi ở đó. </seg>
<seg id="32"> Thế nên chẳng có gì thay đổi cả, nhưng mọi thứ đã biến đổi. </seg>
<seg id="33"> Câu chuyện nho nhỏ thứ 3 của Tôi đó là khi tôi đang là người đồng thực hiện đưa vào giới thiệu phương thức đánh cá kéo lưới từ đuôi thuyền tại Đông Nam Á </seg>
<seg id="34"> trong những năm 70--, à không,bắt đầu từ những năm 60-- Châu Âu thực hiện rất nhiều các dự án phát triển </seg>
<seg id="35"> Phát triển ngành đánh bắt cá điều đó có nghĩa là áp đặt lên những quốc gia đó những nước mà đã có 100,000 ngư dân áp đặt ngành công nhiệp đánh bắt cá lên họ </seg>
<seg id="36"> Và cái thuyền này đây, khá xấu, được gọi là Mutiara 4. </seg>
<seg id="37"> Tôi dùng nó để làm các cuộc khảo sát xuyên suốt vùng phía Nam của biển Nam Hải Trung Quốc và đặc biệt vùng biển Java. </seg>
<seg id="38"> Cái mà chúng tôi bắt được, chúng tôi không tìm được từ giải nghĩa cho nó </seg>
<seg id="39"> cái mà chúng tôi bắt được, hiện tại tôi đã biết được rằng đó là đáy biển </seg>
<seg id="40"> 90% cái mà chúng tôi đánh bắt được là bọt biển, và những sinh vật khác sống chặt dưới đáy biển </seg>
<seg id="41"> Và thực tế hầu hết các loại cá những loại rất nhỏ như những vết chấm trong đám mảnh vụn, hay những đốngmảnh vụn, là những con cá sống ở rặng san hô </seg>
<seg id="42"> Điều chính yếu là những thứ dưới đáy biển được kéo lên thuyền sau đó lại bị vứt ngược trở lại. </seg>
<seg id="43"> Những tấm hình này thật quá sứ tưởng tượng vì sự chuyển dịch này diễn ra quá nhanh chóng </seg>
<seg id="44"> Trong vòng 1 năm, bạn làm một cuộc khảo sát sau đó ngành đánh bắt cá thương mại bắt đầu. </seg>
<seg id="45"> Đáy biển bị biến dạng trong trường hợp này từ đáy biển cứng hoặc san hô mềm trở thành một đống bùn hỗn độn. </seg>
<seg id="46"> Đây là một con rùa biển đã chết </seg>
<seg id="47"> Những loài như thế này chúng không được tiêu thụ, chúng bị quẳng đi vì chúng đã chết </seg>
<seg id="48"> Một lần chúng tôi bắt được một con còn sống. </seg>
<seg id="49"> Nó vẫn chưa bị ngộp </seg>
<seg id="50"> Thế là họ muốn giết nó vì thịt nó ăn rất ngon </seg>
<seg id="51"> Cái núi mảnh vụn này thực chất được thu thập bởi những ngư dân trong những lần họ đi biển đến những vùng chưa từng được đánh bắt trước đó. </seg>
<seg id="52"> Nhưng điều này không được ghi nhận lại bằng tài liệu. </seg>
<seg id="53"> Chúng ta biến đổi thế giới nhưng chúng ta lại không nhớ điều này </seg>
<seg id="54"> Chúng ta điều chỉnh đường mốc giới của chính mình lên một cấp độ mới mà chúng ta chẳng nhớ trước kia nó như thế nào. </seg>
<seg id="55"> Nếu bạn khái quát hoá điều này, điều gì đó giống như thế này sẽ xảy đến </seg>
<seg id="56"> Chúng ta có một vài điều tốt từ trục y ở đây sự đa dạng sinh học, số lượng của cá voi sát thủ diện tích rừng của đất nước bạn, nguồn cung cấp nước. </seg>
<seg id="57"> Theo thời gian nó sẽ thay đổi-- nó thay đổi do con người làm điều gì đó tác động hay do tự nhiên </seg>
<seg id="58"> Mỗi thế hệ sẽ sử dụng những hình ảnh mà họ có được từ tiềm thức ban đầu của cuộc đời như một tiêu chuẩn và sẽ suy diễn từ đó trở đi </seg>
<seg id="59"> Sự khác biệt sau đó là họ nhận thức đó như là một sự mất mát </seg>
<seg id="60"> Nhưng họ không nhận thức được cái xảy đến trước đó như là một sự mất mát </seg>
<seg id="61"> Bạn có thể thực hiện hàng loạt những sự thay đổi nối tiếp </seg>
<seg id="62"> Cuối cùng bạn muốn duy trì những thứ nghèo nàn còn lại </seg>
<seg id="63"> Và điều đó, với mức độ rộng lớn hơn, là cái chúng ta muốn làm hiện nay. </seg>
<seg id="64"> Chúng ta muốn duy trì những thứ đã không còn nữa hay những thứ mà không còn giống như trước kia nữa </seg>
<seg id="65"> Con người nên nghĩ rằng vấn đề này ảnh hưởng đến mọi người chắc chắn là vậy khi mà trong những xã hội "Săn mồi", họ giết động vật và họ không biết mình đã làm thế sau vài thế hệ tiếp đó </seg>
<seg id="66"> Vì, hiển nhiên, một loài động vật với số lượng rất phong phú, trước khi nó bị tuyệt chủng nó trở nên quý hiếm </seg>
<seg id="67"> Vậy nên bạn không mất đi những động vật với số lượng phong phú </seg>
<seg id="68"> Bạn chỉ mất đi những động vật quý hiếm </seg>
<seg id="69"> Chính vì vậy chúng không được coi như là một sự mất mát to lớn </seg>
<seg id="70"> Theo thời gian chúng ta tập trung vào những động vật lớn ở biển,chúng ta tập trung vào những con cá lớn </seg>
<seg id="71"> Chúng trở nên ngày càng khan hiếm hơn vì bị chúng ta đánh bắt chúng </seg>
<seg id="72"> Theo thời gian chúng ta chỉ còn rất ít cá và chúng ta nghĩ đây là đường mốc giới. </seg>
<seg id="73"> Câu hỏi được đặt ra là, Sao mọi người lại chấp nhận điều này? </seg>
<seg id="74"> Chì vì họ không biết trước đây nó khác biệt </seg>
<seg id="75"> Thực ra, rất nhiều người, và các nhà khoa học sẽ bàn cãi rằng trước kia nó thật sự rất khác. </seg>
<seg id="76"> Họ sẽ tranh cãi điều này vì chứng cớ đã được trình bày theo phương thức sớm hơn trước đó không đi theo hướng mà họ muốn nó được trình bày. </seg>
<seg id="77"> Ví dụ, câu chuyện dã sử mà vài người đã kể về vị Thuyền Trưởng nào đó quan sát thấy rất nhiều loại cá ở vùng này không thể ăn được hoặc không thường được tận dụng bởi những nhà khoa học chuyên về đánh bắt cá vì nó chẳng mang tính khoa học tẹo nào </seg>
<seg id="78"> Vậy nên bạn có một tình huống trong đó mọi người không biết đến quá khứ thậm chí ngay cả khi họ đang sống trong xã hội chữ nghĩa, vì họ không tin tưởng những gì đã tồn tại quá khứ </seg>
<seg id="79"> Và như thế, vai trò to lớn mà vùng biển được bảo tồn có thể đóng góp </seg>
<seg id="80"> Vì với những vùng biển được bảo tồn như thế chúng ta thực sự đang tái tạo lại quá khứ </seg>
<seg id="81"> Chúng ta tái tạo lại cái quá khứ mà mọi người không thể nhận thức được nó vì đường mốc giới đã bị chuyển dịch và đang ở vị trí cực thấp </seg>
<seg id="82"> Đó là đối với những người có thể thấy được những vùng biển được bảo vệ và những người có thể hưởng lợi từ sự hiểu biết sâu sắc mà nó đưa đến cái mà làm cho họ có thể tái lập lại đường mốc giới của họ. </seg>
<seg id="83"> Thế còn những người không thể làm thế được thì sao? vì họ không có cách tiếp cận-- Những người ở vùng Trung Tây chẳng hạn? </seg>
<seg id="84"> Tôi nghĩ là những môn nghệ thuật và phim ảnh có lẽ có thể bù đắp được, và sự mô phỏng. </seg>
<seg id="85"> Đây là sự mô phỏng của vịnh Chesapeake. </seg>
<seg id="86"> Rất lâu trước đây ở vịnh Chesapeak có loại cá voi xám 500 năm trước. </seg>
<seg id="87"> Các bạn sẽ có lẽ để ý thấy màu sắc và âm điệu giống như phim "Avatar." </seg>
<seg id="88"> Cười Nếu bạn nghĩ đến phim "Avata" nếu bạn nghĩ về việc mọi nó đã lay động mọi người như thế nào-- đừng để ý đến câu chuyện Pocahontas làm gì-- Tại sao lại bị lay động bởi biểu tượng đến thế </seg>
<seg id="89"> Vì nó khơi mào cho điều gì đó thuộc về cảm giác đã bị mất. </seg>
<seg id="90"> Và vì vậy đề nghị của tôi là, đây là điều duy nhất tôi muốn đưa ra cho đạo diễn Cameron để làm phần 2 "Avatar" với bối cảnh dưới nước </seg>
<seg id="91"> Cám ơn rất nhiều </seg>
</doc>
<doc docid="1330" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/sheena_iyengar_choosing_what_to_choose</url>
<description>Tất cả chúng ta đều muốn tuỳ biến những kinh nghiệm và những sản phẩm theo ý chúng ta -- nhưng khi phải đối mặt với hơn 700 lựa chọn, người tiêu dùng rất phân vân. Với bản nghiên cứu mới, Sheena Iyengar giải thích làm thế nào các nhà doanh nhân có thể cải thiện kinh nghiệm trong sự lựa chọn</description>
<keywords>talks, business, choice, culture, decision-making, marketing</keywords>
<talkid>1330</talkid>
<title>Sheena Iyengar: Để ra quyết định dễ dàng hơn</title>
<seg id="1"> Bạn có biết bạn thực hiện bao nhiêu sự lựa chọn trong 1 ngày ? </seg>
<seg id="2"> Bạn có biết bạn thực hiện bao nhiêu sự lựa chọn trong 1 tuần ? </seg>
<seg id="3"> Gần đây, tôi đã khảo sát với hơn 2.000 người Mỹ, và trung bình số lựa chọn mà người châu mỹ điển hình đã làm là khoảng 70 lần trong 1 ngày </seg>
<seg id="4"> Đã có cuộc khảo sát được hoàn thành với các CEO mà chúng tôi đã theo các CEO suốt 1 tuần </seg>
<seg id="5"> Và những nhà khoa học đã dẫn ra tất cả những nhiệm vụ khác nhau mà những CEO đó tham gia và họ đã tốn bao nhiều thời gian để thực hiện những quyết định liên qua đén những nhiệm vụ đó </seg>
<seg id="6"> Và họ phát hiện ra là trung bình CEO đã làm khoảng 139 nhiệm vụ trong 1 tuần </seg>
<seg id="7"> Dĩ nhiên, mỗi nhiệm vụ được bao gồm rất nhiều lựa chọn nhỏ </seg>
<seg id="8"> 50 % trong số quyết định của CEO mất 9 phút hoặc ít hơn </seg>
<seg id="9"> Và chỉ có khoang 12% sự quyết định được họ thực hiện thực hiện trong 1 tiếng hoặc hơn thế. </seg>
<seg id="10"> Bây giờ, nghĩ về những sự lựa chọn của chính bạn </seg>
<seg id="11"> Bạn có biết bao nhiêu sự lựa chọn làm bạn mất trong khoảng 9 phút so với 1 tiếng ? </seg>
<seg id="12"> Bạn nghĩ mình giỏi đến đâu trong việc quản lý các lựa chọn đó? </seg>
<seg id="13"> Hôm nay, tôi muốn nói về 1 trong những rắc rối lớn nhất về sự lựa chọn của chúng ta đó là vấn đề quá tải với nhiều lựa chọn. </seg>
<seg id="14"> Tôi muốn nói về những vấn đề và những cách giải quyết khả thi. </seg>
<seg id="15"> Và khi tôi nó về vấn đề này, Tôi sẽ có vài câu hỏi cho bạn và tôi hy vọng được biết câu trả lời từ bạn </seg>
<seg id="16"> Cho nên khi tôi hỏi bạn 1 câu hỏi Cho là tôi không nhìn thấy gì, nếu bạn muốn đốt 1 lượng calo, chỉ cần giơ tay cao </seg>
<seg id="17"> Nếu không thì, khi tôi hỏi, và nếu bạn trả lời có, Xin bạn vui vòng vỗ tay, </seg>
<seg id="18"> Giờ là câu hỏi đầu tiên của ngày hôm nay, Bạn có sẵn sàng để nghe về vấn đề quá tải trong lựa chọn ? </seg>
<seg id="19"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="20"> Khi tôi là sinh viên tốt nghiệp từ đại học Stanford, tôi đã từng vào rất nhiều cửa hàng tạp hoá mắc tiền, lúc đó, tôi thật sự khá giàu, </seg>
<seg id="21"> Đây là cửa hàng với tên Drager's </seg>
<seg id="22"> Bây giờ, nó gần như trở thành công viên giải trí. </seg>
<seg id="23"> Họ có 250 loại giấm và mù tạc khác nhau và hơn 500 loại trái cây và rau rủ khác nhau và hơn 2 tá loại nước khác nhau và đó là thời gian chúng tôi thực sự thường uống nước máy.. </seg>
<seg id="24"> Tôi đã từng rất thích vào cửa hàng này, nhưng tự nhiên, tôi đã từng tự hỏi mình Làm sao bạn đến và không mua thứ gì ? </seg>
<seg id="25"> Đây là gian hàng dầu olive của họ. </seg>
<seg id="26"> Họ có hơn 75 loại dầu olive khác nhau, bao gồm cả những loại trong tủ khoá do chúng làm từ những cây olive hàng trăm tuổi </seg>
<seg id="27"> Cho nên, 1 ngày, tôi quyết định lại chỗ người quản lý, và tôi hỏi, "Cái cách mời gọi mọi người những lựa chọn này có thực sự hiệu quả?" </seg>
<seg id="28"> Và anh ta chỉ và đám đông khách du lịch thường xuyên vào mỗi ngày, được máy camera quay lại thường xuyen, </seg>
<seg id="29"> Chúng tôi đã quyết định thực hiện 1 thí nghiệm nhỏ, và chúng tôi đã lấy mứt cho cuộc thí nghiệm. </seg>
<seg id="30"> Đây là gian hàng bán mứt của họ </seg>
<seg id="31"> Họ có hơn 348 loại mứt khác nhau. </seg>
<seg id="32"> Chúng tôi đã mở 1 quầy nếm thử nhỏ ngay gần cửa vào cửa hàng. </seg>
<seg id="33"> Chúng tôi đã đem ra 6 loại mứt mùi khác nhau hay 24 loại mứt mùi khác nhau, Và chúng tôi nhận ra 2 điều: Điều thứ nhất, trong trường hợp nào mọi người muốn dừng lại, nếm thử vài loại mứt ? </seg>
<seg id="34"> Nhiều người đã dừng lại, khoảng 60% khi chúng tôi đưa ra 24 loại mứt, Và khi chỉ có 6 loại, thì chỉ có 40%. </seg>
<seg id="35"> Điều tiếp theo, chúng tôi nhận ra Trong trường hợp nào mọi người thích mua 1 chai mứt. </seg>
<seg id="36"> Bây giờ chúng ta thấy hiệu ứng ngược lại. </seg>
<seg id="37"> Trong số những người dừng lại khi chúng tôi đưa ra 24 loại, Chỉ có 3% trong số họ mua 1 chai mứt. </seg>
<seg id="38"> Còn trong số những người dừng lại khi chỉ có 6 loại mứt, Bất ngờ khi chúng tôi thấy tới 30% trong số đó mua 1 chai mứt. </seg>
<seg id="39"> Bây giờ, thử làm 1 bài toán ít nhất gấp 6 lần số người muốn mua 1 chai mứt khi họ thấy 6 loại hơn là khi họ thấy 24 loại. </seg>
<seg id="40"> Bây giờ không bàn về lựa chọn mua chai mứt có lẽ tốt hơn cho chúng ta ít nhất là sẽ tốt hơn cho vòng eo chúng ta Ví dụ trên đã chỉ ra rằng vấn đề quá tải trong sự lựa chọn ảnh hưởng chúng ta trong mỗi quyết định quan trọng </seg>
<seg id="41"> Chúng ta chọn không chọn gì cả thậm chí khi điều đó đi ngược lại với những điều chỉ tốt cho chúng ta. </seg>
<seg id="42"> Chủ đề hôm nay sẽ tiếp tục với : Tiết kiệm tài chính </seg>
<seg id="43"> Bây giờ, tôi sẽ kể cho bạn 1 bài học tôi đã có với Gur Huberman, Emir Kamenica, Wei Jang nơi chúng ta nhìn vào những quyết định tiết kiệm tiền hưu trí của gần 1 triệu người mỹ từ khoảng 650 kế hoạch ở mỹ. </seg>
<seg id="44"> Và điều chúng ta thấy được là liệu số lượng nguồn tài trợ có sẵn trong kế hoạch tiết kiệm hưu trí kê hoạch số 401 có ảnh hưởng tới khả năng có thể để tiết kiệm hơn cho ngày mai </seg>
<seg id="45"> Và điều chúng tôi phát hiện ra là trong đó tồn tại một sự tương quan </seg>
<seg id="46"> Cho nên trong những kế hoạch đó, chúng tôi đã có 657 kế hoạch được trải dài từ những người tình nguyện ở mọi nơi từ 59 nguồn tại trợ khác nhau </seg>
<seg id="47"> Và chúng tôi phát hiện rằng Càng nhiều nguồn được đưa ra thì thật sự, tỉ lệ tham gia càng ít </seg>
<seg id="48"> Cho nên nếu bạn nhìn kĩ hơn nữa những kế hoạch mà tài trợ cho bạn 2 nguồn tài chính tỉ le tham gia vào khoảng giữa những năm 70 vẫn không cao như chúng tôi muón </seg>
<seg id="49"> Trong những kế hoạch tài trợ gần 60 nguồn tài chính tỉ lệ tham gia hiện tại đã giảm khoảng 1 trong những 60 nguồn đó. </seg>
<seg id="50"> Bây giờ, nó chỉ ra rằng thậm chí bạn có chọn tham gia khi có nhiều hơn sự lựa chọn hiện tại thậm chí, có có những hậu quả tiêu cực </seg>
<seg id="51"> Đối với những ai đã lựa chọn tham gia Càng nhiều sự lựa chọn hơn nữa thì càng nhiều người tham gia để tránh sự tồn kho. </seg>
<seg id="52"> Càng nhiều sự lựa chọn Càng nhiều người gửi tất cả tiền của họ vào những tài khoản thị trường tài chính </seg>
<seg id="53"> Bây giờ không phải là những sự lụa chọn đó là những sự lựa chọn mà bất cứ ai trong chúng ta cũng khuyên cho mọi người khi bạn xem xét sự khả thi tài chính cho họ </seg>
<seg id="54"> Hơn 1 thập kỉ trong quá khứ Chúng ta đã chứng kiến 3 hậu quả tiêu cực chính khi đưa ra cho mọi người nhiều sự lựa chọn </seg>
<seg id="55"> họ thích trì hoãn sự lựa chọn Sự trì hoãn thậm trí khi nó đi ngược lại lợi ích tốt nhất cho bản thân họ. </seg>
<seg id="56"> Họ dường như đưa ra những sự lựa chọn tệ hơn tệ hơn trong tài chính,y tế. </seg>
<seg id="57"> Họ dường như chọn những điều làm họ ít hài lòng hơn khi họ có khả năng làm tốt hơn </seg>
<seg id="58"> Lý do chính ở đây là bởi gì chúng ta có thể yêu thích nhìn vào những bức tường to lớn của sốt ma-yo, mù tạc, giấm, mứt nhưng chúng ta không thể thực hiện bài toán của sự so sách và sự tương phản và thậm chí từ sự cho thấy ngạc nhiên </seg>
<seg id="59"> cho nên điều tôi muốn đề nghị bạn hôm nay là 4 kĩ thuật đơn giản Những kĩ thuật mà chúng tôi đã kiểm tra bằng nhiều cách trong nhiều bản khảo sát mà bạn có thể áp dụng dễ dàng trong kinh doanh của bạn </seg>
<seg id="60"> Đầu tiên: Cắt giảm </seg>
<seg id="61"> Bản đã nghe điều đó trước đây nhưng điều đó không đúng so với hiện nay mà ít hơn thì nhiều hơn </seg>
<seg id="62"> Mọi người luôn luôn lúng túng khi tôi nói, "cắt giảm" </seg>
<seg id="63"> Họ luôn lo lắng họ sẽ sắp sửa mất vị trí của họ </seg>
<seg id="64"> Nhưng thực tế, điều chúng ta càng ngày thấy được là nếu bạn sẵn sàng cắt giảm loại bỏ nhiều lựa chọn ngoài luồng Tồn tại sự gia tăng doanh thu bán hàng giảm xuống các chi phí, Và đó là sự cải thiện trong kinh nghiệm lựa chọn </seg>
<seg id="65"> Khi Proctor &amp; Gamble giảm từ 26 loại Head &amp; Shoulders xuống 15 Họ nhận thấy sự gia tăng doanh số bán hàng lên 10% </seg>
<seg id="66"> Khi tập đoàn Golden Cat loại bỏ 10 sản phẩm bán tệ nhất dành cho mèo Họ nhận thấy sự gia tăng trong lợi nhuận lên 87 % 1 hàm của sự gia tăng lợi nhuận và sự cắt giảm chi phí </seg>
<seg id="67"> Bạn biết đó, trung bình các cửa hàng tạp hoá ngày nay đưa ra cho bạn 45000 sản phẩm </seg>
<seg id="68"> Walmart thời nay đưa cho bạn tới 100.000 sản phẩm </seg>
<seg id="69"> Nhưng cửa hảng bán lẻ lớn thứ 9 cửa hàng bán lẻ đứng thứ 9 trên thế giới hiện nay là Aldi Và nó chỉ đưa ra 1400 sản phẩm 1 loại sốt cà được đóng hộp </seg>
<seg id="70"> Bây giờ trong thế giới tiết kiệm tài chính, Tôi nghĩ rằng 1 trong những ví dụ tốt nhất để làm sao đưa ra những sự lựa chọn tốt nhất đó là việc David Laibson liên quan đến việc thiết kế Đó là chương trình ở Harvard </seg>
<seg id="71"> Mỗi người làm công ở Harvad được đăng kí tự động trong 1 nguồn. </seg>
<seg id="72"> Đối với những ai thực sự muốn chọn Họ đưa ra 20 nguồn tài chính không phải 300 hay hơn đó. </seg>
<seg id="73"> Người ta thường nói "Tôi không biết làm sao để cắt giảm" </seg>
<seg id="74"> Tất cả đều là sự lựa chọn quan trọng </seg>
<seg id="75"> Và điều đầu tiên tôi làm là yêu cầu những người đó "Nói cho tôi biết những sự lựa chọn khác nhau như thế nào. </seg>
<seg id="76"> Và nếu người làm công của bạn không thể phân biệt. thì người tiêu dùng của bạn cũng vậy. </seg>
<seg id="77"> Ttrước khi chúng tôi bắt đầu phần chúng tôi buổi chiều nay Tôi đã có cuộc nói chuyện với Gary </seg>
<seg id="78"> Và Gary nói rằng anh ta sẵn sàng giúp đỡ mọi người trong buổi này 1 kì nghĩ tốn tiền miễn phí tới con đường đẹp nhất thế giới. </seg>
<seg id="79"> Đây là miêu tả của con người </seg>
<seg id="80"> Và tôi nghĩ bạn nên đọc nó. </seg>
<seg id="81"> Bây giờ tôi sẽ cho bạn vài giây để đọc nó sau đó tôi muốn bạn vỗ tay nếu bạn sẵn sàng nhận sự lời đề nghị của Gary </seg>
<seg id="82"> Tốt. Những ai sẵn sàng nhận sự đề nghị của Gary. </seg>
<seg id="83"> đọc xong chứ ? </seg>
<seg id="84"> Bây giờ tôi sẽ cho bạn thấy nhiều hơn </seg>
<seg id="85"> Bạn biết đây là sự lừa đảo, phải không nào. </seg>
<seg id="86"> Bây giờ, ai sẵn sàng cho chuyến đi này nào ? </seg>
<seg id="87"> Tôi nghĩ là tôi sẽ nghe được nhiều tiếng vỗ tay hơn </seg>
<seg id="88"> Được rồi </seg>
<seg id="89"> Thưc tế thì Bạn có nhiều thông tin khách quan Lần đâu tiên sau đó lần thứ hai nhưng tôi sẽ đoán thử rằng bạn cảm thấy nó thực hơn trong lần thứ hai </seg>
<seg id="90"> Bởi vì bức tranh làm nó thực tế hơn với bạn </seg>
<seg id="91"> Điều đó mnag cho tôi kĩ thuật thứ hai trong việc giải quyết vấn đề quá tải lựa chọn mà rất cụ thể </seg>
<seg id="92"> Rằng để cho mọi người hiểu sự khác nhau giữa các sự lựa chọn Họ phải có khả năng hiểu ra kết quả tương ứng với mỗi sự lựa chọn và những kết quả đó cần được cảm thấy thật rõ ràng, thật sâu sắc </seg>
<seg id="93"> Tại sao mọi người sử dụng trung bình 15 đến 30% khi họ sử dụng thẻ ATM hay thẻ tín dụng so với tiền mặt ? </seg>
<seg id="94"> Bởi vì nó không giống như tiền thật </seg>
<seg id="95"> Và điều đó chỉ ra rằng làm nó càng rõ ràng, cụ thể thì càng trở thành 1 công cụ hiệu quả để giúp mọi người tiết kiệm hơn </seg>
<seg id="96"> Cho nên bài học tôi đã làm với Shlomo Benartzi và Alesssandro Previtero Chúng tôi đã làm 1 bài với mọi người ở ING Những nhân viên mà làm việc tại ING và giờ đây những người đó đã trong 1 giai đoạn họ có thể tuyển sinh cho kế hoạch 401 </seg>
<seg id="97"> Và trong suốt giai đoạn này chúng tôi giữ lại giai đoạn trước đây nhưng chỉ thêm 1 điều nhỏ </seg>
<seg id="98"> Điều nhỏ chúng tôi thêm vào đó là chúng tôi yêu cầu mọi người chỉ nghĩa về những điều tích cực sẽ xảy ra trong tương lai của họ nếu họ tiết kiệm hơn nữa </seg>
<seg id="99"> Bằng cách làm đơn giản đó lượng đăng ký tham gia tăng đến 20% và càng nhiều người sẵn sàng tiết kiệm hay lượng tiền họ sẵn sàng tiết kiệm tăng đến 40% </seg>
<seg id="100"> Kĩ thuật thứ 3 : Sự phân loại </seg>
<seg id="101"> Chúng ta có thể giải quyết nhiều sự phân loại hơn là chúng ta giải quyết những sự lựa chọn </seg>
<seg id="102"> Ví dụ, Đây là 1 buổi chúng tôi đã làm ở gian hàng tạp chí </seg>
<seg id="103"> Nó chỉ ra rằng Những tiệm tạp hoá Wegmans trên và dưới hành lang phía đông bắc gian hàng tạp chí ở mọi nơi từ 331 các loại tạp chí khác nhau đến tạn 664 </seg>
<seg id="104"> nhưng bạn biết điều gì không ? </seg>
<seg id="105"> Nếu tôi chỉ ra cho bạn 600 loại tạp chí Và tôi chia nó ra làm 10 loại so với khi tôi chỉ cho bạn 400 tạp chí và chia nó ra thành 20 loại Bạn tin rằng tôi đã đưa cho bạn nhiều sự lựa chọn và những trải nghiệm lựa chọn tốt hơn nếu tôi cho bạn 400 hơn là tôi chỉ cho bạn 600 </seg>
<seg id="106"> Bởi vì sự phân chia cho tôi biết làm sao phân chia chúng </seg>
<seg id="107"> bây giờ là 2 loại nữ trang khác nhau </seg>
<seg id="108"> Một thứ được gọi là "Jazz" còn cái kia được gọi là "Swing" </seg>
<seg id="109"> Nếu bạn nghĩ hình bên trái là Swing và hình bên phải là Jazz thì xin mời bạn vỗ tay </seg>
<seg id="110"> tốt, có vài người. </seg>
<seg id="111"> Còn nếu bạn nghĩ bên trái là Jazz và bên phải là Swing thì xin mời bạn vỗ tay. </seg>
<seg id="112"> Tốt rồi, nhiều hơn 1 chút. </seg>
<seg id="113"> Bây giờ, nó chỉ ra rằng bạn đã đúng. </seg>
<seg id="114"> Bên trái là Jazz và bên phải là Swing, Nhưng bạn biết điều gì không </seg>
<seg id="115"> Đây là sự sắp xếp rất vô ích. </seg>
<seg id="116"> Sự phân chia cần phải nói lên điều gì đó tới người chọn chứ không phải là người thực hiện sự lựa chọn </seg>
<seg id="117"> Và bạn thường thấy rằng vấn đề đó khi nó giảm xuống trong danh sách dài của tất cả nguồn tài chính </seg>
<seg id="118"> Ai là người trông mong được thông tin ? </seg>
<seg id="119"> Kĩ thuật thứ 4 của tôi : Điều kiện cho sự phức tạp </seg>
<seg id="120"> Nó chỉ ra rằng chúng ta thực sự có thể giải quyết rất nhiều thông tin hơn chúng ta có thể Chúng ta có thể làm chúng 1 cách dễ hơn </seg>
<seg id="121"> Chúng ta phải dần dần tăng độ phức tạp. </seg>
<seg id="122"> Tôi chuẩn bị cho bạn 1 ví dụ về điều tôi đang nói đến </seg>
<seg id="123"> Hãy suy nghĩ đến 1 sự lựa chọn khó khăn: Mua 1 chiếc xe. </seg>
<seg id="124"> Đây là hãng xe của Đức mà cho bạn có cơ hội để tuỳ chỉnh xe theo ý bạn bạn muốn </seg>
<seg id="125"> Bạn có hơn 60 quyết định khác nhau, Để hoàn thành trang trí cho xe của bạn. </seg>
<seg id="126"> Và những lựa chọn đó làm thay đổi 1 lượng sự lựa chọn mà họ đưa ra mỗi quyết định. </seg>
<seg id="127"> Màu xe, màu bên ngoài Tôi có tói 56 sựa lựa chọn </seg>
<seg id="128"> Động cơ, sang số- Có 4 lựa chọn </seg>
<seg id="129"> Cho nên điều tôi sẽ làm là tôi sẽ thay đổi sự đặt hàng mà những quyết định đó tồn tại </seg>
<seg id="130"> Cho nên 1 nửa khách hàng đi từ nhiều sự lựa chọn, 56 màu xe, tới 4 sự lựa chọn, 4 động cơ sang số. </seg>
<seg id="131"> Còn 1 nửa khách hàng còn lại, đi từ sự lựa chọn thấp hơn, 4 động cơ sang số sau đó tới sự lựa chọn cao hơn, 56 màu xe. </seg>
<seg id="132"> Điều tôi muốn nói là gì? </seg>
<seg id="133"> Bạn thật bận rộn đó. </seg>
<seg id="134"> Nếu bạn cứ nhấn nút "mặc định" cho mỗi quyết định Điều đó có nghĩa bạn đang bị quá nhiều lựa chọn, Điều đó có nghĩa là bạn thua tôi rồi </seg>
<seg id="135"> Điều bạn tìm kiếm đó là mọi người đi từ sự lựa chọn nhiều xuống thấp hơn nọ đang nhấn nút "mặc định" tiếp và tiếp tục lần nữa. </seg>
<seg id="136"> Chúng tôi đang thua họ </seg>
<seg id="137"> Họ đi từ sự lựa chọn thấp lên cao hơn thì họ đang mắc kẹt ở đó. </seg>
<seg id="138"> Với cùng nguồn thông tin, cùng số lượng sự lựa chọn. </seg>
<seg id="139"> Điều duy nhất tôi hoàn thành là Tôi đã thay đổi đơn đặt hàng mà thông tin đó được biểu hiện trong đó </seg>
<seg id="140"> Nếu tôi bắt đầu với bạn dễ dàng, tôi học làm thế nào lựa chọn. </seg>
<seg id="141"> Thậm chí chọn động cơ sang số không nói tôi bất kì điều gì về sự quan tâm với trang trí bên trong, Nó vẫn cho giúp tôi biết làm sao lựa chọn </seg>
<seg id="142"> Nó cũng cho tôi sự hào hứng về sản phẩm to lớn này mà tôi gắn bó với nó so nên tôi rất vui được thúc đẩy và tôi bận rộn </seg>
<seg id="143"> Để tôi khái quát lại. </seg>
<seg id="144"> Tôi đã nói về bốn kĩ thuật để giải quyết vấn để quá tải trong sự lựa chọn Cắt giảm - Giảm thiểu tối đa những khả năng ngoài luồng. Cụ thể hoá - Làm cho nó thực tế hơn. Phân loại - Chúng ta giải quyết nhiều sự phân loại hơn, thì càng ít sự lựa chọn hơn Điều kiện cho sự phức tạp. </seg>
<seg id="145"> Tất cả những kí thuật mà tôi giới thiệu bạn hôm nay được thiết kế để giúp bạn điều khiển sự lựa chọn của bạn tốt hơn và bạn có thể ứng dụng cho bản thân Người bạn phục vụ cũng tốt hơn </seg>
<seg id="146"> Bởi vì tôi tin rằng chìa khoá để chọn cái tốt nhất từ sự lựa chọn đó là sự kĩ càng trong lựa chọn </seg>
<seg id="147"> và chúng ta càng có thê kĩ lưỡng hơn trong lựa chọn Chúng ta càng có thể tốt hơn trong việc thực hành nghệ thuật lựa chọn </seg>
<seg id="148"> Cảm ơn các bạn rất nhiều </seg>
</doc>
<doc docid="1337" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/brian_goldman_doctors_make_mistakes_can_we_talk_about_that</url>
<description>Bác sĩ nào cũng phạm sai lầm. Nhưng, như bác sĩ Brian Goldman nói, 'truyền thống' chối bỏ trong y học khiến các bác sĩ không bao giờ nói về sai lầm, hay học hỏi và tiến bộ từ sai lầm. Bằng cách kể những mẩu chuyện từ chính kinh nghiệm hành nghề lâu năm của mình, ông kêu gọi các bác sĩ bắt đầu nói về sai lầm.</description>
<keywords>talks, TEDx, communication, culture, medicine, public health</keywords>
<talkid>1337</talkid>
<title>Brian Goldman: Bác sĩ cũng phạm sai lầm. Chúng ta nói về điều đó được không?</title>
<seg id="1"> Tôi nghĩ ta phải làm gì đó về một "truyền thống" trong y học cần phải thay đổi. </seg>
<seg id="2"> Và tôi nghĩ việc này bắt đầu từ một bác sĩ, đó là tôi. </seg>
<seg id="3"> Và có lẽ tôi đã hành nghề đủ lâu để bỏ đi một chút cái uy tín mà tôi không đáng hưởng để có thể làm việc đó. </seg>
<seg id="4"> Trước khi tôi thật sự bắt đầu phần quan trọng của buổi thuyết trình, hãy bắt đầu bằng chuyện bóng chày nhé. </seg>
<seg id="5"> Ồ, tại sao không? </seg>
<seg id="6"> Chúng ta sắp tới đích rồi, chúng ta sắp lọt vào cúp thế giới rồi. </seg>
<seg id="7"> Ai mà chẳng yêu bóng chày, có phải không? </seg>
<seg id="8"> Môn bóng chày đầy rẫy những con số thống kê đáng kinh ngạc. </seg>
<seg id="9"> Và có hàng trăm con số như thế. </seg>
<seg id="10"> Quyển sách "Bóng tiền" sắp được phát hành, và cơ bản nó nói về số liệu thống kê và việc dùng số liệu để xây dựng một đội bóng chày tuyệt đỉnh. </seg>
<seg id="11"> Tôi sẽ tập trung vào một con số mà tôi hi vọng nhiều bạn đã nghe nói tới. </seg>
<seg id="12"> Đó là chỉ số đập bóng. </seg>
<seg id="13"> Ví dụ là số 300 nhé, một cầu thủ đập bóng 300. </seg>
<seg id="14"> Thế nghĩa là cứ 10 lần đập bóng thì cầu thủ đó đập bóng an toàn 3 lần. </seg>
<seg id="15"> Nghĩa là bóng rơi vào khu vực sân ngoài, nó rơi xuống, nó không bị bắt, và cầu thủ đội bạn muốn ném bóng về lại căn cứ thứ nhất không chạy tới kịp và người chạy an toàn. </seg>
<seg id="16"> Cứ 10 lần thì có 3 lần như vậy. </seg>
<seg id="17"> Bạn có biết một cầu thủ với chỉ số đập bóng 300 trong Giải Vô Địch Bóng Chày Lớn được gọi là gì không? </seg>
<seg id="18"> Tốt, cực tốt, có thể là siêu sao. </seg>
<seg id="19"> Thế bạn có biết người ta gọi một cầu thủ với chỉ số 400 là gì không? </seg>
<seg id="20"> Tiện thể, đó là một cầu thủ đập bóng cứ 10 lần được 4 lần an toàn. </seg>
<seg id="21"> Huyền thoại -- huyền thoại cỡ lớn như là Ted Williams -- cầu thủ Giải Vô Địch Bóng Chày Lớn cuối cùng đạt chỉ số trên 400 trong một mùa giải. </seg>
<seg id="22"> Thế, hãy áp dụng câu chuyện này vào thế giới y học của tôi một chủ đề dễ chịu nhiều hơn đối với tôi, mà có lẽ lại kém dễ chịu hơn một chút sau những gì tôi sắp trình bày với các bạn đây. </seg>
<seg id="23"> Giả dụ bạn bị viêm ruột thừa và bạn được đưa tới một bác sĩ giải phẫu với chỉ số phẫu thuật ruột thừa là 400. </seg>
<seg id="24"> Rõ là việc này không ổn, đúng không? </seg>
<seg id="25"> Vâng, giả dụ bạn sống ở một vùng xa xôi hẻo lánh nào đó và bạn có một người thân bị tắc hai động mạch vành và bác sĩ gia đình chuyển người thân đó lên một bác sĩ chuyên khoa tim có chỉ số nong rộng động mạch vành thành công là 200. </seg>
<seg id="26"> Nhưng, nhưng, bạn có biết không? </seg>
<seg id="27"> Cô bác sĩ tim kia năm nay lên tay nghề nhiều. Cô đang có một chuỗi thành công. </seg>
<seg id="28"> Và đạt chỉ số những 257. </seg>
<seg id="29"> Rõ là thế này vẫn chưa ổn. </seg>
<seg id="30"> Nhưng tôi sẽ hỏi các bạn một câu. </seg>
<seg id="31"> Các bạn nghĩ chỉ số 'đập bóng' cho một bác sĩ phẫu thuật tim, một y tá hay là bác sĩ phẫu thuật chỉnh hình, một bác sĩ phụ sản, một y sĩ là bao nhiêu? </seg>
<seg id="32"> 1000, tuyệt vời. </seg>
<seg id="33"> Nhưng trên thực tế không ai biết trong cả nền y khoa một bác sĩ phẫu thuật tốt hay một y sĩ phải cần 'đập' quả bóng nào. </seg>
<seg id="34"> Việc ta làm là đẩy họ, kể cả tôi vào thế giới với lời răn dạy, phải hoàn hảo. </seg>
<seg id="35"> Không bao giờ, tuyệt đối không được phạm sai lầm, nhưng anh lo lắng về từng chi tiết nhỏ, về việc làm thế nào để không phạm sai lầm. </seg>
<seg id="36"> Và đó là thông điệp tôi thấm nhuần khi tôi học trường y. </seg>
<seg id="37"> Tôi là một học sinh bị ám ảnh bởi sự hoàn hảo. </seg>
<seg id="38"> Ở trường phổ thông, bạn cùng lớp tôi nói rằng đi kiểm tra máu thì Brian Goldman cũng học. </seg>
<seg id="39"> Và thế là tôi cố hoàn hảo. </seg>
<seg id="40"> Tôi học trong cái gác xép nhỏ bé của tôi ở khu tập thể y tá ở Bệnh viện Đa khoa Toronto, không xa chỗ này lắm. </seg>
<seg id="41"> Và tôi thuộc làu mọi thứ. </seg>
<seg id="42"> Tôi học thuộc trong lớp giải phẫu điểm bắt đầu và hoạt động của từng bó cơ, từng nhánh của từng động mạch tách ra từ động mạch chủ, những căn bệnh phức tạp, cả hiếm gặp và thông dụng. </seg>
<seg id="43"> Tôi biết cả những phương án chẩn bệnh khác nhau khi phân loại bệnh tăng axit do ống thận. </seg>
<seg id="44"> Và trong suốt quá trình, tôi thu thập ngày càng nhiều kiến thức. </seg>
<seg id="45"> Tôi thi tốt, tôi tốt nghiệp xuất sắc, loại ưu. </seg>
<seg id="46"> Và tôi tốt nghiệp trường y với ấn tượng là nếu tôi nhớ hết và biết hết, hay là càng nhiều càng tốt, càng gần 'biết hết'' càng tốt, tôi sẽ miễn dịch với vấn đề phạm sai lầm. </seg>
<seg id="47"> Và giả thuyết ấy có vẻ đúng được một lúc cho tới khi tôi gặp bà Drucker. </seg>
<seg id="48"> Tôi đang thực tập ở một bệnh viện trực thuộc trường y ngay tại Toronto này khi bà Drucker được chuyển vào phòng cấp cứu của bệnh viện nơi tôi làm việc. </seg>
<seg id="49"> Lúc đó tôi được giao nhiệm vụ ở khoa tim trực ban khoa tim. </seg>
<seg id="50"> Và nhiệm vụ của tôi khi nhân viên phòng cấp cứu yêu cầu khám tim, là tới khám bệnh nhân phòng cấp cứu </seg>
<seg id="51"> và báo cáo lại với bác sĩ giám sát tôi. </seg>
<seg id="52"> Và tôi gặp bà Drucker, bà rất khó thở. </seg>
<seg id="53"> Và khi tôi nghe bà thở, bà phát ra tiếng khò khè. </seg>
<seg id="54"> Và khi tôi nghe lồng ngực của bà bằng ống nghe, tôi có thể nghe thấy tiếng lách tách ở cả hai bên cho thấy là bà bị suy tim do tắc nghẽn. </seg>
<seg id="55"> Tình trạng này diễn ra khi tim không hoạt động bình thường, và thay vì co bóp đẩy máu đi, một ít máu trào lại vào phổi, và rồi máu ngập đầy phổi, và thế nên bệnh nhân khó thở. </seg>
<seg id="56"> Chẩn đoán bệnh này không phải là khó. </seg>
<seg id="57"> Tôi chẩn bệnh và bắt đầu điều trị cho bà. </seg>
<seg id="58"> Tôi cho bà uống aspirin. Tôi kê thuốc để giảm hoạt động của tim. </seg>
<seg id="59"> Tôi kê thuốc lợi tiểu để bà đi tiểu bớt dịch thừa. </seg>
<seg id="60"> Và trong vòng chừng một tiếng rưỡi, hai tiếng sau đó, bà bắt đầu thấy dễ chịu hơn. </seg>
<seg id="61"> Và tôi cũng thấy tốt. </seg>
<seg id="62"> Và đó là lúc tôi phạm sai lầm đầu tiên; tôi cho bà xuất viện. </seg>
<seg id="63"> Thực ra, tôi phạm 2 sai lầm nữa. </seg>
<seg id="64"> Tôi cho bà xuất viện mà không nói trước cho bác sĩ giám sát. </seg>
<seg id="65"> Tôi không nhấc điện thoại và làm việc mà đáng lẽ tôi phải làm, là gọi cho bác sĩ giám sát và thuật lại mọi sự cho anh để anh có cơ hội gặp trực tiếp bệnh nhân. </seg>
<seg id="66"> Và anh biết bệnh nhân, anh sẽ có thể thêm thông tin về bà. </seg>
<seg id="67"> Có lẽ tôi có lí do đúng đắn. </seg>
<seg id="68"> Có lẽ tôi không muốn làm một thực tập viên phiền nhiễu. </seg>
<seg id="69"> Có lẽ tôi đã muốn thật thành công và tự chịu trách nhiệm nên nỗi tôi làm thế và tự chăm sóc bệnh nhân của bác sĩ hướng dẫn mà còn không liên lạc với anh. </seg>
<seg id="70"> Lỗi lầm thứ hai của tôi còn tệ hơn. </seg>
<seg id="71"> Khi cho bà xuất viện, tôi tảng lờ một tiếng nói nhỏ trong lòng tôi cố bảo với tôi rằng, "Goldman, không phải ý kiến hay đâu. Đừng làm việc này." </seg>
<seg id="72"> Thực tế là, tôi thiếu tự tin đến mức tôi hỏi chị y tá đang chăm sóc bà Drucker, "Chị nghĩ cho bà ấy xuất viện có ổn không?" </seg>
<seg id="73"> Và chị y tá nghĩ một lúc và nói đơn giản là, "Ồ, tôi nghĩ là bà ấy sẽ ổn thôi." </seg>
<seg id="74"> Tôi nhớ rõ mọi sự như ngày hôm qua vậy. </seg>
<seg id="75"> Thế là tôi kí giấy tờ xuất viện, và xe cứu thương tới, y sĩ đưa bà về nhà. </seg>
<seg id="76"> Và tôi quay lại làm việc ở phòng khám. </seg>
<seg id="77"> Phần còn lại ngày hôm đó, chiều đó, Tôi có cảm giác nôn nao trong lòng. </seg>
<seg id="78"> Nhưng tôi vẫn tiếp tục làm việc. </seg>
<seg id="79"> Đến hết ngày, tôi dọn dẹp rời bệnh viện và đi bộ tới bãi gửi xe, để lấy ô-tô lái về nhà rồi tôi làm một việc mà tôi không thường làm. </seg>
<seg id="80"> Tôi đi qua phòng cấp cứu trên đường về nhà. </seg>
<seg id="81"> Và ở đó, một y tá khác, không phải y tá chăm sóc bà Drucker lúc trước, mà là một y tá khác, nói với tôi 3 chữ đó là 3 chữ mà hầu hết bác sĩ cấp cứu tôi biết đều kinh hãi. </seg>
<seg id="82"> Ai làm trong ngành y cũng kinh hãi 3 chữ ấy, nhưng y khoa cấp cứu còn đặc biệt hơn nữa vì chúng tôi gặp bệnh nhân quá ngắn ngủi. </seg>
<seg id="83"> 3 chữ ấy là: Có nhớ không? </seg>
<seg id="84"> "Anh có nhớ bệnh nhân anh cho xuất viện không?" </seg>
<seg id="85"> y tá kia hỏi đơn giản như thế. </seg>
<seg id="86"> "Ồ, bà ấy quay lại rồi," đúng với giọng như thế. </seg>
<seg id="87"> Ồ được rồi, bà phải quay lại. </seg>
<seg id="88"> Bà quay lại và cận kề cái chết. </seg>
<seg id="89"> Chừng một giờ sau khi bà về nhà, sau khi tôi cho bà về nhà, bà quỵ ngã và gia đình bà gọi cấp cứu và mọi người đưa bà quay lại phòng cấp cứu và huyết áp bà chỉ là 50, trong ngưỡng sốc nghiêm trọng. </seg>
<seg id="90"> Và bà gần như không thở nổi và bà xanh lét. </seg>
<seg id="91"> Và nhân viên phòng cấp cứu dùng mọi cách. </seg>
<seg id="92"> Họ cho bà thuốc làm tăng huyết áp. </seg>
<seg id="93"> Họ đặt bà vào máy thông thở. </seg>
<seg id="94"> Và tôi bị sốc và run rẩy tới tận xương. </seg>
<seg id="95"> Và tôi như ngồi trên tàu lượn siêu tốc, vì sau khi bà vào trạng thái ổn định, bà được đưa vào bộ phận chăm sóc đặc biệt, và tôi hi vọng viển vông là bà sẽ bình phục. </seg>
<seg id="96"> Và trong hai hay ba ngày sau đó, mọi sự rõ ràng là bà không bao giờ tỉnh dậy nữa. </seg>
<seg id="97"> Não bà bị huỷ hoại không thể thay đổi được. </seg>
<seg id="98"> Và cả gia đình tụ họp lại. </seg>
<seg id="99"> Và trong vòng tám hay chín ngày tiếp theo, họ đầu hàng số phận. </seg>
<seg id="100"> Và sau khoảng chín ngày, họ để bà ra đi -- bà Drucker, người vợ, người mẹ, và người bà. </seg>
<seg id="101"> Họ nói không bao giờ anh quên được tên người ra đi. </seg>
<seg id="102"> Và đó là lần đầu tôi biết đến việc đó. </seg>
<seg id="103"> Trong vài tuần tiếp theo, tôi hành hạ bản thân và lần đầu tôi trải nghiệm nỗi hổ thẹn không lành mạnh trong văn hoá y học của chúng ta -- trong nền văn hoá ấy tôi thấy cô đơn, bị cách biệt, không cảm thấy hổ thẹn lành mạnh như người bình thường, vì tôi không thể nói ra với đồng nghiệp tôi. </seg>
<seg id="104"> Bạn biết loại hổ thẹn lành mạnh ấy, khi bạn để lộ một bí mật mà anh bạn thân nhất bắt bạn thề không bao giờ hở ra và rồi bạn bị vạch mặt và anh bạn thân nhất kia đối chất bạn và hai người có những đoạn hội thoại khủng khiếp nhưng cuối cùng thì cảm giác hổ thẹn vạch đường cho bạn và bạn nói, tôi sẽ không bao giờ phạm sai lầm như thế nữa. </seg>
<seg id="105"> Và bạn bù đắp thiệt hại và không bao giờ phạm lỗi thế nữa. </seg>
<seg id="106"> Loại hổ thẹn này là một người thày. </seg>
<seg id="107"> Cái loại hổ thẹn không lành mạnh tôi nói về là loại khiến cho bạn nôn nao trong lòng. </seg>
<seg id="108"> Loại đó nói rằng, không phải việc anh làm là xấu, mà chính anh là kẻ xấu. </seg>
<seg id="109"> Và đó là điều tôi cảm thấy. </seg>
<seg id="110"> Và không phải vì bác sĩ hướng dẫn của tôi; anh ấy dễ mến vô cùng. </seg>
<seg id="111"> Anh nói chuyện với gia đình bệnh nhân, và tôi khá chắc chắn là anh dàn xếp ổn mọi chuyện và đảm bảo là tôi không bị kiện. </seg>
<seg id="112"> Và tôi cứ tự hỏi. </seg>
<seg id="113"> Tại sao tôi lại không hỏi bác sĩ hướng dẫn? Tại sao lại cho bệnh nhân về nhà? </seg>
<seg id="114"> Và trong những thời khắc khủng khiếp nhất: Tại sao lại phạm sai lầm ngu ngốc đến thế? </seg>
<seg id="115"> Tại sao tôi học ngành y? </seg>
<seg id="116"> Chậm nhưng chắc, cảm giác nhẹ dần. </seg>
<seg id="117"> Tôi bắt đầu thấy khá hơn một chút. </seg>
<seg id="118"> Và trong một ngày nhiều mây, có khe hở giữa các đám mây và mặt trời ló dạng và tôi thắc mắc, chắc là tôi có thể cảm thấy khá hơn một lần nữa. </seg>
<seg id="119"> Và tôi tự mặc cả với bản thân rằng giá như tôi cố gắng gấp đôi để trở nên hoàn hảo và không bao giờ phạm sai lầm nào nữa, xin hãy để sự day dứt của lương tâm dừng lại. </seg>
<seg id="120"> Và tiếng đó dừng thật. </seg>
<seg id="121"> Và tôi quay lại làm việc. </seg>
<seg id="122"> Và điều đó lại xảy ra. </seg>
<seg id="123"> Hai năm sau tôi là bác sĩ chính thức ở khoa cấp cứu ở một bệnh viện cộng đồng phía bắc Toronto, và tôi khám một anh thanh niên 25 tuổi bị viêm họng. </seg>
<seg id="124"> Lúc ấy rất bận rộn, tôi đang hơi vội. </seg>
<seg id="125"> Anh ta cứ chỉ vào đó. </seg>
<seg id="126"> Tôi xem cổ họng anh ta, nó hơi hồng hồng. </seg>
<seg id="127"> Và tôi kê đơn pê-ni-xi-lin và cho anh ta đi. </seg>
<seg id="128"> Và ngay cả khi anh ta đang đi bộ ra khỏi cửa, anh ta cũng kiều như đang chỉ về cổ. </seg>
<seg id="129"> Và hai ngày sau tôi đến ca trực cấp cứu tiếp theo, và đó là lúc cấp trên của tôi yêu cầu nói chuyện riêng với tôi trong phòng bà. </seg>
<seg id="130"> Và bà nói ba chữ này: Có nhớ không? </seg>
<seg id="131"> "Anh có nhớ bệnh nhân đau họng anh khám không?" </seg>
<seg id="132"> Hoá ra là, anh ta không bị viêm họng thường. </seg>
<seg id="133"> Anh ta bị một căn bệnh có thể nguy hiểm tính mạng là viêm nắp thanh quản. </seg>
<seg id="134"> Bạn có thể tra bệnh này trên Google, nhưng nó là bệnh nhiễm khuẩn, không phải cổ họng, mà là phần trên của khí quản, và nó có thể dẫn đến tắc khí quản. </seg>
<seg id="135"> Và may mắn là anh bệnh nhân không chết. </seg>
<seg id="136"> Anh phải tiêm thuốc kháng sinh và hồi phục sau vài ngày. </seg>
<seg id="137"> Và tôi lại trải qua quãng thời gian hổ thẹn tự trách bản thân rồi cảm thấy được thanh lọc và làm việc trở lại, tới khi việc đó lại diễn ra nữa, nữa, nữa. </seg>
<seg id="138"> Hai lần trong một ca trực cấp cứu, tôi không chẩn đúng bệnh viêm ruột thừa. </seg>
<seg id="139"> Nào, sai lầm tới như thế không phải là dễ nhất là khi anh làm ở một bệnh viện mà lúc đó khám chỉ 14 bệnh nhân một tối. </seg>
<seg id="140"> Trong cả hai trường hợp, tôi không cho bệnh nhân xuất viện và tôi không nghĩ là chăm sóc có gì thiếu sót cả. </seg>
<seg id="141"> Có một bệnh nhân tôi nghĩ là bị sỏi thận. </seg>
<seg id="142"> Tôi yêu cầu chụp X quang thận. Khi thấy thận bình thường, đồng nghiệp của tôi đang chẩn bệnh lại phát hiện ổ bụng phía dưới bên phải đau bất thường và gọi bác sĩ phẫu thuật. </seg>
<seg id="143"> Bệnh nhân kia bị tiêu chảy rất nhiều. </seg>
<seg id="144"> Tôi yêu cầu tiếp nước để bệnh nhân đỡ mất nước và nhờ đồng nghiệp khám lại cho anh ta. </seg>
<seg id="145"> Và đồng nghiệp tôi đang khám lại và khi anh phát hiện ổ bụng phía dưới bên phải bị đau, cũng gọi bác sĩ phẫu thuật. </seg>
<seg id="146"> Trong cả hai trường hợp, bệnh nhân đều được phẫu thuật và ổn cả. </seg>
<seg id="147"> Nhưng mỗi lần, họ đều giày vò tôi, ngấu nghiến nhìn tôi. </seg>
<seg id="148"> Và tôi muốn được nói với các bạn rằng những sai lầm tệ hại nhất của tôi chỉ diễn ra trong năm năm hành nghề đầu tiên như nhiều đồng nghiệp của tôi nói, toàn là rác rưởi. </seg>
<seg id="149"> Vài lỗi lầm của tôi diễn ra trong năm năm trở lại đây. </seg>
<seg id="150"> Cô độc, tủi hổ, không được trợ giúp. </seg>
<seg id="151"> Vấn đề là thế này: Nếu tôi không thể nói trắng ra nói về sai lầm của tôi, nếu tôi để lạc mất tiếng nói lương tâm nhỏ bé ngày nào tiếng nói cho tôi biết điều gì thực sự xảy ra, làm sao tôi sẻ chia với đồng nghiệp được? </seg>
<seg id="152"> Làm sao tôi dạy cho họ là tôi đã làm gì để họ không đi vào vết xe đổ? </seg>
<seg id="153"> Nếu tôi đi vào một căn phòng -- như lúc này, tôi hoàn toàn không biết các bạn sẽ nghĩ gì về tôi. </seg>
<seg id="154"> Lúc là lần cuối bạn nghe ai đó nói về sai lầm, rồi sai lầm, rồi sai lầm? </seg>
<seg id="155"> À vâng, bạn tới một bữa tiệc thân mật và có lẽ bạn nghe chuyện kể về một gã bác sĩ nào đó, nhưng bạn sẽ không nghe ai đó thuật lại sai lầm của chính họ. </seg>
<seg id="156"> Nếu tôi phải đi vào một căn phòng đầy những đồng nghiệp của tôi và nhờ họ giúp đỡ ngay bây giờ và bắt đầu kể những gì tôi vừa kể cho các bạn, có lẽ tôi chẳng kể được hết hai chuyện trước khi họ thấy vô cùng khó chịu, ai đó sẽ pha trò, họ sẽ chuyển chủ đề và chúng tôi sẽ tiếp tục hội thoại. </seg>
<seg id="157"> Và thực tế là, nếu tôi biết và đồng nghiệp tôi cũng biết rằng một đồng nghiệp khoa chỉnh hình của tôi cưa nhầm chân lành của bệnh nhân, trong chính bệnh viện của tôi, tin tôi đi, tôi sẽ gặp khó khăn mà nhìn vào mắt kẻ tội đồ kia được. </seg>
<seg id="158"> Đó là hệ thống ta có. </seg>
<seg id="159"> Một sự chối bỏ hoàn toàn sai lầm. </seg>
<seg id="160"> Đó là một hệ thống trong đó có hai vị trí -- những kẻ phạm sai lầm và những người không sai lầm, những bác sĩ không chịu được thiếu ngủ, và người chịu được, người có kết cục tệ hại và người có kết cục thành công. </seg>
<seg id="161"> Và nó gần như là một phản ứng trong tâm tưởng, như khi kháng thể bắt đầu tấn công người đó. </seg>
<seg id="162"> Và chúng tôi có ý tưởng này rằng nếu chúng tôi tống khứ những người phạm sai lầm ra khỏi nền y học, cái còn lại đơn giản là một hệ thống an toàn. </seg>
<seg id="163"> Nhưng có hai vấn đề với điều đó. </seg>
<seg id="164"> Trong chừng 20 năm tôi viết báo và làm tuyền thông về y học, tôi đã tự nghiên cứu sơ suất và sai lầm trong y học để học mọi điều có thể, từ một trong những bài đầu tiên tôi viết cho tờ Toronto Star tới chương trình truyền hình của tôi "Áo Blu Trắng, Nghệ Thuật Đen." </seg>
<seg id="165"> Và điều tôi học được là sai sót có mặt khắp nơi. </seg>
<seg id="166"> Ta làm việc trong một hệ thống trong đó sai sót xảy ra hàng ngày, trong đó cứ 10 đơn thuốc thì có 1 đơn hoặc là kê nhầm thuốc hoặc là kê nhầm liều lượng, trong đó các ca nhiễm khuẩn bắt nguồn từ bệnh viện ngày càng nhiều, dẫn tới tàn phá cơ thể và chết chóc. </seg>
<seg id="167"> Trong đất nước này, tới 24000 người dân Canada qua đời vì những sai sót y học có thể phòng tránh được. </seg>
<seg id="168"> Ở Hoa Kì, Viện Y Học đặt ra con số 100000. </seg>
<seg id="169"> Trong cả hai trường hợp, đây đều là những ước đoán quá thấp so với thực tế, bởi vì thực tế ta chưa từng truy tìm kĩ vấn nạn này mà đáng lẽ chúng ta phải như thế. </seg>
<seg id="170"> Và vấn đề là đây. </seg>
<seg id="171"> Trong một hệ thống bệnh viện nơi mà kiến thức y khoa tăng gấp đôi mỗi hai hay ba năm, ta không thể theo kịp. </seg>
<seg id="172"> Sự thiếu ngủ vô cùng phổ biến. </seg>
<seg id="173"> Ta không thể tống khứ vấn đề này được. </seg>
<seg id="174"> Chúng ta có những định kiến dựa vào kinh nghiệm sẵn có, ví dụ tôi có thể chấp nhận là một bệnh nhân đau ngực có tiền sử bệnh hoàn hảo. </seg>
<seg id="175"> Bây giờ cùng bệnh nhân bị đau ngực ấy, giả dụ anh ta ướt mồ hồi và nói lắm và thêm tí mùi cồn vào hơi thở của anh ta, và đột nhiên tiền sử bệnh của tôi bị ảnh hưởng xấu </seg>
<seg id="176"> Tôi không áp dụng cùng một tiền sử bệnh nữa. </seg>
<seg id="177"> Tôi không phải rô-bốt; không phải lần nào tôi cũng theo y một qui trình. </seg>
<seg id="178"> Và bệnh nhân của tôi không phải ô-tô; không phải mỗi lần họ đều thuật lại triệu chứng theo cách giống nhau. </seg>
<seg id="179"> Với những điều đó, sai lầm là bất khả kháng. </seg>
<seg id="180"> Thế nên, nếu bạn xử lí hệ thống, như tôi được dạy, và loại bỏ tất cả những nhân viên ngành y phạm sai lầm, sẽ chẳng còn lại ai hết. </seg>
<seg id="181"> Và bạn có biết việc người ta không muốn nói về những trường hợp tệ nhất của họ không? </seg>
<seg id="182"> Trên show truyền hình của tôi, "Áo Blu Trắng, Nghệ Thuật Đen," tôi tạo thói quen nói, "Đây là sai lầm tệ nhất của tôi," tôi sẽ nói với tất cả mọi người từ nhân viên y tế, đến trưởng phòng phẫu thuật tim, "Đây là sai lầm tệ nhất của tôi, " blah, blah, blah, blah, blah, "Thế còn của bạn là gì?" và tôi sẽ hướng mic về phía họ. </seg>
<seg id="183"> Và đồng tử mắt họ sẽ giãn ra, họ sẽ co rúm sợ hãi, và rồi họ sẽ nhìn xuống và nuốt nước bọt và bắt đầu kể tôi nghe câu chuyện của họ. </seg>
<seg id="184"> Họ muốn kể câu chuyện của họ. Họ muốn sẻ chia câu chuyện của họ. </seg>
<seg id="185"> Họ muốn được nói rằng, "Xem này, đừng đi vào vết xe đổ của tôi." </seg>
<seg id="186"> Điều họ cần là một môi trường tạo điều kiện cho họ nói điều đó. </seg>
<seg id="187"> Điều họ cần là một văn hoá y học cần xác định lại. </seg>
<seg id="188"> Và việc này bắt đầu từ từng y sĩ một. </seg>
<seg id="189"> Người y sĩ, theo khái niệm xác định lại, là con người bằng xương bằng thịt, tự biết chị chỉ là một con người, chấp nhận điều đó, chẳng tự hào gì khi nhận sai lầm, nhưng cố gắng học một điều gì đó từ việc đã xảy ra điều ấy chị có thể dạy cho ai đó khác. </seg>
<seg id="190"> Chị chia sẻ trải nghiệm ấy với những người khác. </seg>
<seg id="191"> Chị rất ủng hộ khi người khác nói về sai lầm của họ. </seg>
<seg id="192"> Và chị chỉ ra sai lầm của người khác. không phải kiểu "A bắt được rồi" mà một cách ủng hộ, tận tình để mọi người có thể tốt hơn. </seg>
<seg id="193"> Và chị làm việc trong văn hoá y học chấp nhận rằng hệ thống được điều khiển bởi những con người, và khi con người điều khiển hệ thống, họ sẽ có lúc phạm sai lầm. </seg>
<seg id="194"> Nên hệ thống ấy đang tiến triển để tạo ra phương án dự phòng để việc phát hiện sai lầm dễ dàng hơn những sai lầm mà con người không thể không mắc và cúng tạo ra, một cách tận tình, ủng hộ, những nơi mà bất kì ai theo dõi trong hệ thống chăm sóc sức khoẻ đều có thể chỉ ra những điều có thể trở thành sai lầm và được thưởng khi làm việc đó, và đặc biệt là những người như tôi, khi chúng tôi phạm sai lầm thật, chúng tôi được thưởng vì nói trắng ra điều đó. </seg>
<seg id="195"> Tên tôi là Brian Goldman. </seg>
<seg id="196"> Tôi là một y sĩ theo khái niệm mới. </seg>
<seg id="197"> Tôi là con người. Tôi phạm sai lầm. </seg>
<seg id="198"> Tôi vô cùng tiếc về điều đó, nhưng tôi cố gắng học một điều mà tôi có thể truyền cho người khác. </seg>
<seg id="199"> Tôi vẫn không biết các bạn nghĩ gì về tôi, nhưng tôi có thể chịu được điều đó. </seg>
<seg id="200"> Và xin để tôi kết thúc với ba chữ của chính tôi: Tôi có nhớ. </seg>
</doc>
<doc docid="1371" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/kevin_allocca_why_videos_go_viral</url>
<description>Kevin Allocca là nhà quản lí xu hướng của YouTube, anh ấy có những suy nghĩ sâu sắc về các video ngớ ngẩn trên mạng. Trong cuộc nói chuyện ở TEDYouth, anh chia sẻ 4 lí do khiến một video trở nên phổ biến. </description>
<keywords>talks, entertainment, online video, social media</keywords>
<talkid>1371</talkid>
<title>Kevin Allocca: Tại sao các video trở nên nổi tiếng</title>
<seg id="1"> Chào mọi người. Tôi là Kevin Allocca. Toi là nhà quản lí xu hướng của Youtube, và tôi xem các video trên Youtube một cách chuyên nghiệp. </seg>
<seg id="2"> Thật đấy. </seg>
<seg id="3"> Hôm nay chúng ta sẽ dành một ít thời gian để nói về việc làm thế nào các video trở nên được ưa thích trong một thời gian ngắn và tiếp theo là lí do tại sao điều này lại đáng nói đến. </seg>
<seg id="4"> Tất cả chúng ta đều muốn là những ngôi sao người nổi tiếng, ca sĩ, diễn viên hài và khi tôi còn trẻ, điều đó có vẻ như rất rất khó thực hiện. </seg>
<seg id="5"> Nhưng bây giờ, các video trên web đã làm được điều đó để bất cứ ai trong chúng ta hay bất cứ sản phẩm sáng tạo nào mà chúng ta làm ra có thể trở nên hoàn toàn nổi tiếng trong một khu vực văn hoá của thế giới chúng ta. </seg>
<seg id="6"> Bất cứ ai trong các bạn đều có thể trở nên nổi tiếng trên mạng internet vào thứ 7 tuần tới. </seg>
<seg id="7"> Nhưng có hơn 48 giờ video được tải lên Youtube mỗi phút. </seg>
<seg id="8"> Và trong số đó, chỉ có một tỉ lệ ít ỏi trở nên phổ biến, nhận được nhiều lượt xem, và trở thành một hiện tượng về văn hoá. </seg>
<seg id="9"> Vậy điều này xảy đến như thế nào? </seg>
<seg id="10"> Có 3 lý do: những người tạo ra trào lưu, các cộng đồng tham gia và sự bất ngờ. </seg>
<seg id="11"> Chúng ta bắt đầu nào. </seg>
<seg id="12"> Ôi chúa ơi. Ôi chúa ơi. </seg>
<seg id="13"> Ôi chúa ơi! </seg>
<seg id="14"> Wooo! </seg>
<seg id="15"> Ohhhhh, wowwww! </seg>
<seg id="16"> Năm ngoái, Bear VAsquez đã đăng tải video này ông ấy đã ghi hình bên ngoài căn nhà của mình ở công viên quốc gia Yosemite. </seg>
<seg id="17"> Trong năm 2010, video đã có 23 triệu lượt xem. </seg>
<seg id="18"> Đây là biểu đồ thể hiện điều đó khi video này lần đầu tiên trở nên phổ biến vào mùa hè trước. </seg>
<seg id="19"> Nhưng Bear không cố ý tạo ra một video như vậy. </seg>
<seg id="20"> Ông ấy chỉ muốn mọi người nhìn thấy cầu vồng. </seg>
<seg id="21"> Bởi vì đó là những gì bạn làm khi bạn là Yosemite Mountain Bear (con gấu ở núi Yosemite. </seg>
<seg id="22"> Thực ra ông ấy đã đăng rất nhiều video về thiên nhiên. </seg>
<seg id="23"> Trong khi video này được đăng lên vào tận tháng 1. </seg>
<seg id="24"> Vậy điều gì xảy ra ở đây? </seg>
<seg id="25"> Thực ra nguyên do là Jimmy Kimmel. </seg>
<seg id="26"> Jimmy Kimmel đã đăng thế này trên twitter để rồi cuối cùng đã khiến video này trở nên phổ biến như bây giờ. </seg>
<seg id="27"> Bởi vì những người tạo ra trào lưu như Jimmy Kimmel giới thiệu cho chúng ta những điều mới lạ và thú vị cũng như đưa những điều đó đến một lượng khán giả lớn hơn. </seg>
<seg id="28"> Thứ 6, thứ 6. Xuống phố vào thứ 6 Mọi người đang mong chờ cuối tuần, cuối tuần. Thứ 6, thứ 6. Xuống phố vào thứ 6 Bạn sẽ không nghĩ rằng chúng ta có cuộc nói chuyện hôm nay mà không bàn về video này, tôi hi vọng là thế. </seg>
<seg id="29"> "Friday" của Rebecca Black là một trong những video phổ biến nhất năm nay. </seg>
<seg id="30"> với gần 200 triệu lượt xem. </seg>
<seg id="31"> Đây là biểu đồ mô tả điều đó. </seg>
<seg id="32"> Và tương tự như "Double Rainbow" Có vẻ như nó chỉ nổi lên từ chỗ không có gì cả. </seg>
<seg id="33"> Vậy điều gì xảy ra vào ngày này? </seg>
<seg id="34"> À, nó là một ngày thứ 6, đúng thế. </seg>
<seg id="35"> Và nếu như bạn đang tự hỏi về những đỉnh điểm khác, chúng cũng vào những ngày thứ 6. </seg>
<seg id="36"> Thế còn ngày này là gì? riêng ngày thứ 6 này? </seg>
<seg id="37"> À, Tosh.0 đã xem, và nhiều trang nhật ký trực tuyến bắt đầu viết về nó. </seg>
<seg id="38"> Michael J. Nelson từ Nhà hát khoa học bí ẩn là một trong những người đầu tiên đăng một câu chuyện đùa về video này trên mạng xã hội Twitter. </seg>
<seg id="39"> Nhưng điều quan trọng đó là một cá nhân hoặc một nhóm thuộc những người tạo ra trào lưu có một quan điểm và họ chia sẻ với nhiều khán giả hơn, giúp đẩy nhanh quá trình phổ biến nó. </seg>
<seg id="40"> Và thế là sau đó cộng đồng này được tạo ra từ những người biết đến câu chuyện cười này và họ bắt đầu nói và làm một số điều về nó. </seg>
<seg id="41"> Kết quả là bây giờ có hơn 10000 phiên bản bắt chước "Friday" trên YouTube. </seg>
<seg id="42"> Thậm chí trong 7 ngày đầu tiên, trong mỗi ngày đã có một video nhại theo được đăng tải. </seg>
<seg id="43"> Không giống như kiểu giải trí một chiều của thế kỉ 20, tham gia cộng đồng này là cách chúng ta trở thành một phần của hiện tượng bằng việc lan truyền hoặc làm điều gì đó mới mẻ với nó. </seg>
<seg id="44"> "Nyan Cat" là một hình ảnh hoạt hình được lặp lại với nhạc lặp lại. </seg>
<seg id="45"> Nó chỉ như thế này. </seg>
<seg id="46"> Video này đã có gần 50 triệu lượt xem vào năm nay. </seg>
<seg id="47"> Và nếu bạn nghĩ điều này thật kỳ quặc, bạn nên biết rằng có một phiên bản 3 giờ của nó nhận được 4 triệu lượt xem. </seg>
<seg id="48"> Thậm chí những con mèo cũng đang xem video này. </seg>
<seg id="49"> Những con mèo đang xem những con mèo khác xem video này. </seg>
<seg id="50"> Nhưng điều quan trọng ở đây là tính sáng tạo mà nó truyền cảm hứng trong nền văn hoá internet lạ lùng này. </seg>
<seg id="51"> Có cả những bản phối khí lại. </seg>
<seg id="52"> Ai đó đã tạo ra một phiên bản cũ. </seg>
<seg id="53"> và sau đó nó mang tầm quốc tế </seg>
<seg id="54"> Một cộng đồng phối khí nổi lên biến nó tự một trò đùa ngu ngốc đến điều gì đó mà tất cả chúng ta có thể là một phần trong đó. </seg>
<seg id="55"> Bởi vì bây giờ chúng ta không chỉ thưởng thức nó, mà chúng ta tham gia. </seg>
<seg id="56"> Và ai có thể dự đoán bất cứ gì về điều này? </seg>
<seg id="57"> Ai có thể dự đoán "Double Rainbow" hay Rebecca Black hay "Nyan Cat" </seg>
<seg id="58"> Bạn có thể viết kịch bản gì chứa đựng điều này trong đó? </seg>
<seg id="59"> Trong một thế giới mà số video có thời lượng hơn 2 ngày được tải lên mỗi phút, chỉ điều thực sự độc đáo và bất ngờ đó có thể gây chú ý theo cái cách mà những điều này có. </seg>
<seg id="60"> Khi một người bạn của tôi nói với tôi rằng tôi cần xem đoạn video tuyệt vời này về một người phản đối những khoản phạt người đi xe đạp ở thành phố New York, Tôi phải thừa nhận tôi không hứng thú lắm. </seg>
<seg id="61"> Video của Vậy là tôi nhận vé phạt vì đã không đi xe đạp trong đúng làn đường dành cho xe đạp, nhưng thường có những vật cản khiến bạn không đi đúng vào làn đường dành cho xe đạp. </seg>
<seg id="62"> Hoàn toàn gây ngạc nhiên và hài hước, Casey Niestat đã đưa ý tưởng vui và ý kiến của mình cho 5 triệu lượt xem. </seg>
<seg id="63"> Và thế là cách tiếp cận này vẫn tốt với bất cứ điều gì mới mẻ mà chúng ta làm một cách sáng tạo. </seg>
<seg id="64"> Và vì vậy nó đưa đến cho chúng ta môt câu hỏi lớn. </seg>
<seg id="65"> Video của Bear Vaxquez: Điều này có nghĩa gì? </seg>
<seg id="66"> Ohhh. </seg>
<seg id="67"> Điều này có nghĩa gì? </seg>
<seg id="68"> Những người tạo ra trào lưu, những cộng đồng tham gia sáng tạo, những điều hoàn toàn bất giờ, là những đặc điểm của một loại hình truyền thông và văn hoá mới nơi bất cứ ai cũng có thể tiếp cận và khán giả quyết định sự phổ biến. </seg>
<seg id="69"> Ý của tôi là, như đã đề cập trước đó, một trong nhưng ngôi sao lớn nhất trên thế giới hiện tại, Justin Bieber, bắt đầu từ YouTube. </seg>
<seg id="70"> Không ai phải cho phép ý tưởng của bạn. </seg>
<seg id="71"> Và tất cả chúng ta đều cảm thấy vài sự sở hữu trong nền văn hoá nhạc pop của chính mình. </seg>
<seg id="72"> Và những điều này không phải là những đặc điểm của phương tiện truyền thông trước đó, cũng như hầu như không đúng với phương tiện truyền thông ngày nay, nhưng chúng sẽ quyết định cách giải trí của tương lai. </seg>
<seg id="73"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1382" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/a_ted_speaker_s_worst_nightmare</url>
<description>Colin Robertson có 3 phút trên sân khấu TED để trình bày cho toàn thế giới về phương án chăm sóc sức khoẻ bằng năng lượng Mặt Trời nhờ vào đóng góp cộng đồng. Và rồi...</description>
<keywords>talks, TED Conference, entertainment, performance, performance art</keywords>
<talkid>1382</talkid>
<title>Cơn ác mộng khủng khiếp nhất của một nhà thuyết trình TED</title>
<seg id="1"> Hôm nay tôi sẽ trình bày về những phát hiện không ai ngờ tới. </seg>
<seg id="2"> Hiện tại tôi làm việc trong ngành công nghiệp năng lượng mặt trời. </seg>
<seg id="3"> Và công ty nhỏ mới thành lập của tôi đang cố gắng thâm nhập vào môi trường bằng cách chú ý tới... </seg>
<seg id="4"> ... chú ý tới đóng góp từ cộng đồng. </seg>
<seg id="5"> Đây là một đoạn video ngắn cho thấy những gì chúng tôi đang làm. </seg>
<seg id="6"> Hở. Xin chờ một chút. </seg>
<seg id="7"> Có lẽ cần giây lát để chạy đoạn video. </seg>
<seg id="8"> Chúng ta sẽ chỉ -- chúng ta có thể bỏ qua -- tôi sẽ bỏ qua video vậy... </seg>
<seg id="9"> Không. </seg>
<seg id="10"> Đây không phải là... </seg>
<seg id="11"> Được rồi. </seg>
<seg id="12"> Công nghệ Mặt Trời là... </seg>
<seg id="13"> Ồ, tôi hết giờ rồi sao? </seg>
<seg id="14"> Được rồi. Xin cám ơn rất nhiều. </seg>
</doc>
<doc docid="1366" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/shilo_shiv_suleman_using_tech_to_enable_dreaming</url>
<description>Có phải công nghệ mới -- điện thoại di động, iPod và máy ảnh của chúng ta -- đã khiến ta thôi mơ mộng? Nghệ sĩ trẻ Shilo Shiv Suleman nói là không phải, khi cô trình chiếu "Khoya," sách truyện dành riêng cho iPad mới của cô, cuốn sách đưa ta dạt vào thế giới màu nhiệm trong 7 phút đầy sáng tạo.</description>
<keywords>talks, art, creativity</keywords>
<talkid>1366</talkid>
<title>Shilo Shiv Suleman: Dùng công nghệ để tạo những giấc mơ</title>
<seg id="1"> Câu chuyện của tôi bắt đầu ngay tại đây, ở Rajasthan khoảng hai năm về trước. </seg>
<seg id="2"> Lúc đó tôi đang ở trong sa mạc, dưới bầu trời sao cùng ca sĩ theo đạo Sufi, Mukhtiar Ali. </seg>
<seg id="3"> Chúng tôi trò chuyện là thời cuộc chẳng có gì thay đổi từ thời có bản sử thi Ấn Độ cổ đại Mahabharata. </seg>
<seg id="4"> Thời đó, khi người Ấn chúng tôi muốn đi lại chúng tôi sẽ nhảy vào một cỗ xe ngựa và phóng vèo qua bầu trời. </seg>
<seg id="5"> Ngày nay, chúng ta cũng làm điều tương tự với máy bay. </seg>
<seg id="6"> Thời đó, khi Arjuna, vị hoàng tử chiến binh Ấn Độ vĩ đại, khi khát nước, chàng sẽ rút cung tên, chàng bắn vào mặt đất và nước sẽ phun ra. </seg>
<seg id="7"> Ngày nay, chúng ta cũng làm thế bằng khoan và máy móc. </seg>
<seg id="8"> Kết luận chúng tôi rút ra là phép màu đã 'được' thay thế bằng máy móc. </seg>
<seg id="9"> Và điều này khiến tôi buồn vô cùng. </seg>
<seg id="10"> Tự nhiên tôi thấy mình trở thành kẻ sợ công nghệ. </seg>
<seg id="11"> Tôi sợ cái ý nghĩ rằng tôi sẽ mất khả năng thích thú và thưởng thức hoàng hôn mà không kè kè chiếc máy ảnh, mà không nhắn lên Twitter cho bạn bè tôi. </seg>
<seg id="12"> Và có vẻ như công nghệ mới đáng lẽ phải tạo ra phép màu, chứ không phải tiêu diệt nó. </seg>
<seg id="13"> Khi tôi còn là một cô bé nhỏ, ông tôi tặng tôi chiếc đồng hồ bỏ túi bằng bạc. </seg>
<seg id="14"> Và cái mảnh công nghệ 50 năm tuổi này trở thành vật thể màu nhiệm nhất đối với tôi. </seg>
<seg id="15"> Nó trở thành cánh cổng mạ vàng mở ra một thế giới đầy những cướp biển và đắm tàu và các hình ảnh trong trí tưởng tượng của tôi. </seg>
<seg id="16"> Thế nên tôi cảm thấy như những chiếc điện thoại di động của chúng ta, những chiếc đồng hồ vui mắt và máy ảnh của chúng ta đã khiến ta thôi mơ mộng. </seg>
<seg id="17"> Chúng ngăn trở những cảm hứng sáng tạo. </seg>
<seg id="18"> Và thế là tôi nhảy vào, nhảy vào thế giới công nghệ này, để xem tôi có thể dùng nó để tạo ra phép màu như thế nào chứ không phải là tiêu diệt nó. </seg>
<seg id="19"> Tôi đã minh hoạ sách từ năm 16 tuổi. </seg>
<seg id="20"> Và thế là khi tôi thấy chiếc iPad, tôi thấy nó là một đạo cụ kể chuyện có khả năng kết nối độc giả trên khắp thế giới. </seg>
<seg id="21"> Nó biết ta đang cầm nó như thế nào. </seg>
<seg id="22"> Nó biết ta đang ở đâu. </seg>
<seg id="23"> Nó kết hợp hình ảnh, chữ, minh hoạ động, âm thanh, và cảm giác chạm. </seg>
<seg id="24"> Việc kể chuyện đang trở nên ngày càng đa giác quan. </seg>
<seg id="25"> Nhưng ta đang làm gì với nó vậy? </seg>
<seg id="26"> Thế là thật ra tôi sắp vào và khởi động Khoya, một phần mềm ứng dụng tương tác cho iPad. </seg>
<seg id="27"> Ở đây nói là, "Hãy đặt tay bạn lên mỗi cái đèn," </seg>
<seg id="28"> Và thế là -- Nó nói, "Quyển sách này là của..." Và thế là tôi gõ tên tôi vào. </seg>
<seg id="29"> Và trên thực tế tôi biến thành một nhân vật trong quyển sách. </seg>
<seg id="30"> Ở vài thời điểm, một bức thư nhỏ xinh rơi xuống cho tôi -- và chiếc iPad biết bạn đang ở đâu đấy, nhờ hệ GPS -- bức thư gửi đến địa chỉ của tôi. </seg>
<seg id="31"> Đứa trẻ trong tôi vô cùng hứng thú bởi những khả năng như thế này. </seg>
<seg id="32"> Nào, tôi đã nói rất nhiều về phép màu. </seg>
<seg id="33"> Và ý tôi không phải là phù thuỷ hay rồng, ý tôi là loại phép màu trẻ thơ, những ý tưởng chúng ta đều ấp ủ khi còn bé. </seg>
<seg id="34"> Ý tưởng nhốt đom đóm trong lọ thuỷ tinh, không biết tại sao, luôn vô cùng thú vị đối với tôi. </seg>
<seg id="35"> Và thế là ở đây, bạn cần nghiêng iPad, để lấy đom đóm ra. </seg>
<seg id="36"> Và chúng sẽ chiếu sáng cho bạn qua phần còn lại của quyển sách. </seg>
<seg id="37"> Một ý tưởng khác hớp hồn tôi khi còn bé là nguyên một thiên hạ rộng lớn có thể bị thu vào một hòn bi duy nhất. </seg>
<seg id="38"> Và thế là ở đây, mỗi cuốn sách và mỗi thế giới trở thành một hòn bi nhỏ bé mà tôi kéo vào trong thiết bị nhiệm màu này trong một thiết bị khác. </seg>
<seg id="39"> Và một bản đồ mở ra. </seg>
<seg id="40"> Lúc nào cũng thế, quyển sách thần tiên nào cũng có bản đồ, nhưng những bản đồ này đều tĩnh. </seg>
<seg id="41"> Đây là một chiếc bản đồ tự phóng to ra và nhấp nháy sáng và nó vạch phương hướng cho bạn trong suốt phần còn lại của quyển sách. </seg>
<seg id="42"> Vào vài thời điểm nhất định trong quyển sách, nó sẽ cho bạn thấy bí mật trong nó nữa. </seg>
<seg id="43"> Thế, tôi sẽ đi vào bây giờ. </seg>
<seg id="44"> Một điều thật sự quan trọng nữa đối với tôi là việc tạo ra nội dung thật sự Ấn Độ nhưng vẫn hiện đại. </seg>
<seg id="45"> Ở đây, đây là các nàng Apsara. </seg>
<seg id="46"> Chúng ta đều đã nghe kể về các nàng tiên, chúng ta đều đã nghe kể về các nữ thần, nhưng có mấy ai không ở Ấn Độ mà lại biết về phiên bản Ấn Độ, các nàng Apsara? </seg>
<seg id="47"> Những nàng Apsara đáng thương này đã bị nhốt trong các căn phòng của Indra suốt hàng ngàn năm trong một cuốn sách cũ kĩ mốc mọt. </seg>
<seg id="48"> Và thế là chũng ta mang họ trở về một cuốn sách thiếu nhi hiện đại. </seg>
<seg id="49"> Và một câu chuyện còn phản ánh những vấn đề mới như là vấn nạn môi trường. </seg>
<seg id="50"> Tiện thể nói về vấn nạn môi trường, tôi nghĩ một vấn đề lớn trong 10 năm gần đây là các em nhỏ đã bị nhốt trong phòng, dán mắt vào màn hình máy tính, các em không ra ngoài chơi được. </seg>
<seg id="51"> Nhưng nay với công nghệ di động, ta có thể mang các em nhỏ ra ngoài, vào thế giới tự nhiên bằng công nghệ. </seg>
<seg id="52"> Một trong những hoạt động tương tác trong quyển sách là bạn được cử đi một chuyến hành trình tìm kiếm trong đó bạn phải đi ra ngoài dùng máy ảnh của iPad và chụp ảnh của các vật thể tự nhiên khác nhau. </seg>
<seg id="53"> Khi còn nhỏ, tôi có hàng loạt bộ sưu tập que, đá, sỏi và vỏ sò. </seg>
<seg id="54"> Và vì sao đó, ngày nay trẻ em không sưu tập nữa. </seg>
<seg id="55"> Thế nên, trong việc khơi trở lại nghi thức trẻ thơ này, bạn phải ra ngoài, và, trong một chương, chụp ảnh một bông hoa và ghi chú tên nó. </seg>
<seg id="56"> Trong một chương khác, bạn phải chụp ảnh một mảnh vỏ cây và ghi chú tên nó. </seg>
<seg id="57"> Và điều xảy ra là bạn sẽ tạo ra một bộ sưu tập ảnh kĩ thuật số mà bạn có thể trưng lên mạng. </seg>
<seg id="58"> Một em bé London trưng ảnh một chú cáo và nói rằng, "Ồ, hôm nay tớ thấy con cáo." </seg>
<seg id="59"> Một em bé Ấn Độ nói, "Hôm nay tớ thấy con khỉ." </seg>
<seg id="60"> Và điều đó tạo nên một loại mạng xã hội quanh bộ sưu tập ảnh kĩ thuật số mà bạn chụp được. </seg>
<seg id="61"> Trong khả năng kết nối lại phép màu, trái đất và công nghệ, còn rất nhiều khả năng khác nữa. </seg>
<seg id="62"> Trong quyển sách tiếp theo, chúng tôi dự định có một hoạt động tương tác mà bạn rút iPad ra với chế độ video bật và qua công nghệ hiện thực mở rộng, bạn thấy tầng yêu tinh động này xuất hiện trên một cây cảnh bên ngoài nhà bạn. </seg>
<seg id="63"> Vào một thời điểm, màn hình của bạn đầy lá. </seg>
<seg id="64"> Và thế là bạn phải tạo ra tiếng gió và thổi lá đi và đọc phần còn lại của sách. </seg>
<seg id="65"> Chúng ta đang tiến tới, tất cả chúng ta đang tiến tới một thế giới nơi mà các sức mạnh tự nhiên đến gần hơn với công nghệ, và phép màu và công nghệ có thể tiến gần nhau hơn. </seg>
<seg id="66"> Ta đang khai thác năng lượng mặt trời. </seg>
<seg id="67"> Chúng ta đang đưa con em ta và chính chúng ta lại gần hơn với thế giới tự nhiên và cái phép màu và niềm vui và niểm yêu mến trẻ thơ ta có qua phương tiện đơn giản là một câu chuyện. </seg>
<seg id="68"> Xin cám ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1346" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/danny_hillis_back_to_the_future_of_1994</url>
<description>Từ sâu trong tài liệu lưu trữ của TED, Danny Hillis đã đưa ra một học thuyết hấp dẫn về cách thức và lí do tại sao những thay đổi về công nghệ lại diễn ra nhanh chóng, bằng cách liên kết nó với chính sự phát triển của sự sống. Những phương pháp thuyết trình ông sử dụng có thể đã lỗi thời, nhưng những ý tưởng của ông thì vẫn thiết thực hơn bao giờ hết.</description>
<keywords>talks, TED Conference, future, science, technology</keywords>
<talkid>1346</talkid>
<title>Danny Hillis: Trở lại với tương lai </title>
<seg id="1"> Bởi tôi thường là người cố gắng giải thích cho mọi người hiểu những công nghệ mới sắp ra đời sẽ tuyệt vời như thế nào, và tôi nghĩ rằng, vì tôi từng ở trong số các bạn có mặt tại đây, tôi sẽ cho các bạn biết suy nghĩ của mình và cố gắng nhìn lại và cố gắng hiểu điều gì đang thực sự diễn ra với những bước nhảy vọt đáng kinh ngạc trong khoa học kỹ thuật dường như quá nhanh khiến chúng ta không thể nắm bắt kịp. </seg>
<seg id="2"> Tôi sẽ bắt đầu bằng cách đưa ra một trang báo cáo nhàm chán về khoa học kỹ thuật. </seg>
<seg id="3"> Tiếp theo, nếu bạn có thể bật trang báo cáo này lên. </seg>
<seg id="4"> Đây chỉ là một trang báo cáo ngẫu nhiên mà tôi chọn ra từ trong tài liệu của tôi. </seg>
<seg id="5"> Cái mà tôi muốn chỉ cho mọi người thấy không phải là những chi tiết của trang báo cáo mà là cái mẫu chung của nó. </seg>
<seg id="6"> Đây là một trang báo cáo về bản phân tích chúng tôi đang thực hiện so sánh giữa sức mạnh của bộ vi xử lý RISC với sức mạnh của mạng cục bộ. </seg>
<seg id="7"> Và điều thú vị là trang báo cáo này, giống như rất nhiều trang báo cáo công nghệ khác quen thuộc với chúng ta, là một loại đường thẳng nằm trên một bán đường cong log </seg>
<seg id="8"> Nói cách khác, mỗi bậc ở đây tượng trưng cho một mức độ trong thang biểu diễn. </seg>
<seg id="9"> Và đây là một điều mới chúng ta nhắc đến về bán đường cong log. </seg>
<seg id="10"> Có cái gì đó kỳ quặc ở đây. </seg>
<seg id="11"> Và đó cơ bản là cái tôi muốn nói tới. </seg>
<seg id="12"> Giờ, nếu bạn có thể chỉnh đèn cao hơn. </seg>
<seg id="13"> Nếu bạn có thể chỉnh đèn cao hơn chút nữa, vì tôi cần dùng mẩu giấy ở đây. </seg>
<seg id="14"> Tại sao chúng ta phải vẽ đường cong kỹ thuật theo những bán đường xong log? </seg>
<seg id="15"> Câu trả lời là, nếu tôi vẽ nó trên một đường cong bình thường đây, có thể nói, là năm, đây là một loại thời gian, và bất kể đây là thước đo công nghệ gì tôi đang cố gắng minh hoạ, đồ thị đều trông rất ngớ ngẩn. </seg>
<seg id="16"> Chúng dường như chuyển động như thế này </seg>
<seg id="17"> và chúng không cho chúng ta biết nhiều lắm. </seg>
<seg id="18"> Giờ nếu tôi vẽ đồ thị, ví dụ, công nghệ khác, có thể là công nghệ vận tải, trên một bán đường cong log, nó trông sẽ rất vô lý, giống như một đường thẳng. </seg>
<seg id="19"> Nhưng khi điều này xảy ra, mọi thứ thay đổi một cách định tính. </seg>
<seg id="20"> Vậy, nếu công nghệ vận tải phát triển nhanh như công nghệ vi xử lý, thì ngày kia tôi có thể gọi một chiếc taxi và đến Tokyo trong vòng 30 giây. </seg>
<seg id="21"> Nó không phải như vậy. </seg>
<seg id="22"> Và không có tiền lệ trong lịch sử phát triển công nghệ về sự tự tăng tiến bằng cách thay đổi cường độ vài năm một. </seg>
<seg id="23"> Giờ câu hỏi tôi muốn đặt ra là, nếu bạn nhìn vào những đường cong theo quy luật số mũ này, chúng không nhân lên mãi mãi. </seg>
<seg id="24"> Mọi thứ không thể mãi thay đổi nhanh chóng như chúng đang diễn ra. </seg>
<seg id="25"> Một trong hai việc sẽ xảy ra. </seg>
<seg id="26"> Hoặc nó sẽ biến thành một dạng đường cong S như thế này, cho tới khi một việc gì đó khác biệt hoàn toàn xảy ra, hoặc có thể, nó sẽ chuyển thành thế này. </seg>
<seg id="27"> Đó là tất cả những gì có thể xảy ra. </seg>
<seg id="28"> Hiện giờ, tôi đang lạc quan, vì vậy, tôi nghĩ rằng nó có thể đi theo cách này. </seg>
<seg id="29"> Nếu đúng như vậy, nó có nghĩa là chúng ta đang ở giữa giai đoạn của sự chuyển giao. </seg>
<seg id="30"> Chúng ta đang ở trên đường thẳng này trong quá trình chuyển giao giữa trạng thái thế giới từng tồn tại tới trạng thái mới mà thế giới đang tồn tại. </seg>
<seg id="31"> Và vì vậy, điều mà tôi đang muốn hỏi, điều mà tôi vẫn đang tự hỏi mình, là trạng thái mới mà thế giới đang tồn tại là gì? </seg>
<seg id="32"> Trạng thái mới mà thế giới đang hướng tới là gì? </seg>
<seg id="33"> Bởi vì quá trình chuyển giao này có vẻ rất khó đoán biết khi chúng ta đang ở ngay giữa của quá trình ấy. </seg>
<seg id="34"> Khi tôi là một đứa trẻ đang lớn lên, tương lai đối với tôi là năm 2000, và mọi người thường đoán trước việc gì sẽ xảy ra vào năm 2000. </seg>
<seg id="35"> Đây là một hội nghị mà ở đó mọi người bàn về tương lai, và mọi người có thể nhận thấy tương lai đó vẫn xoay quanh năm 2000. </seg>
<seg id="36"> Nó ở xa cách khi chúng ta tiến tới nó. </seg>
<seg id="37"> Vì vậy, nói cách khác, tương lai dường như chùn lại một năm mỗi năm cho cả đời người. </seg>
<seg id="38"> Tôi nghĩ rằng lí do của việc ấy là bởi tất cả chúng ta đều cảm thấy việc gì đó đang diễn ra tại thời điểm ấy. </seg>
<seg id="39"> Sự chuyển giao ấy đang diễn ra. Chúng ta đều có thể cảm nhận được nó. </seg>
<seg id="40"> Và chúng ta biết rằng nó không có ý nghĩa lắm khi nghĩ về 30, 50 năm sau vì khi ấy tất cả mọi thứ sẽ trở nên rất khác biệt khiến một phép ngoại suy rất đơn giản mà chúng ta thực hiện hôm nay sẽ không có ý nghĩa gì trong thời điểm ấy. </seg>
<seg id="41"> Vì vậy, cái mà tôi muốn nói đến là điều có thể, là sự chuyển giao có thể chính là giai đoạn chúng ta đang trải qua. </seg>
<seg id="42"> Để làm được điều đó tôi sẽ nói về một đống thứ thực sự không có gì liên quan đến công nghệ và máy tính. </seg>
<seg id="43"> Bởi vì tôi nghĩ rằng cách duy nhất để hiểu được điều này là thực sự đặt mình vào trong quá khứ và dành một cái nhìn lâu dài vào mọi vật. </seg>
<seg id="44"> Cán cân thời gian mà tôi muốn nhìn vào là cán cân thời gian của sự sống trên Trái Đất. </seg>
<seg id="45"> Và do đó, tôi nghĩ bức ảnh này có ý nghĩa của nó nếu mọi người nhìn vào nó với góc độ vài tỉ năm. </seg>
<seg id="46"> Nếu mọi người quay trở lại trước đây 2,5 tỉ năm, Trái Đất từng to như thế này, với những khúc đá cằn cỗi cùng rất nhiều tạp chất hoá học nổi xung quanh nó. </seg>
<seg id="47"> Và nếu mọi người nhìn vào cách các chất hoá học ấy được hình thành, chúng ta sẽ bắt đầu hiểu được chúng hình thành như thế nào. </seg>
<seg id="48"> Và tôi nghĩ có những giải thuyết đang dần giải thích được cách nó bắt đầu với ARN, nhưng tôi sẽ kể một câu chuyện đơn giản về nó, câu chuyện mà, vào thời điểm đó, có những giọt dầu nhỏ xíu trôi nổi xung quanh với vô vàn công thức hoá học bên trong nó. </seg>
<seg id="49"> Và một số giọt dầu ấy có sự kết hợp đặc biệt giữa các chất hoá học trong thành phần của nó khiến chúng liên kết với những chất hoá học bên ngoài và làm những giọt dầu lớn lên. </seg>
<seg id="50"> Và những giọt dầu như thế bắt đầu tách ra và phân chia. </seg>
<seg id="51"> Và chúng là những mẫu hình tế bào nguyên thuỷ nhất, những giọt dầu nhỏ đó. </seg>
<seg id="52"> Nhưng ngày nay những giọt dầu ấy không thực sự tồn tại, như chúng ta nói đến hiện giờ, bởi tất cả chúng đều là công thức ngẫu nhiên của nhiều chất hoá học. </seg>
<seg id="53"> Và tất cả mọi lần nó phân chia, chúng đều phân chia không đều những thành phần hoá học trong chúng. </seg>
<seg id="54"> Và vì vậy, tất cả các giọt đều khác nhau đôi chút. </seg>
<seg id="55"> Trên thực tế, các giọt khác nhau theo cách khiến chúng có khả năng liên kết tốt hơn với chất hoá học xung quanh chúng, phát triển nhanh hơn, liên kết nhạy hơn và phân chia nhiều hơn. </seg>
<seg id="56"> Vì vậy, những giọt có xu hướng tồn tại lâu hơn được thể hiện ra nhiều hơn. </seg>
<seg id="57"> Đó chỉ là một dạng hoá học cơ bản của sự sống, nhưng mọi thứ thú vị hơn khi những giọt ấy học được mẹo để chiết ra. </seg>
<seg id="58"> Bằng cách nào đó mà chúng ta không hiểu được, những giọt nhỏ ấy học cách để lại thông tin. </seg>
<seg id="59"> Chúng học cách lưu trữ thông tin những thông tin ấy chính là công thức hoá học của tế bào vào một chất hoá học đặc trưng gọi là ADN. </seg>
<seg id="60"> Nói cách khác, chúng hình thành, dưới dạng tiến hoá không ý thức, một mẫu viết cho phép chúng ghi lại chúng cấu tạo như thế nào, để từ đó chúng có thể sao chép. </seg>
<seg id="61"> Điều đáng ngạc nhiên là cách lưu trữ thông tin ấy có vẻ rất ổn định vì nó đã tiến hoá từ 2,5 tỉ năm trước. </seg>
<seg id="62"> Thực tế, gen của chúng ta, có quy tắc giống hệt và có cách lưu trữ giống hệt như vậy. </seg>
<seg id="63"> Thực tế, mọi sinh vật sống đều được lưu trữ cấu tạo gen của nó bằng hệ thống kí tự và mật mã hoàn toàn tương tự. </seg>
<seg id="64"> Thực tế, một trong những điều tôi đã làm để tiêu khiển là chúng ta giờ có thể lưu trữ nhiều thứ bằng mật mã này. </seg>
<seg id="65"> Tôi có ở đây 100 micrograms bột trắng, thứ mà tôi thường phải cố gắng giấu nhân viên bảo vệ ở sân bay. </seg>
<seg id="66"> Nhưng trong nó -- điều mà tôi làm là tôi hình thành nên mật mã này -- mật mã có những kí tự tiêu chuẩn chúng ta dùng để tượng trưng hoá nó -- và tôi viết thẻ kinh doanh của tôi trên một mẩu ADN và khuếch đại nó lên 10 đến 22 lần. </seg>
<seg id="67"> Nếu có ai đó thích hàng trăm triệu bản sao chép thẻ kinh doanh của tôi, tôi có thể đưa mọi người trong căn phòng này rất nhiều bản, và, trên thực tế, tất cả mọi người trên thế giới, và nó đang ở ngay đây. </seg>
<seg id="68"> Nếu như tôi là một kẻ tự tôn tự phụ, tôi có thể đã biến nó thành một loại vi-rút và thả nó vào căn phòng này. </seg>
<seg id="69"> Vậy bước tiếp theo là gì? </seg>
<seg id="70"> Thiết lập một cấu trúc ADN là một bước thú vị. </seg>
<seg id="71"> Và nó tạo nên những tế bào này -- làm những tế bào này tồn tại thêm 1 tỉ năm nữa. </seg>
<seg id="72"> Nhưng tiếp sau đó, có một giai đoạn khác cũng rất thú vị khi mọi thứ trở nên hoàn toàn khác biệt, đó là lúc những tế bào này bắt đầu trao đổi và giao tiếp thông tin, và hình thành nên cộng đồng tế bào. </seg>
<seg id="73"> Tôi không biết nếu các bạn biết điều này, nhưng vi khuẩn có thể thực sự trao đổi ADN. </seg>
<seg id="74"> Bởi vì vậy mà, ví dụ, sự kháng thuốc kháng sinh được hình thành. </seg>
<seg id="75"> Một số loại vi khuẩn tìm ra cách kháng thuốc penicillin, và nó lan toả ra xung quanh trao đổi thông tin ADN của chúng với các vi khuẩn khác, và ngày nay chúng ta có rất nhiều loại vi khuẩn có khả năng kháng lại penicillin, bởi vì vi khuẩn truyền đạt thông tin ADN. </seg>
<seg id="76"> Việc truyền đạt này cho phép các cộng đồng vi khuẩn có thể hình thành mà trong đó bao gồm những loại vi khuẩn cùng cảnh ngộ; chúng hợp tác với nhau. </seg>
<seg id="77"> Và vì vậy, chúng cùng sống sót hay cùng chết dần, điều đó cũng có nghĩa là, nếu một cộng đồng phát triển tốt, tất cả cá nhân trong cộng đồng ấy lại tự sản sinh ra thêm nhiều cá thể và chúng tiến hoá theo hướng tích cực. </seg>
<seg id="78"> Thời điểm chuyển giao xảy ra khi những cộng đồng ấy gần gũi với nhau đến mức, trong thực tế, chúng cùng nhau hình thành nên một công thức cấu tạo chung cho cả quần thể trên một dãy ADN duy nhất. </seg>
<seg id="79"> Và vì vậy, quá trình tiếp theo rất thú vị trong sự sống mất khoảng 1 tỉ năm nữa. </seg>
<seg id="80"> Và vào thời điểm ấy, chúng ta có quần thể đa tế bào, quần thể có vô số loại tế bào khác nhau, làm việc cùng nhau như một cơ quan duy nhất. </seg>
<seg id="81"> Và trong thực tế, chúng ta chính là một quần thể đa tế bào. </seg>
<seg id="82"> Chúng ta có rất nhiều tế bào mà chúng không thể tồn tại một cách riêng rẽ. </seg>
<seg id="83"> Tế bào da của mọi người sẽ không có tác dụng gì nếu thiếu sự tồn tại của thế bào tim, tế bào cơ, tế bào não và rất nhiều tế bào khác. </seg>
<seg id="84"> Do đó, những quần thể này bắt đầu tiến hoá khiến mức độ thú vị mà tiến hoá xảy ra không còn là trên một tế bào, mà trên một quần thể chúng ta gọi là cơ thể sống. </seg>
<seg id="85"> Quá trình tiếp theo xảy ra là ở trong những quần thể này. </seg>
<seg id="86"> Những quần thể tế bào này, một lần nữa, bắt đầu chiết ra thông tin. </seg>
<seg id="87"> Và chúng bắt đầu hình thành nên những cấu hình đặc biệt có tác dụng không gì khác ngoài việc xử lí thông tin trong quần thể. </seg>
<seg id="88"> Và đó là những cấu trúc thần kinh. </seg>
<seg id="89"> Tế bào thần kinh là bộ máy xử lí thông tin mà quần thể tế bào cấu tạo nên. </seg>
<seg id="90"> Và trên thực tế, chúng được phân hoá trong quần thể và những cấu trúc đặc biệt chịu trách nhiệm cho việc ghi chép, đọc hiểu, xử lí thông tin. </seg>
<seg id="91"> Và đó là bộ não và hệ thống thần kinh của những quần thể ấy. </seg>
<seg id="92"> Và chúng đem đến sự thuận lợi trong quá trình tiến hoá. </seg>
<seg id="93"> Bởi vì ở thời điểm ấy, một cá thể -- việc xử lí thông tin có thể xảy ra trong khoảng thời gian tồn tại của một cá thể sống, thay vì trong khoảng thời gian tiến hoá này. </seg>
<seg id="94"> Vì vậy một cá thể sống có thể, ví dụ, học được việc không ăn một loại quả nào đó bởi vì nó có vị không ngon và cá thể đó thấy khó chịu khi ăn loại quả đó. </seg>
<seg id="95"> Việc này có thể xảy ra trong suốt thời gian tồn tại của một cơ thể sống, trong khi trước lúc chúng hình thành nên cấu trúc xử lí thông tin đặc biệt này, việc đó có thể đã được học trong quá trình tiến hoá trên trăm ngàn năm nhờ những cá thể chết vì ăn phải loại quả đó. </seg>
<seg id="96"> Hệ thống thần kinh đó, sự thật là chúng hình thành nên những cấu trúc thông tin đặc biệt ấy, đã nhanh chóng thúc đẩy cả quá trình tiến hoá. </seg>
<seg id="97"> Bởi quá trình tiến hoá ngày nay có thể xảy ra bên trong một cá thể. </seg>
<seg id="98"> Nó có thể xảy ra trong thời gian xử lí thông tin. </seg>
<seg id="99"> Nhưng sau đó điều xảy ra là các cá thể hình thành nên đương nhiên rồi, những mánh khoé trong việc trao đổi thông tin. </seg>
<seg id="100"> Ví dụ như, phiên bản phức tạp nhất chúng ta biết đến là ngôn ngữ của loài người. </seg>
<seg id="101"> Nếu bạn nghĩ về nó, bạn sẽ thấy đó là một phát minh hết sức vĩ đại. </seg>
<seg id="102"> Tôi có một suy nghĩ hết sức phức tạp, hỗn độn, và mơ hồ trong tâm trí. </seg>
<seg id="103"> Tôi đang ngồi đây nói ra những tiếng lẩm bẩm, hy vọng tạo ra trong đầu mọi người một suy nghĩ cũng hỗn độn và mơ hồ và có đôi chút tương tự như suy nghĩ của tôi. </seg>
<seg id="104"> Nhưng chúng ta đang lấy một thứ rất phức tạp, biến nó thành những tiếng, một dãy các loại tiếng, và hình thành nên trong não mọi người một suy nghĩ phức tạp. </seg>
<seg id="105"> Việc này cho phép chúng ta bắt đầu tồn tại như một cơ thể sống. </seg>
<seg id="106"> Và trên thực tế, điều chúng ta đã thực hiện là loài người chúng ta, bắt đầu biết chọn lọc. </seg>
<seg id="107"> Chúng ta đang trải qua các quá trình tương tự như các cá thể sống đa tế bào đã, đang trải qua -- chọn lọc phương pháp sao chép, biểu hiện, xử lí thông tin. </seg>
<seg id="108"> Ví dụ như, sự phát minh ra tiếng nói là một bước tiến nhỏ theo chiều hướng ấy. </seg>
<seg id="109"> Điện thoại, máy tính, băng video, đĩa CD và nhiều thứ khác là những thiết bị chuyên dụng mà chúng ta tạo ra trong xã hội để làm việc với thông tin. </seg>
<seg id="110"> Và chúng đều liên kết chúng ta thành một cộng đồng lớn hơn nhanh hơn và có khả năng tiến hoá xa hơn chúng ta trước đây. </seg>
<seg id="111"> Vậy giờ đây, tiến hoá có thể xảy ra trong thời khắc vài phần giây. </seg>
<seg id="112"> Mọi người đã xem ví dụ nhỏ của Ty về tiến hoá khi ông ấy đã thúc đẩy tiến hoá trên chương trình Nếp Xoắn ngay trước mắt mọi người. </seg>
<seg id="113"> Giờ chúng ta đã tăng tốc khung thời gian lên một lần nữa. </seg>
<seg id="114"> Vì vậy những bước đầu tiên của câu chuyện tôi kể cho mọi người xảy ra trong 1 tỉ năm. </seg>
<seg id="115"> Và những giai đoạn tiếp theo, như hệ thống thần kinh và não bộ, mất vài trăm triệu năm. </seg>
<seg id="116"> Quá trình tiếp theo, như ngôn ngữ và những thứ tương tự, xảy ra trong vòng ít hơn một triệu năm. </seg>
<seg id="117"> Và những quá trình tiếp theo, như điện, dường như chỉ mất có một vài thập kỷ. </seg>
<seg id="118"> Quá trình này cứ tự nó tiếp diễn và trở nên, tôi đoán rằng, tự xúc tác là từ thích hợp -- khi một quá trình tự thúc đẩy tốc độ thay đổi của nó. </seg>
<seg id="119"> Quá trình thay đổi càng nhiều, tốc độ nó thay đổi càng nhanh. </seg>
<seg id="120"> Và tôi nghĩ rằng đó là thứ mà chúng ta đang thấy ở đây, trong sự bùng nổ của đường cong này. </seg>
<seg id="121"> Chúng ta đang thấy quá trình này tự thúc đẩy bản thân nó. </seg>
<seg id="122"> Giờ tôi thiết kế máy tính để kiếm tiền, và tôi biết rằng thiết bị tôi dùng để thiết kế máy tính có thể không sử dụng được nếu không có những công nghệ gần đây trong ngành máy tính. </seg>
<seg id="123"> Vì vậy, bây giờ, điều tôi làm là thiết kế vật dụng với mức độ phức tạp dường như bất khả thi nếu thiết kế chúng theo hướng truyền thống. </seg>
<seg id="124"> Tôi không biết công dụng của tất cả các bóng bán dẫn trong máy kết nối. </seg>
<seg id="125"> Bởi có hàng tỉ bóng bán dẫn. </seg>
<seg id="126"> Thay vào đó, thứ tôi thực hiện cũng như thứ mà các thiết kế viên đang thực hiện tại Tập đoàn Các Thiết Bị Có Suy Nghĩ đó là chúng tôi suy nghĩ về mức độ của sự chiết lọc và đưa cái chiết lọc đó vào trong máy móc và máy móc đó sử dụng sự chiết lọc hiệu quả hơn chúng tôi có thể làm, tiến xa hơn và nhanh hơn chúng tôi có thể. </seg>
<seg id="127"> Và trên thực tế, đôi khi chúng thực hiện bởi những phương pháp chúng tôi thậm chí không hiểu rõ lắm. </seg>
<seg id="128"> Một phương pháp đặc biệt thú vị mà tôi hiện vẫn đang dùng nhiều là bản thân sự tiến hoá </seg>
<seg id="129"> Điều mà chúng tôi làm là đặt vào trong máy một quy trình phát triển xảy ra trong khung thời gian giây cực nhỏ. </seg>
<seg id="130"> Ví dụ như, trong những trường hợp đặc biệt, chúng ta có thể thực sự phát triển một chương trình bằng cách bắt đầu với những dãy câu lệnh. </seg>
<seg id="131"> Hay nói cách khác, "Máy tính, liệu bạn có thể đưa ra hàng trăm triệu dãy câu lệnh ngẫu nhiên. </seg>
<seg id="132"> Giờ liệu bạn có thể thực hiện tất cả các dãy câu lệnh ngẫu nhiên đó, chạy tất cả các chương trình đó, và chọn ra những chương trình gần gũi nhất với việc mà tôi đang muốn thực hiện." </seg>
<seg id="133"> Nói cách khác, tôi xác định thứ tôi muốn. </seg>
<seg id="134"> Khi tôi muốn sắp xếp các số, một ví dụ đơn giản mà tôi thực hiện được. </seg>
<seg id="135"> Và tìm chương trình gần gũi nhất với công việc sắp xếp con số. </seg>
<seg id="136"> Và đương nhiên, dãy câu lệnh ngẫu nhiên sẽ không có xu hướng sắp xếp các con số, vì vậy, không một câu lệnh nào sẽ thực sự thực hiện nhiệm vụ ấy. </seg>
<seg id="137"> Nhưng một trong số đó, nếu may mắn, sẽ đặt hai số vào đúng vị trí. </seg>
<seg id="138"> Và tôi nói, "Máy tính, liệu bạn có thể chọn ra 10% trong số dãy ngẫu nhiên đó mà thực hiện công việc tốt nhất. </seg>
<seg id="139"> Giữ chúng lại. Loại đi dãy còn lại. </seg>
<seg id="140"> Và tiếp theo hãy sao chép lại những dãy câu lệnh sắp xếp các con số tốt nhất. </seg>
<seg id="141"> Và hãy sao chép chúng bằng quá trình tái tổ hợp tương tự như sinh sản." </seg>
<seg id="142"> Lấy ra hai chương trình và chúng sẽ tạo ra sản phẩm bằng cách trao đổi quy tắc ngầm của chúng, và sản phẩm được thừa hưởng tính chất của các quy tắc của hai chương trình. </seg>
<seg id="143"> Tôi có hiện nay một thế hệ chương trình mới được sản xuất bởi sự kết hợp của các chương trình mà thực hiện công việc tốt hơn một chút. </seg>
<seg id="144"> Tôi nói với máy tính, "Hãy lặp lại quá trình." </seg>
<seg id="145"> Đánh giá lại chúng một lần nữa. </seg>
<seg id="146"> Có thể đưa ra vài sự hoán đổi. </seg>
<seg id="147"> Và thử lại lần nữa, thực hiện nó cho một thế hệ khác. </seg>
<seg id="148"> Tất cả mọi cá nhân trong thế hệ mới đều chỉ mất vài mili-giây. </seg>
<seg id="149"> Và vì vậy, tôi có thể thực hiện sự tiến hoá tương tự của vài triệu năm trong một máy tính chỉ trong vài phút, hay nếu trong trường hợp phức tạp, một vài tiếng. </seg>
<seg id="150"> Kết thúc quá trình, tôi sẽ có chương trình chắc chắn hoàn hảo với việc sắp xếp con số. </seg>
<seg id="151"> Trên thực tế, chúng là chương trình hiệu quả hơn nhiều chương trình tôi có thể viết tay. </seg>
<seg id="152"> Giờ nếu tôi nhìn vào những chương trình ấy, Tôi không thể cho mọi người biết chúng hoạt động như thế nào. </seg>
<seg id="153"> Tôi luôn cố gắng thăm dò chúng và chỉ cho bạn cách nó hoạt động. </seg>
<seg id="154"> Chúng là những chương trình rất mơ hồ và kì quặc. </seg>
<seg id="155"> Nhưng chúng thực hiện được công việc. </seg>
<seg id="156"> Và trên thực tế, tôi biết, tôi rất tự tin rằng chúng thực hiện được công việc bởi vì chúng đến từ một loạt hàng trăm nghìn chương trình đã thực hiện được công việc đó. </seg>
<seg id="157"> Trên thực tế, sự tồn tại của những chương trình ấy phụ thuộc vào cái công việc ấy. </seg>
<seg id="158"> Tôi từng một lần ngồi trong một chiếc 747 với Marvin Minsky, và anh ta lấy ra tấm thẻ và nói, "Ôi nhìn kìa. Nhìn vào đây. </seg>
<seg id="159"> Nó nói rằng, 'Chiếc máy bay này có trăm nghìn chi tiết cùng hoạt động để cho bạn có một chuyến bay an toàn.' Nó không khiến bạn cảm thấy tự tin sao?" </seg>
<seg id="160"> Trên thực tế, chúng ta đều biết rằng quá trình thiết kế xây dựng không được thuận lợi khi nó quá phức tạp. </seg>
<seg id="161"> Vì vậy, chúng ta bắt đầu phụ thuộc vào máy tính để thực hiện một quá trình khác biệt hơn hẳn với thiết kế xây dựng. </seg>
<seg id="162"> Và nó cho phép chúng ta sản xuất ra những sản phẩm phức tạp hơn nhiều so với thiết kế xây dựng bình thường cho phép. </seg>
<seg id="163"> Vậy mà chúng ta vẫn không thực sự hiểu sự lựa chọn của nó. </seg>
<seg id="164"> Và vì vậy, trong một góc nhìn, nó đang tiến trước chúng ta. </seg>
<seg id="165"> Chúng ta đang sử dụng những chương trình ấy để tạo ra máy tính nhanh hơn để từ đó chúng ta có thể thực hiện quá trình nhanh hơn. </seg>
<seg id="166"> Và vì vậy, nó đang thúc đẩy chính bản thân nó. </seg>
<seg id="167"> Điều này đang diễn ra ngày càng nhanh và đó là lí do tại sao tôi thấy nó khá mơ hồ. </seg>
<seg id="168"> Bởi tất cả công nghệ này đều tự thúc đẩy bản thân nó phát triển. </seg>
<seg id="169"> Chúng ta đang cất cánh. </seg>
<seg id="170"> Và chúng ta đang ở thời điểm trong quá trình mà tương tự như khi những cơ thể sống đơn bào chuyển sang cơ thể sống đa bào. </seg>
<seg id="171"> Chúng ta là những trùng Amip và chúng ta gần như không thể hiểu nổi thứ mà chúng ta đang chế tạo ra. </seg>
<seg id="172"> Chúng ta đang ở thời điểm của sự chuyển giao. </seg>
<seg id="173"> Nhưng tôi nghĩ rằng có một cái gì đó đang bám đuổi chúng ta. </seg>
<seg id="174"> Tôi nghĩ rằng chúng ta sẽ quá là tự cao nếu cho rằng chúng ta là sản phẩm cuối cùng của quá trình tiến hoá. </seg>
<seg id="175"> Và tôi nghĩ rằng tất cả chúng ta ở đây là một phần của sự sản sinh thế hệ tiếp theo - bất kể đó là cái gì. </seg>
<seg id="176"> Bữa trưa đang tới gần, và tôi nghĩ tôi sẽ dừng lại tại đây, trước khi tôi bị loại ra bởi tạo hoá. </seg>
</doc>
<doc docid="1381" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jennifer_pahlka_coding_a_better_government</url>
<description>Liệu chính phủ có thể được vận hành như Internet, mang tính mở và không kiểm soát? Nhà lập trình kiêm nhà hoạt động xã hội Jennifer Pahlka tin rằng điều đó là có thể: những ứng dụng của nó sẽ được xây dựng nhanh chóng và tiết kiệm, trở thành một công cụ mới kết nối dân chúng và chính phủ của họ, và các nước láng giềng.</description>
<keywords>talks, TED Conference, activism, cities, government, technology</keywords>
<talkid>1381</talkid>
<title>Jennifer Pahlka: Lập trình hệ thống chính quyền tối ưu hơn</title>
<seg id="1"> Một vài năm trước tôi bắt đầu một chương trình tìm kiếm những siêu sao công nghệ và tạo điều kiện cho họ nghỉ một năm và làm việc trong môi trường dường như họ sẽ rất ghét; họ phải làm việc cho chính phủ. </seg>
<seg id="2"> Chương trình này được gọi là Code for America và chương trình này khá giống Peace Corps cho dân nghiền máy tính. </seg>
<seg id="3"> Chúng tôi lựa chọn một vài ứng viên mỗi năm, họ sẽ làm việc với chính quyền thành phố. </seg>
<seg id="4"> Thay vì đưa họ tới Thế Giới Thứ Ba, chúng tôi đưa họ tới sự náo nhiệt của thành phố. </seg>
<seg id="5"> Ở đó, họ sẽ viết ra nhứng ứng dụng tuyệt vời, làm việc với đội ngũ nhân viên. </seg>
<seg id="6"> Nhưng điều mà họ thực sự đang làm nhằm chứng tỏ mọi thứ đều có thể xảy ra trong xã hội công nghệ thông tin ngày nay. </seg>
<seg id="7"> Hãy nói đến Al. </seg>
<seg id="8"> Al là một vòi nước cứu hoả tại Boston. </seg>
<seg id="9"> Nó trông giống như đang tìm kiếm một cuộc hẹn hò, nhưng thực ra nó đang chờ đợi ai đó , bởi anh ấy biết rằng mình không giỏi trong việc dập tắt lửa khi bị chìm trong tuyết dày 4feet. </seg>
<seg id="10"> Làm thế nào nó có thể tìm kiếm sự giúp đỡ trong tình trạng có một không hai như thế này? </seg>
<seg id="11"> Năm ngoái, chúng tôi có một đội ở Boston tham gia chương trình Code for America. </seg>
<seg id="12"> Họ ở đó trong tháng Hai đầy tuyết. </seg>
<seg id="13"> Họ để ý rằng thành phố không bao giờ tháo bỏ những vòi nước chữa cháy. </seg>
<seg id="14"> Nhưng một thành viên có tên là Erik Michaels-Ober, chú ý tới một điều khác, đó là việc mọi người vẫn thản nhiên đi bộ trước những thứ đó. </seg>
<seg id="15"> Thế là anh ấy làm công việc mà bất cứ lập trình viên tài giỏi nào cũng sẽ làm là viết một ứng dụng. </seg>
<seg id="16"> Đó là một ứng dụng nhỏ mà bạn có thể định vị các vòi chữa cháy. </seg>
<seg id="17"> Bạn có thể khoá nó lại khi trời có tuyết </seg>
<seg id="18"> Mỗi lần làm như vậy, bạn phải đặt tên cho nó, và anh ấy đặt tên chiếc đầu tiên là Al. </seg>
<seg id="19"> Nếu bạn không làm, người khác có thể chiếm đoạt nó. </seg>
<seg id="20"> Vậy là có chút động lực cho việc này. </seg>
<seg id="21"> Đây là một ứng dụng nhỏ. </seg>
<seg id="22"> Có lẽ là nhỏ nhất trong số 21 ứng dụng và các thành viên viết vào năm ngoái. </seg>
<seg id="23"> Nhưng nó đã làm một việc mà không một chính phủ nào làm. </seg>
<seg id="24"> Nó lan truyền rộng rãi. </seg>
<seg id="25"> Một anh chàng trong văn phòng công nghệ của thành phố Honolulu biết đến ứng dụng này và nhận ra rằng anh ta có thể sử dụng nó, không phải cho tuyết, mà để người dân định vị các đèn cảnh báo sóng thần. </seg>
<seg id="26"> Việc những chiếc đèn này hoạt động rất quan trọng, nhưng có người lại ăn cắp năng lượng từ chúng. </seg>
<seg id="27"> Vì thế anh ấy giúp người dân có thể kiểm tra những chiếc đèn. </seg>
<seg id="28"> Sau đó Seattle quyết định sử dụng phần mềm này để giúp người dân tránh khỏi nơi có đường ống dẫn nước bị tắc. </seg>
<seg id="29"> Chicago ứng dụng phần mềm cho phép mọi người đăng ký quét dọn vỉa hè khi trời có tuyết. </seg>
<seg id="30"> Hiện tại có chín thành phố đang lên kế hoạch sử dụng ứng dụng này. </seg>
<seg id="31"> Việc này đang lan rộng một cách chóng mặt, có trật tự, và tự nhiên </seg>
<seg id="32"> Nếu bạn biết bất cứ điều gì về công nghệ của nhà nước, bạn sẽ biết rằng việc này xảy ra không bình thường. </seg>
<seg id="33"> Việc cho ra đời một phần mềm thường mất vài năm. </seg>
<seg id="34"> Năm ngoái, chúng tôi có một đội gồm ba người làm việc trong một dự án kéo dài hai tháng rưỡi ở Boston. </seg>
<seg id="35"> Dự án giúp cha mẹ tìm kiếm trường công lập phù hợp với con cái mình. </seg>
<seg id="36"> Có người nói với chúng tôi rằng như bình thường, để xây dựng lên một phần mềm sẽ phải mất ít nhất 2 năm và tiêu tốn khoảng hai triệu đô-la. </seg>
<seg id="37"> Nhưng những con số chẳng là gì cả. </seg>
<seg id="38"> Hiện nay có một dự án trong hệ thống luật pháp California đã tiêu tốn những người đóng thuế hai tỉ đô-la, mà vẫn không hoạt động. </seg>
<seg id="39"> Và còn nhiều dự án tương tự khác ở mọi cấp độ trong hệ thống chính quyền. </seg>
<seg id="40"> Vì thế một ứng dụng được xây dựng trong vài ngày rồi lan truyền một cách chóng mặt, đó là con đường tắt nhằm xây dựng hệ thống chính quyền. </seg>
<seg id="41"> Nó cho thấy cách mà chính phủ có thể hoạt động hiệu quả hơn -- không giống các công ty tư nhân, như nhiều người nghĩ. </seg>
<seg id="42"> Và thậm chí không giống 1 công ty công nghệ, mà giống Internet thì đúng hơn. </seg>
<seg id="43"> Điều đó đồng nghĩa với sự không kiểm soát, luôn gợi mở và sản sinh những điều mới. </seg>
<seg id="44"> Điều đó thật quan trọng. </seg>
<seg id="45"> Nhưng điều còn quan trọng hơn đó là nó chỉ ra cách thế hệ mới giải quyết với vấn đề của chính phủ -- không phải vấn đề của một hệ thống cứng nhắc, mà là của những hành động tập thể. </seg>
<seg id="46"> Đó là một tin vui, bởi chúng ta sẽ có nhiều hơn những hành động cộng động với sự giúp sức của công nghệ điện tử. </seg>
<seg id="47"> Ngày nay có một cộng đồng lớn những người giúp xây dựng các công cụ cần thiết để chúng ta cùng nhau làm việc hiệu quả. </seg>
<seg id="48"> Đó không chỉ là các thành viên của Code for America, còn hàng trăm người trên khắp đất nước đang viết nên những ứng dụng mang tính đại chúng hàng ngày trong chính cộng đồng của chúng ta. </seg>
<seg id="49"> Họ chưa từ bỏ </seg>
<seg id="50"> Họ thấy nản lòng với chính phủ, nhưng họ không than phiền, họ tìm cách sửa chữa. </seg>
<seg id="51"> Và những con người này biết rằng chúng ta đã không để chú trọng đến nó. </seg>
<seg id="52"> Đó là khi bạn gạt bỏ mọi cảm xúc về chính trị và ranh giới tại DMV và tất cả những thứ khiến chúng ta tức giận, chính phủ, và cốt lõi của nó, trong lời nói của Tim O'Reilly, "Chung tay hành động tức là không hành động đơn phương." </seg>
<seg id="53"> Giờ đây có rất nhiều người mất niềm tin vào chính phủ. </seg>
<seg id="54"> Và nếu bạn là một trong số những người đó, tôi yêu cầu bạn cân nhắc lại, bởi mọi thứ đang thay đổi. </seg>
<seg id="55"> Chính trị không thay đổi; chính phủ đang. </seg>
<seg id="56"> Và bởi chính phủ cương quyết cướp đoạt quyền lực từ chúng ta -- hãy nhớ rằng "Chúng ta là con người?" -- chúng ta nghĩ gì về việc nó sẽ ảnh hướng tới sự thay đổi. </seg>
<seg id="57"> Khi bắt đầu chương trình này, tôi không biết mấy về chính phủ. </seg>
<seg id="58"> Giống như nhiều người, tôi đã nghĩ chính phủ cơ bản chỉ là bắt mọi người đi bầu cử. </seg>
<seg id="59"> Sau hai năm, tôi rút ra được kết luận đặc biệt với chính quyền địa phương, về những chú chuột opossums </seg>
<seg id="60"> Đây là trung tâm thông tin và liên lạc. </seg>
<seg id="61"> Đây sẽ là nơi bạn đến nếu bạn gọi 311 từ thành phố của bạn. </seg>
<seg id="62"> Nếu bạn có cơ hội làm việc trong trung tâm liên lạc của thành phố, giống như Scott Silverman, một thành viên của chúng tôi -- trên thực tế, tất cả họ làm -- bạn sẽ phát hiện thấy mọi người gọi tới chính phủ với rất nhiều vấn đề, trong đó có một chú chuột opossum bị mắc kẹt trong nhà bạn. </seg>
<seg id="63"> Scott nhận thức được điều này. </seg>
<seg id="64"> Anh ấy gõ "Opossum" vào kho dữ liệu chính thức. </seg>
<seg id="65"> Anh ấy không hề nghĩ đến điều gì khác. Anh bắt đầu với việc kiểm soát động vật. </seg>
<seg id="66"> Cuối cùng, anh ấy nói: "Nhìn xem, chẳng phải bạn có thể mở tất cả cánh cửa tới nhà bạn và chơi nhạc thật to và nhìn xem có thứ gì chuyển động ko?" </seg>
<seg id="67"> Và điều đó đã đúng. Một tràng vỗ tay cho Scott. </seg>
<seg id="68"> Nhưng đó không phải tất cả về loại chuột opossum. </seg>
<seg id="69"> Boston không chỉ có một tổng đài. </seg>
<seg id="70"> Nó còn có 1 ứng dụng, 1 website và 1 ứng dụng trên điện thoại, mang tên Citizens Connect. </seg>
<seg id="71"> Chúng tôi không viết ứng dụng này. </seg>
<seg id="72"> Đây là thành quả của những con người xuất sắc tại Văn phòng cơ học thành phố tại Boston. </seg>
<seg id="73"> Rồi 1 ngày -- đây mới thực sự là báo cáo -- có 1 thứ xảy ra: "1 chú chuột opossum trong thùng rác của rôi. Không biết nó chết chưa nữa. </seg>
<seg id="74"> Làm thế nào để xử lý nó?" </seg>
<seg id="75"> Nhưng chuyện xảy ra với Citizens Connect lại khác. </seg>
<seg id="76"> Scott nói chuyện trực tiếp. </seg>
<seg id="77"> Nhưng trên Citizens Connect, mọi thứ đều được công khai, để tất cả có thể thấy. </seg>
<seg id="78"> Và trong trường hợp này, một người hàng xóm đã thấy. </seg>
<seg id="79"> Trong bản báo cáo tiếp theo có viết, "Tôi đang đi bộ trong khu vực, thì thấy 1 thùng rác phía sau nhà. </seg>
<seg id="80"> 1 chú chuột opossum sao? Thử kiểm tra xem. Còn sống? Đúng vậy. </seg>
<seg id="81"> Dựng thùng rác lên, rồi đi bộ về nhà. </seg>
<seg id="82"> Chúc ngủ ngon, chú chuột opossum đáng yêu." </seg>
<seg id="83"> Khá đơn giản. </seg>
<seg id="84"> Điều này thật thú vị. Đây chính là cách công nghệ tiếp cận với đời sống thực. </seg>
<seg id="85"> Đây cũng là một ví dụ điển hình khác về việc chính phủ triển khai trò chơi cộng đồng. </seg>
<seg id="86"> Nhưng đó cũng là ví dụ về việc chính phủ như một hệ thống. </seg>
<seg id="87"> Không hẳn là tôi nói về định nghĩa của hệ thống trong công nghệ. </seg>
<seg id="88"> Tôi chỉ đang nói về một hệ thống hỗ trợ con người giúp đỡ lẫn nhau. </seg>
<seg id="89"> Mọi người giúp đỡ lẫn nhau, nhưng chính phủ đóng vai trò cốt lõi ở đây. </seg>
<seg id="90"> Nó kết nối hai người đó lại với nhau. </seg>
<seg id="91"> Nếu cần thiết, các dịch vụ của chính phủ có thể giúp đỡ họ kết nối lại, nhưng một người hàng xóm thì là một giải pháp tốt và tiết kiệm hơn so với các dịch vụ của chính phủ. </seg>
<seg id="92"> Khi người này giúp người kia, cộng đồng của chúng ta trở nên lớn mạnh hơn. </seg>
<seg id="93"> Nếu gọi trung tâm quản lý động vật, điều đó sẽ tiêu tốn nhiều tiền bạc hơn. </seg>
<seg id="94"> Một trong những điều quan trọng chúng ta cần nghĩ về chính phủ là nó không giống với chính trị. </seg>
<seg id="95"> Phần lớn mọi người hiểu điều đó, nhưng họ lại nghĩ rằng cái này là đầu vào cho cái kia. </seg>
<seg id="96"> Rằng đầu vào cho hệ thống chính phủ và việc bầu cử. </seg>
<seg id="97"> Xem nào, bao nhiêu lần chúng ta bầu cử 1 nhà lãnh đạo chính trị -- và chúng ta thường tiêu tốn nhiều năng lượng để đi tìm 1 nhà lãnh đạo chính trị -- và rồi chúng ta ngồi lại và hi vọng chính phủ sẽ phản ánh giá trị và thoả mãn nhu cầu của chúng ta, nhưng rồi lại chẳng có mấy thay đổi? </seg>
<seg id="98"> Đó là vị chính phủ giống như một đại dương mênh mông và chính trị chỉ là một lớp dày 6 inch trên bề mặt. </seg>
<seg id="99"> Và những gì ở phía dưới được chúng ta gọi là bộ máy quan liêu. </seg>
<seg id="100"> Chúng ta nói ra những từ ngữ đó với sự khinh miệt. </seg>
<seg id="101"> Nhưng chính sự khinh miệt đó đã giúp chúng ta thấy chúng ta có gì và phải trả giá cho thứ chống lại chúng ta, và rồi lại làm hại chính chúng ta. </seg>
<seg id="102"> Có người cho rằng chính trị rất hấp dẫn. </seg>
<seg id="103"> Nếu chúng ta muốn chính quyền làm việc cho mình, chúng ta phải khiến cho hệ thống đó trở nên hấp dẫn. </seg>
<seg id="104"> Bởi đó là nơi những công việc thực sự của chính phủ diễn ra. </seg>
<seg id="105"> Chúng ta phải đầu tư vào cơ cấu bộ máy chính phủ. </seg>
<seg id="106"> Đó chính là những gì OccupytheSEC đã làm. </seg>
<seg id="107"> Bạn đã bao giờ thấy những con người này? </seg>
<seg id="108"> Đó là một nhóm các công dân tâm huyết đã viết một bản báo cáo chi tiết dài 325 trang để trả lời cho đề nghị của SEC về việc góp ý cho Dự thảo cải cách tài chính. </seg>
<seg id="109"> Đó không phải là chính trị, mà là hệ thống quan liêu. </seg>
<seg id="110"> Với những ai mất niềm tin vào chính phủ, đây là lúc chúng ta hỏi bản thân về 1 thế giới chúng ta muốn để lại cho con cháu. </seg>
<seg id="111"> Bạn phải nhận ra những thách thức to lớn mà chúng sẽ phải đối mặt. </seg>
<seg id="112"> Chúng ta sẽ đạt được những điều chúng ta cần phải làm mà không chấn chỉnh lại chính quyền đại diện cho tất cả chúng ta không? </seg>
<seg id="113"> Chúng ta không thể làm vậy nếu không có chính phủ, chúng ta cần nó để đạt được hiệu quả hơn. </seg>
<seg id="114"> Tin vui là giờ đây công nghệ đang giúp cải thiện khá nhiều chức năng của chính phủ một cách làm mang lại hiệu quả thực sự thắt chặt hơn quan hệ cộng đồng. </seg>
<seg id="115"> Chúng ta có một thế hệ lớn lên với sự phát triển của Internet, và chúng ta biết không khó khăn gì để có thể hợp sức với nhau, bạn chỉ cần điều khiển hệ thống đi đúng hướng. </seg>
<seg id="116"> Giờ đây độ tuổi trung bình của các thành viên trong nhóm chúng tôi là 28, thật ghen tị là tôi gần như già hơn tất cả họ. </seg>
<seg id="117"> Đây là thế hệ dùng tiếng nói của mình để đấu tranh cho quyền lợi. </seg>
<seg id="118"> Cuộc chiến của họ không giống chúng ta không phải việc ai sẽ là người lên tiếng; mà tất cả họ sẽ phải làm điều đó. </seg>
<seg id="119"> Họ có thể đưa ra ý kiến trên bất cứ phương tiện nào và vào lúc nào, và họ vẫn đang làm điều đó. </seg>
<seg id="120"> Khi họ đối mặt với vấn đề của chúng phủ, họ có thể không quan tâm lắm đến việc sử dụng tiếng nói của mình. </seg>
<seg id="121"> Họ sử dụng đôi bàn tay của mình. </seg>
<seg id="122"> Họ sử dụng đôi bàn tay của mình để viết lên những ứng dụng giúp chính phủ làm việc tốt hơn. </seg>
<seg id="123"> Những ứng dụng này giúp chính ta cả thiện xã hội. </seg>
<seg id="124"> Đó có thể là việc xử lý vòi nước chữa cháy, dọn đống cỏ dại, dựng lại thùng rác có 1 chú chuột opossum bên trong. </seg>
<seg id="125"> Chắc chắn, chúng ta có thể xử lý vòi nước chữa cháy, và nhiều người đã làm vậy. </seg>
<seg id="126"> Nhưng những ứng dụng như cộng nghệ nhắc nhở rằng chúng ta không chỉ là người tiêu dùng, và chúng ta không chỉ là nhà tiêu dùng của chính phủ, đóng góp thuế và nhận lại dịch vụ. </seg>
<seg id="127"> Hơn thế, chúng ta là những công dân. </seg>
<seg id="128"> Và chúng ta không thể ổn định chính phủ cho đến khi chúng ta làm tốt nhiệm vụ công dân. </seg>
<seg id="129"> Tôi có một câu hỏi cho tất cả các bạn ở đây: Khi có những việc quan trọng cần đến sự chung tay của chúng ta, tất cả chúng ta, chúng ta sẽ là một đám đông tiếng nói, hay chúng ta sẽ trở thành một nhóm của những đôi tay? </seg>
<seg id="130"> Xin cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1359" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lucien_engelen_crowdsource_your_health</url>
<description>Bạn có thể sử dụng điện thoại thông minh của mình để tìm được máy rút tiền tự động trong khu vực, nhưng sẽ thế nào nếu bạn cần một thiết bị khử rung tim? Tại TEDxMaastricht, Lucien Engelen cho chúng ta thấy những cải tiến trực tuyến đang thay đổi cách chúng ta cứu sống mạng người, bao gồm việc sử dụng bản đồ "giải pháp đám đông" để tìm thiết bị khử rung tim tại địa phương.</description>
<keywords>talks, TEDx, health, health care, medicine, public health, technology</keywords>
<talkid>1359</talkid>
<title>Lucien Engelen: "Giải pháp đám đông" cho sức khoẻ</title>
<seg id="1"> Tôi muốn nói với các bạn lý do tại sao nhiều dự án y tế điện tử lại thất bại </seg>
<seg id="2"> Và tôi thực sự nghĩ rằng điều quan trọng nhất là chúng ta không còn lắng nghe bệnh nhân nữa. </seg>
<seg id="3"> Một trong những điều mà chúng tôi thực hiện tại trường đại học Radboud là bổ nhiệm một chuyên viên lắng nghe </seg>
<seg id="4"> Không phải theo một cách khoa học -- cô ấy đặt một tách cà phê hoặc một tách trà nhỏ và hỏi thăm bệnh nhân, gia đình và họ hàng, "Có chuyện gì vậy? </seg>
<seg id="5"> Chúng tôi có thể giúp gì được cho bạn?" </seg>
<seg id="6"> Và chúng tôi nghĩ rằng đây là một trong những vấn đề chính mà tại sao tất cả -- có lẽ không phải tất cả -- nhưng hầu hết các dự án y tế điện tử lại thất bại, kể từ khi chúng ta không còn lắng nghe nữa. </seg>
<seg id="7"> Đây là chiếc cân điện tử của tôi. Đó là một thiết bị rất đơn giản. </seg>
<seg id="8"> Nó có một nút bấm ở giữa để bật/tắt. </seg>
<seg id="9"> Vào mỗi buổi sáng tôi đứng lên cân. </seg>
<seg id="10"> Và đúng là tôi rất lo và hồi hộp như bạn có thể thấy. </seg>
<seg id="11"> Tôi sợ rằng mình tăng đến 95kg. </seg>
<seg id="12"> Nhưng điều làm cho thiết bị này đơn giản là bất cứ khi nào tôi đứng lên cân, nó đều gửi dữ liệu của tôi qua Google Health </seg>
<seg id="13"> Và bác sỹ của tôi cũng sẽ thu được những dữ liệu này, để ông có thể thấy những vấn đề liên quan đến trọng lượng của tôi. không chỉ ngay tại thời điểm mà tôi cần được hỗ trợ về tim mạch hay điều gì khác đại loại như vậy, mà còn trong suốt khoảng thời gian trước đó nữa. </seg>
<seg id="14"> Nhưng một điều khác nữa. </seg>
<seg id="15"> Như một số các bạn biết rằng tôi có hơn 4,000 người theo dõi trên trang Twitter. </seg>
<seg id="16"> Vì vậy mỗi buổi sáng tôi đứng cân trên chiếc cân wifi và trước khi tôi bước lên xe, mọi người đã bắt đầu nói với tôi rằng "Tôi nghĩ trưa nay anh nên ăn ít thôi Lucien à." </seg>
<seg id="17"> Nhưng đó là điều hay nhất có thể xảy ra vì đây gọi là áp lực đồng đẳng , áp lực đồng đẳng đã từng giúp các bệnh nhân -- kể từ khi nó được sử dụng đối với bệnh béo phì, nó cũng có thể sử dụng để các bệnh nhân bỏ hút thuốc. </seg>
<seg id="18"> Mặt khác, nó còn được sử dụng để kéo mọi người ra khỏi ghế ngồi mà cùng nhau tham gia một số trò chơi nhằm kiểm soát tốt hơn sức khoẻ của mình. </seg>
<seg id="19"> Vào tuần tới, một thiết bị sẽ sớm được ra mắt. </seg>
<seg id="20"> Đó là đồng hồ đo huyết áp có kết nối với Iphone hay một thứ gì khác. </seg>
<seg id="21"> Và mọi người sẽ có thể ở tại nhà đo huyết áp của mình rồi gửi dữ liệu tới bác sỹ thậm chí có thể chia sẻ với những người khác chẳng hạn nó có giá hơn 100 đô la. </seg>
<seg id="22"> Và đây chính là điểm mà các bệnh nhân có thể tự kiểm soát và thu thập dữ liệu liên quan đến sức khoẻ của mình, không chỉ để tự kiểm soát cho riêng mình làm chủ tình thế của mình, mà còn có thể giúp chúng ta trong chăm sóc sức khoẻ bởi những thách thức mà chúng ta phải đối mặt như tăng chi phí chăm sóc sức khoẻ, nhu cầu thăm khám tăng gấp đôi và những thứ tương tự như vậy </seg>
<seg id="23"> Làm ra những kỹ thuật dễ sử dụng và bắt đầu với chúng để tạo cảm giác dễ chịu cho các bệnh nhân trong nhóm </seg>
<seg id="24"> Và bạn không chỉ có thể thực hiện với những kỹ thuật kiểu như thế này, mà còn nhờ vào "giải pháp đám đông" </seg>
<seg id="25"> Và một trong số những điều mà chúng tôi đã làm tôi xin chia sẻ với các bạn một đoạn phim nho nhỏ. </seg>
<seg id="26"> Chúng ta đều có thiết bị định vị trong xe. </seg>
<seg id="27"> Chúng ta thậm chí còn có nó trong điện thoại. </seg>
<seg id="28"> Chúng ta biết chính xác máy ATM ở những đâu trong thành phố Maastrict này. </seg>
<seg id="29"> Một thứ khác nữa là chúng ta biết tất cả các trạm xăng ở đâu. </seg>
<seg id="30"> Và chắc chắn rằng chúng ta có thể tìm thấy chuỗi cửa hàng thức ăn nhanh. </seg>
<seg id="31"> Nhưng ở đâu có thiết bị AED gần nhất để có thể giúp bệnh nhân này? </seg>
<seg id="32"> Chúng tôi đã hỏi xung quanh và không ai biết cả. </seg>
<seg id="33"> Không ai biết nơi có thiết bị AED gần nhất để cứu sống tính mạng bệnh nhân ngay lúc này. </seg>
<seg id="34"> Và đây là những gì chúng tôi đã làm, chúng tôi đã sử dụng "giải pháp đám đông" ở Hà Lan </seg>
<seg id="35"> Chúng tôi thiết lập một trang điện tử và hỏi đám đông "Nếu bạn thấy một thiết bị AED, vui lòng gửi lại thông tin cho chúng tôi biết nó ở đâu cho chúng tôi biết khi nó hoạt động" vì đôi khi trong giờ hành chính nó thỉnh thoảng không hoạt động. </seg>
<seg id="36"> Và hơn 10,000 thiết bị AED ở Hà Lan đã được tìm thấy và gửi về. </seg>
<seg id="37"> Bước tiếp theo chúng tôi tìm những trình ứng dụng cho nó. </seg>
<seg id="38"> Và chúng tôi xây dựng một ứng dụng trên iPad </seg>
<seg id="39"> Chúng tôi làm một ứng dụng trên Layar nhằm tăng cường khả năng thực tế để tìm được những thiết bị AED này. </seg>
<seg id="40"> Và bất cứ lúc nào bạn đang ở trong một thành phố như Maastricht mà gặp ai đó bị ngất bạn có thể sử dụng iPhone của mình, và trong vòng vài tuần tới nó có thể chạy ứng dụng trên điện thoại của Microsoft để tìm được thiết bị AED gần nhất mà có thể cứu sống tính mạng ai đó </seg>
<seg id="41"> Và ngày hôm nay chúng tôi xin giới thiệu thiết bị này không chỉ là AED4U mà sản phẩm này được gọi, mà còn là AED4US . </seg>
<seg id="42"> Và chúng tôi muốn bắt đầu thiết bị này trên toàn thế giới. </seg>
<seg id="43"> chúng tôi đã nhờ tất cả các đồng nghiệp ở khắp mọi nơi trên thế giới, các trường đại học, để giúp chúng tôi tìm kiếm, làm việc và hoạt động như một trung tâm thông tin nhằm tập hợp thông tin về các thiết bị AED trên khắp thế giới. </seg>
<seg id="44"> Bất cứ khi nào bạn đang đi nghỉ mà bắt gặp ai đó bất tỉnh, đó có thể là người thân của bạn hoặc ai đó đứng trước mặt, thì bạn vẫn có thể tỉm thấy thiết bị AED. </seg>
<seg id="45"> Một điều khác nữa chúng tôi xin rất mong được giúp đỡ là các công ty trên khắp thế giới có thể giúp chúng tôi duy trì các thiết bị AED này. </seg>
<seg id="46"> Các công ty này có thể là dịch vụ chuyển phát nhanh hay dịch vụ cáp điện thoại chẳng hạn, chỉ để chắc rằng những thiết bị AED được gửi thông tin về vẫn còn ở chỗ đó. </seg>
<seg id="47"> Vì vậy xin hãy giúp chúng tôi thực hiện điều này và không chỉ để sức khoẻ tốt hơn và còn kiểm soát được nó. </seg>
<seg id="48"> Cám ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1353" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/erik_johansson_impossible_photography</url>
<description>Erik Johansson tạo ra các bức ảnh chân thực của các cảnh bất khả thi – nắm bắt các ý tưởng, không phải các khoảnh khắc. Làm thế nào để tạo sự dí dỏm, thuật sỹ Photoshop đã mô tả các quy tắc mà anh sử dụng để đưa các chuỗi sự kiện khác thường đến với cuộc sống., trong khi vẫn giữ được tính trực quan sinh động.</description>
<keywords>talks, creativity, culture, photography, technology</keywords>
<talkid>1353</talkid>
<title>Erik Johansson: Nhiếp ảnh bất khả thi</title>
<seg id="1"> Tôi ở đây để chia sẻ với các bạn phong cách nhiếp ảnh của tôi. </seg>
<seg id="2"> Nó có phải là nhiếp ảnh không nhỉ? </seg>
<seg id="3"> Vì, có lẽ, đây là nhiếp ảnh mà bạn không thể mang theo máy ảnh. </seg>
<seg id="4"> Sở thích về nhiếp ảnh của tôi đã bắt đầu khi tôi có một chiệc máy ảnh điện tử ở tuổi 15. </seg>
<seg id="5"> Nó đan xen với niềm đam mê về hội hoạ của tôi, nhưng có một chút khác biệt, vì sử dụng một chiếc máy ảnh, quá trình được lên kế hoạch. </seg>
<seg id="6"> Và khi bạn dùng máy ảnh để chụp ảnh, quá trình kết thúc khi bạn bấm nút. </seg>
<seg id="7"> Nên nhiếp ảnh với tôi như là thiên về việc có mặt đúng chỗ, đúng thời điểm. </seg>
<seg id="8"> Tôi cảm thấy như bất cứ ai cũng có thể làm điều đó. </seg>
<seg id="9"> Nên tôi muốn tạo ra một sự khác biệt, một thứ gì đó tại nơi quá trình bắt đầu khi bạn bấm nút. </seg>
<seg id="10"> Những tấm ảnh như thế này: việc xây dựng diễn ra dọc theo con đường đông đúc. </seg>
<seg id="11"> Nhưng nó có một khúc ngoặt không mong muốn. </seg>
<seg id="12"> Và bất chấp điều đó, nó lưu giữ mức độ chân thực. </seg>
<seg id="13"> Hay những bức ảnh như thế này -- cả tối màu và sặc sỡ, nhưng tất cả với chung một kết quả của việc lưu giữ mức độ chân thực. </seg>
<seg id="14"> Khi tôi nói tính chân thực, ý́ tôi là tính chân thực của ảnh. </seg>
<seg id="15"> Bởi vì, tất nhiên, nó không phải là một thứ mà bạn thực sự có thể nắm được, nhưng tôi luôn muốn nó có vẻ như nắm bắt được theo một cách nào đấy như là một bức ảnh. </seg>
<seg id="16"> Những bức ảnh nơi mà bạn sẽ cần một chút thời gian để tư duy để tìm ra một bí quyết. </seg>
<seg id="17"> Nên nó thực sự là việc nắm bắt ý tưởng hơn là nắm bắt một khoảnh khắc. </seg>
<seg id="18"> Nhưng bí quyết là gì mà khiến nó trông như có thật? </seg>
<seg id="19"> Có phải là một chút gì đó về chi tiết hay là về màu sắc? </seg>
<seg id="20"> Có phải một chút gì đó về ánh sáng? </seg>
<seg id="21"> Điều gì tạo nên ảo giác? </seg>
<seg id="22"> Đôi khi phối cảnh tạo nên ảo giác. </seg>
<seg id="23"> Nhưng cuối cùng nó dẫn đến việc làm thế nào chúng ta diễn giải thế giới và làm thế nào để nhận ra nó trên một bề mặt hai chiều. </seg>
<seg id="24"> Nó không thực sự là cái gì là thực, nó là cái chúng ta nghĩ rằng nó là thực. </seg>
<seg id="25"> Nên tôi nghĩ những điều cơ bản thì khá là đơn giản. </seg>
<seg id="26"> Tôi chỉ xem nó là câu đố của hiện thực nơi mà bạn có thể lấy các phần khác nhau của hiện thực và nhóm chúng lại để tạo nên một hiện thực tương đương. </seg>
<seg id="27"> Hãy để tôi cho các bạn xem một ví dụ đơn giản này. </seg>
<seg id="28"> Chúng ta có ở đây ba vật thể có hình dung hoàn hảo, những vật mà chúng ta đều có thể liên quan đến cuộc sống trong thế giới không gian ba chiều. </seg>
<seg id="29"> Nhưng kết hợp theo một cách nào đấy, chúng tạo ra một thứ mà trông vẫn như thể ba chiều, như thể nó tồn tại. </seg>
<seg id="30"> Nhưng cùng một lúc với nhau, chúng ta biết là không thể được. </seg>
<seg id="31"> Nên chúng ta mới đánh lừa bộ não, vì một cách đơn giản não bộ chúng ta không chấp nhận những yếu tố mà trên thực tế là vô lý </seg>
<seg id="32"> Và tôi thấy rằng kết hợp các bức ảnh cũng có chung một quá trình như thế </seg>
<seg id="33"> Đó thực sự chỉ là̀ việc kết hợp các hiện thực khác nhau. </seg>
<seg id="34"> Nên những thứ làm cho bức ảnh trông có thực, Tôi nghĩ, đó là những thứ mà chúng ta chưa bao giờ nghĩ đến, những thứ ở ngay quanh chúng ta trong cuộc sống hàng ngày. </seg>
<seg id="35"> Nhưng khi kết hợp các bức ảnh lại, đây là một điều quan trọng mà thực sự phải cân nhắc, vì nếu không, trông nó sẽ không ổn thế nào đó. </seg>
<seg id="36"> Nên tôi muốn đưa ra ba nguyên tắc cơ bản cần tuân theo để đạt được một kết quả như ý. </seg>
<seg id="37"> Như các bạn thấy ở đây, những bức ảnh này trông chẳng có gì là đặc biệt. </seg>
<seg id="38"> Nhưng kết hợp lại, chúng có thể tạo ra một thứ như thế này. </seg>
<seg id="39"> Nên nguyên tắc đầu tiên đó là sự kết hợp các bức ảnh nên có chung một ngoại cảnh </seg>
<seg id="40"> Thứ hai, kết hợp các bức ảnh nên có cùng một kiểu ánh sáng. </seg>
<seg id="41"> Và hai bức ảnh nay đều cùng thoả mãn hai điều kiện -- Được chụp ở cùng một độ cao và ở cùng một kiểu ánh sáng. </seg>
<seg id="42"> Nguyên tắc thứ ba là làm cho nó trông thật giả tưởng ở ngay nơi mà những bức ảnh khác nhau bắt đầu và kết thúc bằng cách làm cho chúng liền mạch. </seg>
<seg id="43"> Khó có thể nói làm thế nào hình ảnh được tạo ra </seg>
<seg id="44"> Nên bằng cách kết hợp màu sắc, độ tương phản và ánh sáng tại các viền ranh giới giữa các bức ảnh khác nhau, thêm vào các khuyết tật ảnh như chiều sâu của cánh đồng, khử đi màu sắc và bụi ảnh, chúng tôi xoá đi các đường viền giữa ở bức ảnh khác nhau và làm cho nó như thể là một bức đồng nhất. bất chấp một thực tế bức ảnh về cơ bản có thể bao gồm cả trăm lớp nền. </seg>
<seg id="45"> Sau đây là một ví dụ. </seg>
<seg id="46"> Ai đó có thể nghĩ rằng đây chỉ là bức ảnh phong cảnh và phần ở dưới đã được chỉnh sửa. </seg>
<seg id="47"> Nhưng bức ảnh này thì đã hoàn toàn được tạo ra bởi những bức ảnh từ các khu vực khác nhau. </seg>
<seg id="48"> cá nhân tôi nghĩ rằng sẽ dễ hơn để thậm chí tạo ra bối cảnh hơn là tìm ra bối cảnh, vì tiếp đó bạn không cân phải sắp xếp các ý tưởng trong đầu nữa. </seg>
<seg id="49"> Nhưng nó thực sự đòi hỏi rất nhiều kế hoạch. </seg>
<seg id="50"> Và có được ý tưởng này trong suốt mùa đông, tôi biết mình phải mất vài tháng để chuẩn bị, để tìm các địa điểm khác nhau cho các phần của bức ảnh. </seg>
<seg id="51"> Ví dụ, con cá được bắt trong chuyến đi câu. </seg>
<seg id="52"> Bờ biển thì ở một nơi khác. </seg>
<seg id="53"> Phần dưới nước thì được chụp trong một hố đá. </seg>
<seg id="54"> Và nữa, tôi thậm chí còn đặt ngôi nhà lên đỉnh của hòn đảo làm cho nó trông Thuỵ Điển hoá hơn. </seg>
<seg id="55"> Nên để̉ đạt được một kết quả chân thực, Tôi nghĩ nó đi đến việc lập kế hoạch. </seg>
<seg id="56"> Luôn có một sự bắt đầu với một phác thảo, một ý tưởng. </seg>
<seg id="57"> Tiếp đó là kết hợp các bức ảnh khác nhau. </seg>
<seg id="58"> Và đây, các phần được sắp xếp rất ổn. </seg>
<seg id="59"> Và nếu các bạn giỏi chụp ảnh, kết quả có thể sẽ rất tuyệt vời và cũng khá là thực tế. </seg>
<seg id="60"> Mọi công cụ đều ở ngay đây, và thứ duy nhất làm giới hạn của chúng ta chính là trí tượng tượng. </seg>
<seg id="61"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1404" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ayah_bdeir_building_blocks_that_blink_beep_and_teach</url>
<description>Hãy nghĩ đến một bộ những khối điện tử có thể lắp ghép dễ dàng như Lego. Cộng tác viên của TED, Ayah Bdeir giới thiệu về littleBits, một bộ những khối đơn giản, có khả năng thay đổi linh hoạt khiến công việc lập trình phần cứng trở nên thành một phần quan trọng của sự sáng tạo nhưng cũng dễ dàng như việc ghép các khối gạch với nhau.</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, creativity, education, technology, toy</keywords>
<talkid>1404</talkid>
<title>Ayah Bdeir: Những viên gạch điện tử, nhấp nháy, kêu bíp và dạy học</title>
<seg id="1"> Điều này nghe có vẻ kì lạ, nhưng tôi là một fan bự của những viên gạch bê tông. </seg>
<seg id="2"> Những khối gạch bê tông đầu tiên được sản xuất vào năm 1868 với ý tưởng rất đơn giản: những khối chuẩn bằng xi măng với kích cỡ cố định khớp với nhau. </seg>
<seg id="3"> Những viên gạch đã nhanh chóng trở thành loại vật liệu xây dựng được sử dụng nhiều nhất trên thế giới. </seg>
<seg id="4"> Chúng giúp chúng ta xây dựng những thứ lớn hơn bản thân mình, các toà nhà, các cây cầu, từng viên gạch một. </seg>
<seg id="5"> Có thể nói gạch bê tông đã trở thành những viên gạch xây nên kỉ nguyên của chúng ta. </seg>
<seg id="6"> Sau gần 100 năm, vào năm 1947, LEGO đã giới thiệu thứ này. </seg>
<seg id="7"> Nó được gọi là Gạch Tự Gắn </seg>
<seg id="8"> Và chỉ trong vài năm ngắn ngủi, những viên gạch LEGO đã có mặt tại mọi nhà. </seg>
<seg id="9"> Theo ước tính, có hơn 400 tỉ viên gạch LEGO đã được sản xuất -- hay 75 viên cho mỗi người trên trái đất. </seg>
<seg id="10"> Bạn không cần phải là một kĩ sư để có thể xây nên những căn nhà đẹp, những cây cầu đẹp hay những toà nhà đẹp. </seg>
<seg id="11"> LEGO đã làm điều đó trở nên khả thi. </seg>
<seg id="12"> LEGO đã lấy khối gạch bê tông, những khối gạch xây nên thế giới, và làm nó thành những viên gạch của trí tưởng tượng. </seg>
<seg id="13"> Cũng trong chính năm đó, ở phòng thí nghiệm Bell một cách mạng kế tiếp sắp được công bố, thế hệ tiếp theo của những viên gạch. </seg>
<seg id="14"> Transistor là một cấu kiện điện tử bằng nhựa mà sẽ đưa chúng ta từ thế giới của những khối gạch bất động chồng lên nhau đến thế giới mà mọi thứ tương tác được với nhau. </seg>
<seg id="15"> Giống như viên gạch bê tông, transistor cho phép bạn xây những mạch điện lớn và phức tạp hơn, từng viên gạch một. </seg>
<seg id="16"> Nhưng có một sự khác biệt lớn: Transistor chỉ dành cho chuyên gia. </seg>
<seg id="17"> Cá nhân tôi không chấp nhận điều này, rằng những viên gạch xây nên kỉ nguyên hiện đại lại chỉ dành cho những chuyên gia, nên tôi đã quyết định thay đổi nó. </seg>
<seg id="18"> Tám năm trước khi tôi còn ở phòng nghiên cứu truyền thông, tôi đã khám phá ra ý tưởng đó là làm sao để đưa khả năng kĩ sư đến với nghệ sĩ và nhà thiết kế. </seg>
<seg id="19"> Một vài năm trước tôi đã bắt đầu phát triển littleBits. </seg>
<seg id="20"> Để tôi cho bạn thấy chúng hoạt động ra sao. </seg>
<seg id="21"> LittleBit là những cấu kiện điện tử với những chức năng khác nhau. </seg>
<seg id="22"> Chúng đã được thiết kế sẵn để trở thành ánh sáng, âm thanh, động cơ và cảm biến. </seg>
<seg id="23"> Và phần thú vị nhất về chúng là chúng kết dính với nhau nhờ nam châm. </seg>
<seg id="24"> Nên bạn không thể đặt chúng sai được. </seg>
<seg id="25"> Những "viên gạch" này đã được đánh dấu bằng màu. </seg>
<seg id="26"> Xanh lá cây là đầu ra, xanh biển là nguồn điện, hồng là đầu vào và da cam là dây dẫn. </seg>
<seg id="27"> Thế nên những việc bạn cần làm là nối xanh biển với xanh lá và rồi rất nhanh chóng bạn sẽ có thể bắt tay vào làm những mạch lớn hơn. </seg>
<seg id="28"> Bạn gắn xanh biển với xanh lá, bạn có thể làm ra mạch đèn. </seg>
<seg id="29"> Bạn cho một núm xoay vào giữa và giờ bạn có thể chỉnh sáng tối cho đèn. </seg>
<seg id="30"> Thay núm xoay bằng khối tạo xung, như thế này, và giờ bạn đã có một mạch đèn nhấp nháy . </seg>
<seg id="31"> Gắn thêm chiếc chuông điện này và giờ bạn đã tạo ra máy tạo tiếng động. </seg>
<seg id="32"> Tôi sẽ tắt tiếng này đi. </seg>
<seg id="33"> Như các bạn đã thấy, không chỉ đơn giản để chơi littleBits còn tỏ ra là một công cụ mạnh. </seg>
<seg id="34"> Thay vì phải lập trình, nối dây hay hàn mạch, littleBits cho phép bạn lập trình bằng những thao tác trực quan đơn giản. </seg>
<seg id="35"> Để làm cho mạch nhày nhấp nháy nhanh hoặc chậm hơn, bạn chỉ cần xoay núm vặn này và thay đổi tốc độ nháy đen một cách đơn giản. </seg>
<seg id="36"> Ý tưởng đằng sau littleBits là xem nó như thể một dạng thư viện đang được phát triển. </seg>
<seg id="37"> Chúng tôi muốn tích hợp mọi tương tác trên thế giới vào những "viên gạch" có thể sử dụng dễ dàng. </seg>
<seg id="38"> Ánh sáng, âm thanh, tấm pin mặt trời, động cơ -- mọi thứ đều có thể tiếp cận được. </seg>
<seg id="39"> Chúng tôi đã đưa littleBits cho trẻ nhỏ và xem chúng chơi với littleBits. </seg>
<seg id="40"> Và đó là một trải nghiệm tuyệt vời. </seg>
<seg id="41"> Điều hay nhất đó là làm cho trẻ nhỏ bắt đầu hiểu về hoạt động của những thiết bị điện tử hằng ngày xung quanh chúng điều mà chúng không được học ở trường lớp. </seg>
<seg id="42"> Ví dụ như đèn ngủ hoạt động ra sao, hay tại sao cửa thang máy tự động đóng mở, hay làm sao chiếc iPod phản ứng lại những cái chạm tay. </seg>
<seg id="43"> Chúng tôi cũng đưa littleBits tới các trường dạy thiết kế. </seg>
<seg id="44"> Ví dụ như ở đây chúng tôi có những nhà thiết kế mà hoàn toàn không biết chút gì về điện tử bắt đầu chơi với littleBits như công cụ sáng tạo. </seg>
<seg id="45"> Và ở đây bạn sẽ thấy, cùng với vải nỉ, giấy và chai nước, Geordie đã làm ra ... </seg>
<seg id="46"> Một vài tuần trước chúng tôi đưa littleBits tới RISD và đưa chúng cho một vài nhà thiết kế không có kinh nghiệm gì với kĩ thuật chỉ với bìa, gỗ và giấy -- và bảo với họ rằng "Hãy làm gì đó." </seg>
<seg id="47"> Đây là ví dụ về dự án mà họ đã làm, súng bắn hoa giấy kích hoạt bằng cử động. </seg>
<seg id="48"> Hãy đợi đã, đây là dự án ưa thích của tôi. </seg>
<seg id="49"> Đó là một con tôm hùm làm bằng đất nặn và nó sợ bóng tối. </seg>
<seg id="50"> Đối với những người không phải kĩ sư, littleBits đã trở thành một dạng vật liệu khác, điện tử đã trở thành một vật liệu mới. </seg>
<seg id="51"> Và chúng tôi muốn vật liệu này tiếp cận được với mọi người. </seg>
<seg id="52"> Thế nên littleBits là dự án mở. </seg>
<seg id="53"> Bạn có thể lên trang web, tải về những file thiết kế và tự làm chúng. </seg>
<seg id="54"> Chúng tôi muốn cổ vũ thế giới của những nhà kiến tạo, nhà phát minh và những người cống hiến, bởi vì thế giới này, nơi chúng ta đang sống, thế giới tương tác này, là của chúng ta. </seg>
<seg id="55"> Hãy tiến lên và bắt đầu phát minh. </seg>
<seg id="56"> Cám ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1328" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/mikko_hypponen_three_types_of_online_attack</url>
<description>Chuyên gia về tội phạm công nghệ cao Mikko Hypponen trao đổi về ba hình thức tấn công trực tuyến vào quyền riêng tư và dữ liệu của chúng ta -- và thực tế là chỉ có hai trong số chúng bị coi là những hành vi phạm pháp. "Liệu chúng ta còn tin tưởng một cách mù quáng vào chính phủ trong tương lai nữa hay không? Bởi vì mọi quyền lợi mà chúng ta mất đi đều vì những điều tốt đẹp hơn.</description>
<keywords>talks, Internet, crime, data, politics, technology</keywords>
<talkid>1328</talkid>
<title>Ba loại hình tấn công qua mạng</title>
<seg id="1"> Vào thập kỷ 80 tại Đông Đức cũ nếu bạn sở hữu một chiếc máy đánh chữ bạn sẽ phải đăng ký nó với chính quyền </seg>
<seg id="2"> Không những vậy, bạn còn phải đăng ký một bản tài liệu mẫu được xuất ra từ chiếc máy đánh chữ đó. </seg>
<seg id="3"> Mục đích của việc này là để chính quyền có thể biết được nguồn gốc của những tài liệu đó </seg>
<seg id="4"> Nếu chính quyền phát hiện ra những tài liệu mang những tư tưởng không đúng đắn họ có thể truy ra ai là chủ nhân của những "tư tưởng lệch lạc" này. </seg>
<seg id="5"> Và chúng ta, ở phương Tây không thể hiểu tại sao những điều đó lại có thể là sự thật khi những phương thức đó là kẻ thù của tự do ngôn luận. </seg>
<seg id="6"> Chúng ta sẽ không bao giờ làm như vậy tại chính những quốc gia của mình. </seg>
<seg id="7"> Nhưng ngày hôm nay, tại chính thời khắc năm 2011 này nếu bạn có mua một chiếc máy in laser màu từ bất kỳ nhà sản xuất máy in có tên tuổi nào và nếu bạn có thử in ra một trang giấy kết quả là trang giấy đó sẽ có những chấm nhỏ màu vàng nhạt được đánh dấu trên tất cả các tài liệu bạn in ra theo một kiểu ký hiệu nào đó, để từ trang giấy này có thể truy ngược lại nguồn gốc là từ bạn và chiếc máy in của bạn. </seg>
<seg id="8"> Điều này đang diễn ra với chúng ta ngày hôm nay. </seg>
<seg id="9"> Và có vẻ như không ai định "làm ầm lên" về chuyện này. </seg>
<seg id="10"> Đây chính là một ví dụ về cách mà chính phủ của chúng ta đang sử dụng công nghệ để chống lại chúng ta, những công dân của đất nước. </seg>
<seg id="11"> Và đây cũng chính là một trong ba nguồn gốc chính cho những vấn đề trên mạng hiện nay. </seg>
<seg id="12"> Nhìn lại những gì đang thật sự diễn ra trong thế giới mạng, chúng ta có thể phân loại các hoạt động tấn công mạng dựa trên những kẻ tấn công </seg>
<seg id="13"> Có ba nguồn tấn công chính. </seg>
<seg id="14"> Từ những tội phạm mạng </seg>
<seg id="15"> Như ở đây, chúng ta có Dimitry Golubov đến từ thành phố Kiev, Ukraine </seg>
<seg id="16"> Và động lực của loại tội phạm mạng này rất đơn giản và dễ hiểu. </seg>
<seg id="17"> Kiếm tiền ! </seg>
<seg id="18"> Họ sử dụng các hoạt động tấn công trực tuyến để kiếm thật nhiều tiền, rất rất nhiều tiền. </seg>
<seg id="19"> Một số ví dụ điển hình về những triệu phú đến từ thế giới mạng những người kiếm được bộn tiền từ hoạt động tấn công mạng. </seg>
<seg id="20"> Đây là Vladimir Tsastsin đến từ Tartu, Estonia </seg>
<seg id="21"> Alfred Gonzalez. </seg>
<seg id="22"> Stephen Watt. </seg>
<seg id="23"> Bjorn Sundin. </seg>
<seg id="24"> Matthew Anderson, Tariq Al-Daour vân vân và vân vân. </seg>
<seg id="25"> Họ tìm kiếm sự giàu có từ hoạt động trên mạng, thông qua các cách thức bất hợp pháp như việc sử dụng các trojans tấn công hệ thống ngân hàng để lấy cắp tiền từ tài khoản của chúng ta khi chúng ta thực hiện các giao dịch trực tuyến hoặc với các phần mềm ghi lại thao tác bàn phím giúp họ có được thông tin thẻ tín dụng khi chúng ta mua hàng trực tuyến từ những máy tính bị lây nhiễm. </seg>
<seg id="26"> Cơ quan mật vụ Hoa Kỳ, 2 tháng trước đã đóng băng tài khoản ngân hàng Thuỵ Sỹ của Sam Jain, người trong ảnh với 14.9 triệu đô la trong tài khoản tại thời điểm bị đóng băng. </seg>
<seg id="27"> Jain hiện đang lẩn trốn; và không ai biết anh ta đang ở đâu. </seg>
<seg id="28"> Và tôi khẳng định rằng ngày nay nguy cơ mà chúng ta trở thành nạn nhân của tội phạm mạng còn lớn hơn nguy cơ trong thế giới thực này. </seg>
<seg id="29"> Và một sự thật rõ ràng là những hiểm hoạ này đang ngày càng trở nên tồi tệ hơn. </seg>
<seg id="30"> Trong tương lai không xa, phần lớn các vụ phạm pháp sẽ xảy ra ở trên thế giới mạng. </seg>
<seg id="31"> Loại tấn công mạng thứ hai mà chúng ta thấy hiện nay không đến vì mục đích kiếm tiền. </seg>
<seg id="32"> Họ được thúc đẩy vì những mục đích khác -- chống đối chính phủ, bất đồng chính kiến, và đôi khi cũng chỉ để vui đùa. </seg>
<seg id="33"> Các nhóm như Anonymous đã nổi dậy trong 12 tháng qua và đã trở thành một lực lượng trọng yếu trong cuộc chơi tấn công mạng này. </seg>
<seg id="34"> Như vậy chúng ta có ba nhóm tấn công chính: những kẻ tội phạm với mục đích kiếm tiền bất chính những hackers như Anonymous hoạt động để phản kháng và cuối cùng chính là chính phủ của chúng ta, chính phủ đang tấn công chúng ta. </seg>
<seg id="35"> Có rất nhiều trường hợp giống như những gì đã xảy ra tại DigiNotar. </seg>
<seg id="36"> Đây là một ví dụ điển hình về những gì sẽ xảy ra khi chính phủ thực hiện tấn công chống lại người dân của chính họ. </seg>
<seg id="37"> DigiNotar là một công ty cấp phép chứng thực đến từ Hà Lan -- hoặc ít nhất họ cũng đã từng là như vậy. </seg>
<seg id="38"> Họ đã phải nộp đơn xin phá sản mùa thu năm ngoái vì hệ thống mạng của họ đã bị phá huỷ. </seg>
<seg id="39"> Ai đó đã xâm nhập vào hệ thống và phá huỷ nó hoàn toàn. </seg>
<seg id="40"> Vào tuần trước, trong một buổi gặp với đại diện chính phủ Hà Lan, Tôi có đặt câu hỏi cho một lãnh đạo của họ rằng liệu ông có thấy là hợp lý không nếu có ai đó phải chết vì việc DigiNotar bị tấn công. </seg>
<seg id="41"> Và "CÓ" là câu trả lời của ông ta. </seg>
<seg id="42"> Làm thế nào mà việc tấn công này có thể khiến ai đó mất mạng được? </seg>
<seg id="43"> DigiNotar là một công ty cung cấp dịch vụ chứng thực </seg>
<seg id="44"> Họ bán các chứng chỉ bảo mật </seg>
<seg id="45"> Bạn sẽ làm gì với những chứng chỉ đó? </seg>
<seg id="46"> Thực tế thì bạn cần một chứng thực như vậy nếu bạn có một trang web sử dụng giao thức https với dịch vụ mã hoá SSL, là kiểu dịch vụ mà Gmail đang sử dụng. </seg>
<seg id="47"> Tất cả chúng ta, hoặc ít nhất là phần lớn chúng ta đang sử dụng Gmail hoặc một ứng dụng email tương tự khác, và những dịch vụ này đặc biệt phổ biến tại các quốc gia chuyên chế như Iran, nơi mà các nhà bất đồng chính kiến sẽ sử dụng các dịch vụ từ nước ngoài như Gmail bởi họ biết rõ Gmail đáng tin cậy hơn các dịch vụ nội địa khác và nó còn được mã hoá bởi giao thức SSL do đó chính phủ không thể nghe lén được các thông tin mà họ trao đổi. </seg>
<seg id="48"> Nhưng mọi thứ sẽ khác, nếu chính phủ có thể tấn công vào các đơn vị cung cấp chứng chỉ bảo mật </seg>
<seg id="49"> và tạo ra các chứng chỉ giả mạo. </seg>
<seg id="50"> Và đó chính xác là điều đã xảy ra với DigiNotar. </seg>
<seg id="51"> Vậy còn chiến dịch Mùa xuân Ả Rập và những điều đã xảy ra tại Ai Cập thì sao? </seg>
<seg id="52"> Tại Ai Cập, khi những kẻ nổi loạn chiếm đóng trụ sở của đơn vị cảnh sát mật Ai Cập vào tháng 04 năm 2011 họ đã phát hiện ra rất nhiều tài liệu mật. </seg>
<seg id="53"> Trong đó, có tập tài liệu được đánh dấu "FINFISHER" </seg>
<seg id="54"> Trong tài liệu này là những ghi chú từ một công ty có trụ sở ở Đức đã bán cho chính phủ Ai Cập rất nhiều công cụ kỹ thuật cao để có thể nghe lén trên một quy mô lớn tất cả những liên lạc và trao đổi của người dân. </seg>
<seg id="55"> Họ đã bán những công cụ này cho chính phủ Ai Cập với giá 280,000 Euros. </seg>
<seg id="56"> Đây chính là trụ sở chính của công ty đó. </seg>
<seg id="57"> Vậy là những chính phủ phương Tây đang cung cấp cho các chính phủ độc tài những công cụ để chống lại người dân của họ. </seg>
<seg id="58"> Nhưng chính phủ phương Tây cũng thực hiện điều đó ngay tại quốc gia của mình </seg>
<seg id="59"> Ví dụ như ở Đức, vài tuần trước đây người ta đã phát hiện ra Trojan Scuinst, là một loại trojan được nhân viên chính phủ Đức sử dụng để điều tra người dân của họ. </seg>
<seg id="60"> Nếu bạn đang bị nghi ngờ có dính líu đến một tội ác nào đó, thì điều chắc chắn là điện thoại của bạn đang có "rệp". </seg>
<seg id="61"> Nhưng mọi chuyện không chỉ dừng ở đó. </seg>
<seg id="62"> Họ nghe lén đường truyền Internet của bạn. </seg>
<seg id="63"> Họ thậm chí sẽ sử dụng những công cụ như Trojan Scuinst để lây nhiễm vào máy tính của bạn, và từ đó họ có thể có được mọi thông tin bạn trao đổi, có được mọi cuộc hội thoại qua mạng của bạn, và có được mật khẩu của bạn. </seg>
<seg id="64"> Tuy nhiên sẽ có người khi xem xét vấn đề này sẽ phản ứng như sau "Ok, nghe tệ thật đấy, nhưng nó không ảnh hưởng gì đến tôi vì tôi là một công dân gương mẫu </seg>
<seg id="65"> Vậy tại sao tôi phải lo lắng? </seg>
<seg id="66"> Tôi hoàn toàn không có gì khuất tất phải che dấu. </seg>
<seg id="67"> Nhưng lập luận này là không hợp lý. </seg>
<seg id="68"> Quyền riêng tư phải được đảm bảo. </seg>
<seg id="69"> Quyền riêng tư không cần phải tranh luận. </seg>
<seg id="70"> Đây không phải là vấn đề giữa quyền riêng tư và an ninh của đất nước. </seg>
<seg id="71"> Đây là một vấn đề giữa tự do và sự kiểm soát. </seg>
<seg id="72"> Và trong khi chúng ta vẫn tin tưởng vào chính phủ ngay lúc này, ngay tại đây, vào năm 2011 này rằng mọi quyền lợi chúng ta mất đi đều là vì những thứ tốt đẹp hơn. </seg>
<seg id="73"> Và liệu chúng ta có còn tin tưởng, một cách mù quáng vào bất kỳ chính phủ tương lai nào, một chính phủ mà chúng ta có thể có trong 50 năm tới? </seg>
<seg id="74"> Đó chính là câu hỏi mà chúng ta sẽ phải lo lắng trong 50 năm tiếp theo. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
