<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2015-tst2011" srclang="english" trglang="vietnamese" refid="ref">
<doc docid="1130" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ric_elias</url>
<description>Ric Elias ngồi ở hàng ghế đầu trong chuyến bay 1549, chiếc máy bay bị đâm tại sông Hudson ở New York vào tháng 1 năm 2009. Điều gì diễn ra trong tâm trí anh khi chiếc máy may xấu số lao xuống? Tại TED, lần đầu tiên anh công khai kể câu chuyện của mình.</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, storytelling, transportation</keywords>
<talkid>1130</talkid>
<title>Ric Elias: 3 điều tôi học được khi máy bay bị rơi</title>
<seg id="1"> Hãy tưởng tượng đến 1 vụ nổ lớn khi bạn vượt qua ngưỡng 3000 bộ. </seg>
<seg id="2"> Hãy hình dung 1 máy bay tràn ngập khói. </seg>
<seg id="3"> Tưởng tượng động cơ kêu cạch, cạch, cạch, cạch, cạch, cạch, cạch. </seg>
<seg id="4"> Thật sự khiến người ta phát điên. </seg>
<seg id="5"> Phải, tôi đã có được 1 chiếc ghế độc nhất ngày hôm đó. Tôi ngồi ở số 1D. </seg>
<seg id="6"> Và tôi là người duy nhất có thể nói chuyện với nhân viên chuyến bay. </seg>
<seg id="7"> Tôi nhìn họ ngay tức khắc, và họ nói, "Không có vấn đề gì đâu. Chắc hẳn chúng ta đâm phải vài con chim." </seg>
<seg id="8"> Người phi công đã lái chiếc may bay vòng quanh, và chúng tôi chưa đi xa lắm. </seg>
<seg id="9"> Tôi vẫn nhìn thấy được Manhattan. </seg>
<seg id="10"> Hai phút sau, có 3 điều xảy ra cùng 1 lúc. </seg>
<seg id="11"> Người phi công lái chiếc máy bay dọc theo sông Hudson. </seg>
<seg id="12"> Và thường thì đó không phải là lộ trình đâu. </seg>
<seg id="13"> Ông ấy tắt hết động cơ. </seg>
<seg id="14"> Và giờ hãy hình dung bạn ở trong 1 chiếc may bay hoàn toàn không có tiếng động. </seg>
<seg id="15"> Rồi ông ấy chỉ nói 3 tiếng -- 3 từ lãnh đạm nhất mà tôi từng nghe. </seg>
<seg id="16"> Ông ta nói, "Brace for impact." </seg>
<seg id="17"> Và tôi không còn phải nói chuyện nhiều với nhân viên chuyến bay nữa. </seg>
<seg id="18"> Tôi có thể nhìn thấy trong mắt cô ấy, sự khiếp sợ. Và thế là hết đời. </seg>
<seg id="19"> Giờ tôi muốn chia sẻ với các bạn 3 điều tôi đã học được vào ngày đó. </seg>
<seg id="20"> Tôi học được rằng mọi thứ thay đổi trong chốc lát. </seg>
<seg id="21"> Chúng ta có 1 danh sách ghi lại những thứ chúng ta muốn có trong cuộc đời, và tôi nghĩ tới tất cả những người tôi muốn gặp mà chưa gặp được, tất cả hàng rào mà tôi muốn chỉnh sửa, tất cả những trải nghiệm tôi muốn có nhưng chưa bao giờ thực hiện. </seg>
<seg id="22"> Và tôi nghĩ về tương lai, và chợt nghĩ đến 1 câu nói, đó là, "Tôi thu thập những chai rượu dở." </seg>
<seg id="23"> Bởi vì nếu rượu đã sẵn sàng, và mọi người đã ở đó, tôi sẽ mở nó. </seg>
<seg id="24"> Tôi sẽ không còn muốn trì hoãn bất cứ thứ gì trong đời. </seg>
<seg id="25"> Và sự cấp bách đó, mục đích đó, thực sự đã thay đổi cuộc đời tôi. </seg>
<seg id="26"> Điều thứ hai mà tôi học được là -- và như thể khi chúng ta dọn dẹp cầu George Washington, nơi không được qua lại nhiều lắm -- tôi nghĩ tới, wow, tôi thực sự cảm thấy 1 sự hối tiếc. </seg>
<seg id="27"> Tôi đã sống 1 cuộc sống tốt. </seg>
<seg id="28"> Với bản chất và những lỗi lầm của mình, tôi đang cố gắng làm mọi thứ tốt hơn. </seg>
<seg id="29"> Nhưng với bản chất của mình, tôi cũng cho phép lòng tự trọng của mình len lỏi vào. </seg>
<seg id="30"> Và tôi hối tiếc về khoảng thời gian tôi phí hoài vào những việc không đáng với những người xứng đáng. </seg>
<seg id="31"> Và tôi nghĩ về mối quan hệ với vợ tôi, bạn bè tôi, và với mọi người. </seg>
<seg id="32"> Và sau cùng, như để chỉ trích nó, tôi quyết định loại bỏ những năng lượng tiêu cực khỏi cuộc đời. </seg>
<seg id="33"> Nó không hoàn hảo, nhưng nó tốt hơn nhiều. </seg>
<seg id="34"> Tôi đã không cãi nhau với vợ trong 2 năm. </seg>
<seg id="35"> Và cảm giác đó thật tuyệt. </seg>
<seg id="36"> Tôi không còn cố gắng để làm đúng, tôi chọn việc được hạnh phúc. </seg>
<seg id="37"> Và điều thứ 3 mà tôi học được -- đó chính là khi chiếc đồng hồ tinh thần của bạn bắt đầu đếm, "15, 14, 13." </seg>
<seg id="38"> Bạn có thể nhìn thấy nước tràn vào. </seg>
<seg id="39"> Và tôi nói, "Xin hãy bơm căng chúng." </seg>
<seg id="40"> Tôi không muôn thứ này vỡ thành 20 mảnh như bạn vẫn nhìn thấy ở các tài liệu. </seg>
<seg id="41"> Và khi chúng tôi đi xuống, tôi có cảm giác, wow, chết không thực sự đáng sợ. </seg>
<seg id="42"> Như thể chúng ta đã chuẩn bị cho nó suốt cả cuộc đời. </seg>
<seg id="43"> Nhưng nó thực sự đáng buồn. </seg>
<seg id="44"> Tôi không muốn phải đi; tôi yêu cuộc đời mình. </seg>
<seg id="45"> Và cái buồn thực sự được tạo ra với 1 ý nghĩ, đó là, tôi chỉ ước 1 điều thôi. </seg>
<seg id="46"> Tôi ước có thể thấy các con mình trưởng thành. </seg>
<seg id="47"> Khoảng 1 tháng sau, tôi có mặt ở buổi biểu diễn của con gái, cô bé học lớp 1, chưa hẳn </seg>
<seg id="48"> là 1 tài năng nghệ thuật... </seg>
<seg id="49"> Và tôi bối rối, tôi đã khóc như 1 đứa trẻ con. </seg>
<seg id="50"> Và nó tạo ra mọi ý thức về cuộc sống đối với tôi. </seg>
<seg id="51"> Tôi nhận ra rằng, khi liên kết 2 điểm lại chỉ có 1 thứ ảnh hưởng tới cuộc sống của tôi đó là trở thành 1 người bố tuyệt vời. </seg>
<seg id="52"> Hơn tất cả, hơn tất cả, mục tiêu duy nhất tôi có trong cuộc đời là trở thành 1 người bố tốt. </seg>
<seg id="53"> Tôi đã được trao tặng 1 món quà kỳ diệu, là không phải chết ngày hôm đó. </seg>
<seg id="54"> Và tôi cũng được tặng 1 món quà khác, điều có thể được thấy ở tương lai và trở lại rồi sống khác đi. </seg>
<seg id="55"> Tôi thách thức các bạn đang bay ngày hôm nay, tưởng tượng ra những điều tương tự sẽ diễn ra trong máy bay bạn -- nhưng không -- hãy chỉ tưởng tượng, bạn sẽ thay đổi như thế nào? </seg>
<seg id="56"> Điều gì bạn sẽ hoàn thành với những việc đang chờ được hoàn thành bởi vì bạn nghĩ bạn sẽ ở đây mãi mãi? </seg>
<seg id="57"> Làm thế nào bạn có thể thay đổi các mối quan hệ của mình và những khả năng xấu trong chúng? </seg>
<seg id="58"> Và 1 điều nữa, liệu bạn có trở thành 1 phụ huynh tốt như bạn có thể? </seg>
<seg id="59"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1165" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/paul_romer_the_world_s_first_charter_city</url>
<description>Trở lại năm 2009, khi Paul Romer công bố ý tưởng về một "thành phố đặc quyền" - một kiểu thành phố mới phát triển theo hướng dân chủ và thương mại. Năm nay, tại TED2011, ông kể về một thành phố vừa mới mới xuất hiện ở Honduras, với một chút hỗ trợ từ bài TEDTalk của ông.</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, cities, culture, design, global issues, politics</keywords>
<talkid>1165</talkid>
<title>Paul Romer: Thành phố đặc quyền đầu tiên trên thế giới?</title>
<seg id="1"> Năm 2007, tôi đã quyết định cần phải định nghĩa lại cách chúng ta suy nghĩ về phát triển kinh tế. </seg>
<seg id="2"> Mục tiêu mới của chúng ta nên là cái mà mọi gia đình nghĩ đến, nơi họ đều muốn sống và làm việc, họ có thể chọn lựa trong số ít nhất là một số thành phố khác nhau tất cả cạnh tranh lẫn nhau để thu hút cư dân mới. </seg>
<seg id="3"> Giờ thì chúng ta đi xa mục tiêu đó rồi. </seg>
<seg id="4"> Có hàng tỷ người ở các nước đang phát triển thậm chí không có một thành phố nào đón chào họ. </seg>
<seg id="5"> Nhưng điều đáng ngạc nhiên về các thành phố là chúng giá trị hơn nhiều so với chí phí xây dựng nên chúng. </seg>
<seg id="6"> Vì vậy chúng ta có thể dễ dàng dựng nên hàng chục, có thể hàng trăm thành phố mới cho toàn thế giới </seg>
<seg id="7"> Điều này đối với quý vị nghe có vẻ phi lý nếu quý vị chưa từng nghĩ về các thành phố mới. </seg>
<seg id="8"> Mà chỉ mới nghĩ tới khu chung cư thay thế cho các thành phố. </seg>
<seg id="9"> Hãy tưởng tượng là một nửa số người muốn sống ở chung cư là có nhà; nửa còn lại vẫn chưa có. </seg>
<seg id="10"> Quý vị có thể cố gắng tăng sức chứa bằng cách thêm người ở vào những chung cư hiện có. </seg>
<seg id="11"> Nhưng quý vị có biết mình vừa vướng vào chuyện là những căn hộ và khu vực chung quanh đó có những quy tắc để không gây phiền hà và làm hư hỏng công trình. </seg>
<seg id="12"> Vì vậy thật khó để thêm người như vậy. </seg>
<seg id="13"> Nhưng quý vị có thể tới một nơi hoàn toàn mới, xây một khu chung cư hoàn toàn mới, với điều kiện quy định ở đó phù hợp với công trình đó thay vì cứ đi theo lối cũ. </seg>
<seg id="14"> Vì thế tôi đã đề xuất Chính phủ dựng nên những khu vực kiểu mới đủ lớn để chứa các thành phố và đặt tên là: những thành phố đặc quyền. </seg>
<seg id="15"> Gần như cùng lúc, sau khi tôi nghiệm ra điều đó, Javier và Octavio nghĩ về những khó khăn của việc cải cách ở Honduras. </seg>
<seg id="16"> Mỗi năm có khoảng 75.000 người Honduras rời đất nước tới Mỹ, và họ muốn yêu cầu, điều họ có thể làm là đảm bảo cho những người đó có thể sống và làm việc như khi ở Honduras. </seg>
<seg id="17"> Có một điểm là, Javier nói với Octavio, "Sẽ như thế nào nếu chúng ta có vài khoảng đất trống -- sẽ như thế nào nếu chúng ta chỉ việc cho một Đại sứ quán -- cho Đại sứ quán Hoa Kỳ vài mảnh; cho Đại sứ quán Canada vài mảnh -- và nếu người dân muốn đi làm theo chế độ của Canada hay của Hoa Kỳ, thì họ có thể kiếm việc, làm mọi thứ họ muốn ở những mảnh đất thuộc Đại sứ quán đó nếu không thì họ phải đến Canada hoặc Mỹ để làm?" </seg>
<seg id="18"> Mùa hè năm 2009, Honduras vượt qua một khủng hoảng nhiều tổn thất. </seg>
<seg id="19"> Vào kỳ bầu cử định kì sau đó, Pepe Lobo thắng cử trên cơ sở hứa hẹn cải cách, và cả giải toả những xung đột. </seg>
<seg id="20"> Ông ấy đề nghị Octavio đứng đầu nhóm nhân viên cho mình. </seg>
<seg id="21"> Còn tôi lúc đó đang chuẩn bị thuyết trình ở TEDGlobal. </seg>
<seg id="22"> Qua quá trình chọn lọc thử và sai, làm việc rất nhiều với người dùng, tôi cố gắng phân rã khái niệm phức tạp này về thành phố đặc quyền thành các thành phần đơn giản. </seg>
<seg id="23"> Điểm đầu tiên là tầm quan trọng của những quy định, như là quy định quý vị không thể đến và làm phiền những người chủ hộ hiện tại. </seg>
<seg id="24"> Chúng tôi để tâm rất nhiều đến các công nghệ mới, nhưng cần đưa công nghệ và quy tắc vào quy trình. Và thường là các quy tắc giữ chúng ta lại. </seg>
<seg id="25"> Vào mùa thu năm 2010, một người bạn từ Guatemala gửi Octavio một đường dẫn đến bài TEDTalk. </seg>
<seg id="26"> Anh ấy cho Javier xem. </seg>
<seg id="27"> Họ gọi cho tôi. </seg>
<seg id="28"> Họ nói :"Hãy trình bày cho các nhà lãnh đạo nước chúng ta." </seg>
<seg id="29"> Thế là tháng 12 chúng tôi gặp nhau ở Miami, trong một phòng họp khách sạn. </seg>
<seg id="30"> Tôi cố gắng giải thích điểm này về giá trị của các thành phố, giá trị đáng giá hơn nhiều so với chi phí xây dựng. </seg>
<seg id="31"> Và tôi đã dùng slide này để cho thấy một mảnh đất trống giá trị như thế nào ở một nơi như thành phố New Yorrk. Hãy để ý, đôi khi một mét vuông đất đáng giá hàng ngàn đô-la. </seg>
<seg id="32"> Nhưng đó là một đề tài bàn luận khá trừu tượng, và đôi chỗ bị chững lại, Octavio nói rằng "Paul, có thể chúng ta nên xem bài TEDTalk" </seg>
<seg id="33"> Vì vậy mà bài TEDTalk dùng những khái niệm rất đơn giản, một thành phố đặc quyền là nơi quý vị khởi đầu trên một vùng đất tự do, một nơi đặc quyền có những chế độ luật lệ nhất định và cho mọi người cơ hội lựa chọn để bước vào, sống với dưới những chế độ đó hay không. </seg>
<seg id="34"> Vì vậy tôi được Tổng thống Honduras đề nghị ông ấy nói rằng chúng ta cần thực hiện dự án này, dự án này là quan trọng, dự án này có thể là con đường đất nước chúng ta hướng tới. </seg>
<seg id="35"> Tôi được yêu cầu đến Tegucigalpa và diễn thuyết lần nữa vào ngày 4-5 tháng 1. </seg>
<seg id="36"> Tôi đã trình bày một bài nói thực tế khác có một slide như thế này, nó nhấn mạnh rằng, nếu bạn muốn tạo nên nhiều giá trị cho một thành phố, thì việc đó phải rất to lớn. </seg>
<seg id="37"> Đây là hình chụp thành phố Denver, và phần được khoanh lại là sân bay mới đã được xây ở Denver. </seg>
<seg id="38"> Chỉ riêng sân bay này đã chiếm diện tích hơn 100 km vuông. </seg>
<seg id="39"> Lúc đó tôi đang cố thuyết phục người dân Honduras rằng nếu quý vị xây một thành phố mới, quý vị phải bắt đầu với một nơi rộng ít nhất 1.000 km vuông. </seg>
<seg id="40"> Tức là hơn 250 trăm ngàn ta. </seg>
<seg id="41"> Mọi người lịch sự tán thành. </seg>
<seg id="42"> Khuôn mặt khán giả rất nghiêm túc và tập trung. </seg>
<seg id="43"> Người đứng đầu hội nghị bước lên sân khấu và nói, "Thưa giáo sư Romer, cám ơn bài thuyết trình của ngài rất nhiều, nhưng chúng ta có thể xem bài TEDTalk. </seg>
<seg id="44"> Tôi có nó trong laptop của tôi." </seg>
<seg id="45"> Thế là tôi ngồi xuống, rồi họ mở bài TEDTalk. </seg>
<seg id="46"> Và điều cốt yếu là đó là một thành phố mới cho người dân những lựa chọn mới. </seg>
<seg id="47"> Quý vị có thể lựa chọn thành phố mình đến nó có thể là ở Honduras, thay vì hàng trăm dặm về phía Bắc. </seg>
<seg id="48"> Và những nhà lãnh đạo cũng có nhiều lựa chọn. </seg>
<seg id="49"> Bởi vì các nhà lãnh đạo trong Chính phủ Honduras sẽ cần các nước bạn giúp đỡ, cần những lợi ích từ phía các nước bạn giúp họ thiết lập chế tài trong vùng đặc quyền này và thi hành, để mọi người có thể tin rằng vùng đặc quyền đó thực sự là có thật. </seg>
<seg id="50"> Cách nhìn nhận của Tổng thống Lobo chính là việc đảm bảo thi hành thực hiện, cũng là điều tôi đang nghĩ tới như cách cho các nhà đầu tư nước ngoài xây dựng thành phố đều quan trọng như nhau đối với các thành phần khác nhau ở Honduras những người này đã trải qua sợ hãi và nghi hoặc trong nhiều năm. </seg>
<seg id="51"> Chúng tôi đã đến và quan sát tại chỗ. </seg>
<seg id="52"> Bức hình này chụp ở đó. </seg>
<seg id="53"> Dễ là cả một ngàn km vuông. </seg>
<seg id="54"> Không lâu sau đó, ngày 19 tháng 1, người ta bầu chọn trong hội nghị cải cách Hiến pháp để có một phần trong Hiến pháp cho phép các đặc khu. </seg>
<seg id="55"> Ở một đất nước mà vừa trải qua cuộc khủng hoảng, các phiếu bầu hội nghị dành cho sự cải cách Hiến pháp này là 124 </seg>
<seg id="56"> Tất các bên, tất cả các thành phần xã hội đều ủng hộ. </seg>
<seg id="57"> Để trở thành một phần của Hiến pháp, quý vị phải thông qua Hội nghị 2 lần. </seg>
<seg id="58"> Ngày 17 tháng 2 họ thông qua một lần nữa với 114 phiếu bầu </seg>
<seg id="59"> Lập tức ngay sau cuộc bỏ phiếu, ngày 21-24 tháng 2, một phái đoàn có khoảng 30 người Honduras đến hai nơi trên thế giới thích hợp nhất để đưa vào dự án xây dựng thành phố. </seg>
<seg id="60"> Một ở Hàn Quốc. </seg>
<seg id="61"> Đây hình của một trung tâm thành phố lớn mới nó đang được dựng lên ở Hàn Quốc -- lớn hơn ở trung tâm thành phố Boston. </seg>
<seg id="62"> Mọi thứ quý vị thấy ở đó đã được xây trong 4 năm, sau 4 năm để xin giấy phép. </seg>
<seg id="63"> Nơi còn lại là dự án thành phố rất thú vị ở Singapore. </seg>
<seg id="64"> Thực ra họ đã xây hai thành phố ở Trung Quốc rồi và đang chuẩn bị cái thứ ba. </seg>
<seg id="65"> Vì vậy nếu quý vị suy nghĩ thực tế về điều này, thì đây, chúng ta đang ở đây. </seg>
<seg id="66"> Họ đã có một địa điểm; họ đang dùng địa điểm này cho thành phố thứ hai. </seg>
<seg id="67"> Họ đặt một hệ thống pháp lý cho phép các nhà quản lý vào đó và cũng có một hệ thống pháp lý bên ngoài. </seg>
<seg id="68"> Một đất nước đã tình nguyện để Toàn án Tối cao trở thành nơi kêu gọi cho hệ thống luật pháp mới ở đó. </seg>
<seg id="69"> Có các nhà thiết kế và xây dựng thành phố họ rất thích thú. </seg>
<seg id="70"> Thậm chí họ có thể đem lại một số khoản tài chính. </seg>
<seg id="71"> Nhưng có một thứ quý vị thấy là họ đã làm được đó là có rất nhiều người đến thuê. </seg>
<seg id="72"> Có nhiều doanh nghiệp muốn đặt ở Mỹ, đặc biệt là ở nơi có khu thương mại tự do, và có nhiều người muốn đến đó. </seg>
<seg id="73"> Khắp thế giới có 700 triệu người nói rằng ngay lúc này họ thích đi đâu đó vĩnh viễn. </seg>
<seg id="74"> Mỗi năm có 1 triệu người rời Mỹ La Tinh đến nước Mỹ. </seg>
<seg id="75"> Nhiều người trong số này là người cha rời xa gia đình đi kiếm việc làm -- đôi khi là một bà mẹ độc thân phải kiếm đủ tiền chỉ để chi trả cho thức ăn và áo quần. </seg>
<seg id="76"> Buồn thay, đôi lúc còn có cả trẻ em chúng đang tìm cách đoàn tụ với cha mẹ trong vài trường hợp, cả 10 năm chúng vẫn chưa được gặp lại. </seg>
<seg id="77"> Vậy là ý tưởng kiểu nào nếu nó là ý tưởng hướng tới xây dựng một thành phố hoàn toàn mới ở Honduras? </seg>
<seg id="78"> Hay là xây cả tá thành phố như vậy, hay cả trăm thành phố như vậy trên khắp thế giới? </seg>
<seg id="79"> Sẽ là ý tưởng kiểu nào khi ý tưởng hướng tới mục đích để mỗi gia đình đều có lựa chọn giữa các thành phố cạnh tranh lẫn nhau thu hút cư dân mới? </seg>
<seg id="80"> Đây là một ý tưởng đáng được nhân rộng. </seg>
<seg id="81"> Các bạn của tôi ở Honduras muốn tôi nói lời cảm ơn quý vị, TED ạ. </seg>
</doc>
<doc docid="1144" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/amit_sood_building_a_museum_of_museums_on_the_web</url>
<description>Hãy hình dung rằng bạn có thể chiêm ngưỡng những tác phẩm nghệ thuật từ các bảo tàng nổi tiếng nhất trên thế giới mà không cần phải đi đâu. Được thúc đẩy bởi niềm say mê với nghệ thuật, Amit Sood chia sẻ câu chuyện về việc phát triển Dự án Nghệ thuật nhằm giúp mọi người thực hiện được điều đó.</description>
<keywords>talks, TED Conference, art, arts, design, technology</keywords>
<talkid>1144</talkid>
<title>Amit Sood: Xây dựng bảo tàng của các bảo tàng trên mạng</title>
<seg id="1"> Tên tôi là Amit. </seg>
<seg id="2"> Và 18 tháng trước, tôi đã làm việc tại Google, tôi đã chia sẻ ý tưởng về các bảo tàng và nghệ thuật với sếp của tôi tại đó, và bà ấy cho phép tôi thực hiện nó. </seg>
<seg id="3"> Tôi đã mất tới 18 tháng. </seg>
<seg id="4"> Rất nhiều cuộc đàm phán và các câu chuyện thú vị, tôi sẽ cho bạn biết, với 17 bảo tàng cực kỳ đáng chú ý ở chín quốc gia. </seg>
<seg id="5"> Nhưng tôi sẽ tập trung vào bản đề-mô. </seg>
<seg id="6"> Có rất nhiều lý do để chúng tôi thực hiện điều này. </seg>
<seg id="7"> Tôi cho rằng lý do của cá nhân tôi được giải thích một cách rất đơn giản trên màn hình, và đây là lối vào. </seg>
<seg id="8"> Tôi đã lớn lên ở Ấn Độ. </seg>
<seg id="9"> Tôi được hưởng 1 nền giáo dục tuyệt vời -- tôi không phàn nàn về điều đó -- nhưng tôi không có được sự tiếp cận với nhiều bảo tàng và các tác phẩm nghệ thuật. </seg>
<seg id="10"> Rồi khi tôi bắt đầu đi du lịch và đến thăm các bảo tàng, tôi cũng bắt đầu học được rất nhiều. </seg>
<seg id="11"> Khi đang làm việc tại Google, tôi cố gắng đưa khát khao này gần hơn với công nghệ để khiến nó dễ dàng thực hiện hơn. </seg>
<seg id="12"> Vậy nên tôi thành lập một đội gồm những người rất giỏi, và chúng tôi bắt tay thực hiện nó. </seg>
<seg id="13"> Tôi chắc chắn sẽ làm việc với bản đề-mô và để tôi nói cho bạn xem một vài điều đáng quan tâm kể từ khi chúng tôi bắt đầu. </seg>
<seg id="14"> Đơn giản thôi: bạn vào trang web GoogleArtProject.com. </seg>
<seg id="15"> Và bạn sẽ được dạo quanh với tất cả các bảo tàng ở đây. </seg>
<seg id="16"> Bạn có thể thấy Uffizi, MoMA, Hermitage, Rijks, và Van Gogh nữa. </seg>
<seg id="17"> Thực ra tôi sẽ tiếp cận với một trong những nơi ưa thích của mình, đó là Bảo tàng Nghệ thuật Metropolitan ở New York. </seg>
<seg id="18"> Có 2 cách để bước vào -- rất đơn giản. </seg>
<seg id="19"> Click chuột, và, bang, bạn đã ở trong bảo tàng. </seg>
<seg id="20"> Không quan trọng bạn đang ở đâu -- Bombay, Mexico, không thành vấn đề. </seg>
<seg id="21"> Bạn có thể đi xung quanh và tận hưởng. </seg>
<seg id="22"> Bạn muốn đến những phòng khác nữa? </seg>
<seg id="23"> Mở bản đồ ra, và, chỉ với 1 click, bạn ở đó. </seg>
<seg id="24"> Rồi bạn muốn đi tới cuối hành lang. </seg>
<seg id="25"> Tiếp tục đi. Tận hưởng. </seg>
<seg id="26"> Và khám phá. </seg>
<seg id="27"> Cảm ơn các bạn. Nhưng tôi chưa đến phần hay nhất mà. </seg>
<seg id="28"> Giờ tôi đang đứng trước 1 bức vẽ yêu thích của mình, The Harvesters của Pieter Breugel ở Met. </seg>
<seg id="29"> Bạn có thể thấy bản chú thích này. </seg>
<seg id="30"> Nếu bảo tàng cung cấp cho chúng tôi bức ảnh, bạn có thể click vào đó. </seg>
<seg id="31"> Và giờ là 1 trong số chúng. </seg>
<seg id="32"> Và tất cả đây đều thuộc về công nghệ thông tin biến đổi dữ liệu. </seg>
<seg id="33"> Dành cho những ai thực sự yêu thích nghệ thuật, bạn có thể click vào đây -- và tôi sẽ làm thế ngay bây giờ. </seg>
<seg id="34"> Đây là một trong những bức ảnh mà chúng tôi chụp bằng công nghệ mà chúng ta gọi là gigapixel. </seg>
<seg id="35"> Ví dụ như, bức ảnh này có thể lên tới khoảng 10 tỉ pixel. </seg>
<seg id="36"> Và rất nhiều người đã hỏi tôi: "Anh có gì từ 10 tỉ pixel đó?" </seg>
<seg id="37"> Giờ tôi sẽ cho bạn thấy thực sự bạn có được gì từ 10 tỉ pixel này. </seg>
<seg id="38"> Bạn có thể phóng to thu nhỏ rất dễ dàng. </seg>
<seg id="39"> Bạn có thể thấy một vài điều thú vị đang diễn ra. </seg>
<seg id="40"> Tôi yêu người đàn ông này; dáng vẻ của ông ta thực sự vô giá. </seg>
<seg id="41"> Nhưng sau đó bạn thực sự muốn đi sâu hơn. </seg>
<seg id="42"> Và tôi bắt đầu dạo quanh, và tìm thấy điều gì đó đang diễn ra ở đây. </seg>
<seg id="43"> Và tôi cảm thấy, "Đợi đã. Điều này có vẻ thú vị đây." </seg>
<seg id="44"> Tôi bước vào và bắt đầu chú ý tới những đứa trẻ thực ra đang đánh cái gì đó. </seg>
<seg id="45"> Tôi làm một nghiên cứu nhỏ, nói chuyện với một vài người bạn ở Met, và tìm ra rằng đó là một trò chơi gọi là ném sóc , bạn sẽ đánh một con ngỗng bằng cái gậy đó vào ngày thứ năm, ngày Xưng tội. </seg>
<seg id="46"> Và hình như nó khá là phổ biến. </seg>
<seg id="47"> Tôi không biết tại sao họ làm vậy, nhưng tôi học được vài điều về nó. </seg>
<seg id="48"> Và giờ hãy đi thật sâu nữa, bạn có thể thấy được những vết rạn. </seg>
<seg id="49"> Và giờ tôi sẽ đưa đến cho bạn một vài luật phối cảnh, tôi sẽ phóng to ra, để bạn có thể thấy thực sự bạn đã có được gì. </seg>
<seg id="50"> Đây là nơi chúng ta đang ở, và đây là bức tranh. </seg>
<seg id="51"> Và phần hay nhất vẫn chưa đến mà -- trong vài giây nữa thôi. </seg>
<seg id="52"> Giờ hãy thật nhanh chóng chuyển tới MoMA, ở New York. </seg>
<seg id="53"> Đây là một bức yêu thích khác của tôi, The Starry Night. </seg>
<seg id="54"> Giờ ví dụ mà tôi đã đưa bạn lúc nãy là về việc tìm những chi tiết. </seg>
<seg id="55"> Những sẽ ra sao nếu bạn muốn thấy từng nét vẽ? </seg>
<seg id="56"> Và sẽ ra sao nếu bạn muốn biết làm thế nào mà Van Gogh đã tạo ra kiệt tác này? </seg>
<seg id="57"> Bạn phóng to ra. Bạn thực sự đi vào nó. </seg>
<seg id="58"> Và tôi đến một phần ưa thích của mình trong bức vẽ này, và tôi thực sự thấy được các vết rạn. </seg>
<seg id="59"> Và đây là The Starry Night, theo tôi, chưa từng được thấy như vậy trước đây. </seg>
<seg id="60"> Tôi sẽ chỉ cho bạn một điều đặc biệt khác nữa. </seg>
<seg id="61"> Có rất nhiều thứ ở đây, nhưng tôi không có thời gian. </seg>
<seg id="62"> Đây thực sự là một phần thú vị. Nó được gọi là Bộ sưu tập. </seg>
<seg id="63"> Bất kì ai trong số các bạn -- không quan trọng bạn giàu, hay nghèo, bạn có 1 ngôi nhà lạ lùng hay không -- không thành vấn đề. </seg>
<seg id="64"> Bạn có thể đến và tạo dựng 1 bảo tàng online của riêng mình -- tạo ra một bộ sưu tập của bạn thông qua các bức ảnh này. </seg>
<seg id="65"> Rất đơn giản, bạn đi vào -- và tôi đang tạo ra cái gọi là Sức mạnh của Zoom -- và bạn có thể thực hiện nó. </seg>
<seg id="66"> Đây là bức The Ambassadors, được đặt tại Phòng trưng bày Quốc gia. </seg>
<seg id="67"> Bạn nó thể chú thích cho những thứ này, gửi đến bạn bè của mình và thực sự bắt đầu trao đổi về việc bạn cảm thấy thế nào khi chiêm ngưỡng những kiệt tác này. </seg>
<seg id="68"> Và theo tôi, tóm lại là, đối với tôi, điều quan trọng là những điều tuyệt vời này không hẳn đến từ Google. </seg>
<seg id="69"> Theo ý kiến của tôi, thậm chí không phải từ các bảo tàng. </seg>
<seg id="70"> Dường như tôi không nên nói vậy. </seg>
<seg id="71"> Nhưng thực sự nó đến từ những hoạ sĩ. </seg>
<seg id="72"> Và đó chính là trải nghiệm khiêm tốn của tôi về nó. </seg>
<seg id="73"> Tôi mong rằng với phương tiện trung gian kĩ thuật số này chúng ta có thể cảm nhận giá trị các tác phẩm nghệ thuật của họ và giới thiệu nó trên mạng. </seg>
<seg id="74"> Và câu hỏi lớn nhất mà tôi nhận được bây giờ là, "Anh làm thế chỉ để tái tạo lại trải nghiệm khi đến bảo tàng thôi sao?" </seg>
<seg id="75"> Câu trả lời là không. </seg>
<seg id="76"> Nó bổ sung thêm cho trải nghiệm. </seg>
<seg id="77"> Đó là tất cả. Cảm ơn các bạn. </seg>
<seg id="78"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1160" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/aaron_o_connell_making_sense_of_a_visible_quantum_object</url>
<description>Các nhà vật lý học đã quen với quan niệm cho rằng các hạt hạ phân tử tuân theo các quy luật kỳ lạ của cơ học lượng tử, hoàn toàn khác với các vật có kích thước thuộc thang đo của con người. Trong một thí nghiệm mang tính đột phá, Aaron O'Connell làm lu mờ luận định đó bằng cách tạo ra một vật thể nhìn thấy được bằng mắt thường, nhưng có thể ở 2 địa điểm cùng một lúc. Trong bài nói chuyện này anh đưa ra một cách nghĩ thú vị để tìm ra kết quả.</description>
<keywords>talks, TED Conference, philosophy, physics, science</keywords>
<talkid>1160</talkid>
<title>Aaron O'Connell: Tìm hiểu một vật thể cơ học nhìn thấy được</title>
<seg id="1"> Đây là hình biểu diễn não bộ của bạn. Và não bộ của bạn có thể chia thành 2 phần. </seg>
<seg id="2"> Có nửa trái, nửa thiên về logic, và nửa phải, nửa thiên về trực giác. </seg>
<seg id="3"> Và nếu chúng ta có một thang đo khả năng của mỗi bán cầu, chúng ta có thể vẽ sơ đồ não bộ. </seg>
<seg id="4"> Và ví dụ, đây sẽ là ai đó có thiên hướng lập luận logic. </seg>
<seg id="5"> Và đây là một người thiên hoàn toàn về trực giác. </seg>
<seg id="6"> Vậy não bộ của bạn sẽ ở đâu trong thang đo này? </seg>
<seg id="7"> Vài người trong số chúng ta có thể chọn một trong hai thái cực, nhưng tôi nghĩ với đa số khán thính giả, não bộ của bạn sẽ như thế này -- với khả năng cao ở 2 bán cầu não cùng lúc. </seg>
<seg id="8"> Không phải là chúng nhất thiết phải riêng rẽ. </seg>
<seg id="9"> Cùng một lúc bạn có thể tuân theo vừa logic vừa trực giác </seg>
<seg id="10"> Và do đó tôi cho rằng tôi là một trong số những người đó, bên cạnh đa số những nhà vật lý lượng tử thực nghiệm khác, những người cần có logic tốt để móc nối những ý tưởng phức hợp </seg>
<seg id="11"> Nhưng cùng lúc, chúng ta cần trực giác tốt để làm thí nghiệm hiệu quả. </seg>
<seg id="12"> Làm thế nào để phát triển trực giác? Chúng ta thích chơi với các thứ. </seg>
<seg id="13"> Vậy chúng ta ra ngoài và chơi với nó, và chúng ta xem nó hoạt động như thế nào. Và chúng ta phát triển trực giác theo cách đó. </seg>
<seg id="14"> Và thực sự bạn làm điều y hệt thế. </seg>
<seg id="15"> Vậy một trực giác mà bạn có thể đã phát triển qua các năm là một vật chỉ có thể ở một chỗ tại một thời điểm xét. </seg>
<seg id="16"> Ý tôi là, nghe có vẻ kỳ cục khi nghĩ rằng một thứ có thể ở hai nơi trong cùng một thời điểm, nhưng bạn không được sinh ra với lập luận này, bạn phát triển nó. </seg>
<seg id="17"> Và tôi nhớ mình từng quan sát một đứa trẻ chơi với một cái chặn xe hơi. </seg>
<seg id="18"> Nó mới chỉ là một đứa trẻ mới chập chững biết đi, và nó cứ vấp ngã luôn. </seg>
<seg id="19"> Nhưng tôi cược là với cái chặn xe đã dạy cho nó một bài học hết sức có giá trị, và đó là những vật to lớn không cho phép bạn bước qua nó, và chúng luôn ở nguyên một chỗ. </seg>
<seg id="20"> Và vì thế đây là một hình mẫu cơ sở về thế giới, trừ khi bạn là một nhà vật lý nguyên tử, </seg>
<seg id="21"> Nó sẽ là một hình mẫu kinh khủng cho một nhà vật lý nguyên tử, bởi họ không đùa nghịch với những cái chặn xe hơi, họ chơi đùa với những phân tử bé nhỏ kỳ lạ. </seg>
<seg id="22"> Và khi họ chơi đùa với những phân tử của họ, họ thấy họ làm những việc hơi kỳ cục -- như thể họ có thể bay qua các bức tường, hoặc họ có thể ở hai nơi khác nhau trong cùng một thời điểm. </seg>
<seg id="23"> Và thế là họ viết ra toàn bộ những quan sát đó, và họ gọi đó là lý thuyết của cơ học lượng tử. </seg>
<seg id="24"> Và đó là vật lý vài năm về trước; bạn cần cơ học lượng tử để mô tả những phân tử nhỏ xíu. </seg>
<seg id="25"> Nhưng bạn không cần nó để mô tả các vật thể lớn trong đời sống quanh ta. </seg>
<seg id="26"> Điều này không thực sự phù hợp với trực giác của tôi, và có thể chỉ vì tôi không thường xuyên chơi đùa với các phân tử. </seg>
<seg id="27"> Vâng, thỉnh thoảng tôi có chơi đùa với chúng, nhưng không thường xuyên. </seg>
<seg id="28"> Và tôi chưa từng thấy chúng. </seg>
<seg id="29"> Ý tôi là, chưa ai từng nhìn thấy tận mắt một phân tử. </seg>
<seg id="30"> Nhưng nó cũng không phù hợp với khía cạnh logic của tôi. </seg>
<seg id="31"> Bởi vì nếu mọi thứ được tạo thành bởi các hạt phân tử và tất cả các hạt phân tử đều tuân theo cơ học lượng tử, thì lẽ ra mọi vật đều phải tuân theo cơ học lượng tử? </seg>
<seg id="32"> Tôi không thấy lý do nào cho rằng không thể như vậy. </seg>
<seg id="33"> Và thế là tôi cảm thấy tốt hơn hẳn về toàn bộ sự việc nếu chúng ta có thể bằng một cách nào đó cho thấy rằng một vật thể bình thường cũng tuân theo cơ học lượng tử. </seg>
<seg id="34"> Vậy vài năm trước, tôi bắt đầu làm như vậy. </seg>
<seg id="35"> Tôi làm được một cái. </seg>
<seg id="36"> Đây là vật thể đầu tiên mà bạn có thể nhìn thấy mà đã ở trong một sự chồng chập lượng tử. </seg>
<seg id="37"> Vậy cái mà chúng ta nhìn thấy ở đây là một chip vi tính nhỏ. </seg>
<seg id="38"> Và bạn có thể nhìn thấy chấm màu xanh ở chính giữa. </seg>
<seg id="39"> Và rằng mẩu kim loại mà tôi chuẩn bị nói tới này trong một phút nữa. </seg>
<seg id="40"> Đây là một bức ảnh của vật thể này. </seg>
<seg id="41"> Và ở đây tôi sẽ phóng to lên một chút. Chúng ta đang nhìn thẳng vào phần trung tâm. </seg>
<seg id="42"> Và đây là một ảnh siêu lớn cận cảnh của mẩu kim loại. </seg>
<seg id="43"> Và điều chúng ta đang nhìn vào là một mẩu kim loại, và nó có dáng như một chiếc ván trượt, và nó đang chìa ra ở rìa. </seg>
<seg id="44"> Và thế là tôi làm thứ này theo cách gần như cách làm một chip điện tử. </seg>
<seg id="45"> Tôi bước vào một căn phòng vô trùng với một mạch bán dẫn silic và tôi vận hành với các máy móc cỡ lớn trong khoảng 100 giờ. </seg>
<seg id="46"> Cuối cùng, tôi phải tự tạo ra chiếc máy của mình -- để làm ra cái hố dạng bể bơi này ở bên dưới thiết bị. </seg>
<seg id="47"> Thiết bị có khả năng ở trạng thái chồng chất lượng tử, nhưng nó cần một chút giúp đỡ. </seg>
<seg id="48"> Đây, để tôi cho các bạn một phép loại suy. </seg>
<seg id="49"> Bạn hiểu khó chịu như thế nào khi ở trong một chiếc thang máy chật cứng người? </seg>
<seg id="50"> Ý tôi là, khi tôi ở trong một chiếc thang máy một mình, tôi làm đủ trò kỳ cục, nhưng khi những người khác bước vào và tôi dừng làm những trò đó, vì tôi không muốn làm phiền họ, hoặc, thật lòng mà nói, làm kinh sợ họ. </seg>
<seg id="51"> Vậy cơ học lượng tử cho rằng các vật tĩnh cũng cảm thấy như vậy. </seg>
<seg id="52"> Những người đi cùng thang máy đối với các vật thể tĩnh không chỉ là con người, mà còn là ánh sáng chiếu vào nó và gió thổi qua nó và nhiệt độ trong phòng. </seg>
<seg id="53"> Và thế là chúng ta biết rằng, nếu chúng ta muốn nhìn thấy mẩu kim loại này hoạt động theo nguyên tắc cơ học lượng tử, chúng ta sẽ phải loại ra tất cả các "người đi cùng" khác. </seg>
<seg id="54"> Và đó là điều chúng tôi đã làm. </seg>
<seg id="55"> Chúng tôi tắt đèn đi, và chúng tôi đặt nó vào môi trường chân không, làm lạnh nó chỉ trên nhiệt độ 0 tuyệt đối một chút xíu. </seg>
<seg id="56"> Bây giờ, một mình trong thang máy, mẩu kim loại tự do hoạt động theo bất kỳ cách nào nó muốn. </seg>
<seg id="57"> Và rồi chúng tôi đo chuyển động của nó. </seg>
<seg id="58"> Chúng tôi thấy rằng nó chuyển động theo những cách hết sức kỳ lạ. </seg>
<seg id="59"> Thay vì chỉ đứng yên một chỗ, nó rung. Và cách thức dao động của nó thể hiện như thế này -- như một cái bể: dãn ra và co vào. </seg>
<seg id="60"> Bằng cách cho nó một cú thúc, chúng tôi có thể làm cho nó vừa rung và vừa không rung trong cùng một thời điểm -- điều mà chỉ xảy ra với cơ học lượng tử. </seg>
<seg id="61"> Vậy điều tôi đang nói ở đây là một thứ gì đó thực sự tuyệt vời. </seg>
<seg id="62"> Có nghĩa gì khi một vật thể vừa rung vừa không rung trong cùng một thời điểm? </seg>
<seg id="63"> Vậy hãy suy nghĩ về các hạt nguyên tử. </seg>
<seg id="64"> Vậy một trường hợp: toàn bộ hàng nghìn tỷ nguyên tử tạo nên mẩu kim loại đó đang ngồi yên một chỗ và trong cùng thời điểm đó chính những nguyên tử đó đang chuyển động lên xuống. </seg>
<seg id="65"> Bây giờ ở những thời điểm xác định khi chúng thẳng hàng. </seg>
<seg id="66"> Thời gian còn lại chúng bị đẩy tới hỗn loạn. </seg>
<seg id="67"> Điều này có nghĩa là mọi nguyên tử đều ở hai nơi khác nhau trong cùng một thời điểm, đồng nghĩa với việc toàn thể miếng kim loại ở hai nơi khác nhau. </seg>
<seg id="68"> Tôi nghĩ điều này hết sức thú vị. </seg>
<seg id="69"> Thật đấy. </seg>
<seg id="70"> Thật đáng để tôi tự nhốt mình trong một căn phòng vô trùng làm việc suốt những năm qua. Bởi vì, nhìn này, tỉ lệ giữa một nguyên tử và mẩu kim loại gần bằng tỉ lệ giữa mẩu kim loại đó và bạn. </seg>
<seg id="71"> Vậy nếu một nguyên tử đơn có thể ở hai nơi khác nhau trong cùng một thời điểm, mẩu kim loại có thể ở hai nơi khác nhau, sao bạn lại không thể? </seg>
<seg id="72"> Ý tôi là, đây là tiếng nói của khía cạnh logic trong tôi. </seg>
<seg id="73"> Vậy tưởng tượng nếu bạn ở nhiều nơi khác nhau trong cùng một thời điểm, nó sẽ như thế nào? </seg>
<seg id="74"> Nhận thức của bạn sẽ điều khiển cơ thể bạn bị phân tách trong không gian như thế nào? </seg>
<seg id="75"> Có một phần khác của câu chuyện. </seg>
<seg id="76"> Là khi chúng tôi làm ấm nó lên, và bật đèn và nhìn vào trong chiếc hộp, chúng tôi thấy mẩu kim loại vẫn ở đó nguyên vẹn. </seg>
<seg id="77"> Và tôi phát triển trực giác, cho rằng có vẻ như là mọi vật thể trong thang máy là những vật thể lượng tử bị nhồi vào trong một không gian bé xíu. </seg>
<seg id="78"> Bạn nghe rất nhiều cuộc nói chuyện về cách mà cơ học lượng tử nói rằng mọi vật đều có mối liên hệ với nhau. </seg>
<seg id="79"> Không hẳn như vây; </seg>
<seg id="80"> nó còn hơn thế, nó sâu sắc hơn. </seg>
<seg id="81"> Những mối liên kết đó, mối liên kết giữa bạn và toàn thể những thứ quanh bạn, xác định bạn là ai theo nghĩa đen. Và đó là sự kỳ cục đầy sâu sắc của cơ học lượng tử. </seg>
<seg id="82"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1096" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/mark_bezos_a_life_lesson_from_a_volunteer_firefighter</url>
<description>Anh lính cứu hoả tình nguyện Mark Bezos kể câu chuyện vể một nghĩa cử anh hùng vốn xảy ra không như anh mong đợi -- nhưng chính điều đó đã dạy anh một bài học lớn: Đừng chờ đợi để thành một người hùng.</description>
<keywords>talks, TED Conference, community, compassion, culture</keywords>
<talkid>1096</talkid>
<title> Bài học cuộc sống từ một người lính cứu hoả tình nguyện</title>
<seg id="1"> Hồi còn ở New York, tôi là trưởng ban phát triển một tổ chức phi lợi nhuận tên là Robin Hood. </seg>
<seg id="2"> Khi không đấu tranh chống đói nghèo, tôi chiến đấu với thần lửa trong vai trò đội phó của một công ty cứu hoả tình nguyện. </seg>
<seg id="3"> Trong thị trấn của chúng tôi, các nhân viên tình nguyện chỉ hỗ trợ thêm cho đội ngũ nhân viên cứu hoả chính thức hết sức lành nghề, anh phải đến hiện trường đám cháy thật sớm nếu muốn được giao làm gì đó. </seg>
<seg id="4"> Tôi nhớ đám cháy đầu tiên của mình. </seg>
<seg id="5"> Tôi là người tình nguyện thứ hai tới hiện trường, nên khả năng cao là tôi sẽ được xông vào. </seg>
<seg id="6"> Nhưng thực tế vẫn là một cuộc chạy đua với những nhân viên tình nguyện khác tới chỗ anh đội trưởng quản lí để nhận nhiệm vụ. </seg>
<seg id="7"> Khi thấy được anh đội trưởng, thì anh ta đang mải mê nói chuyện với người chủ căn nhà, hẳn là chị ta đã có một trong những ngày tồi tệ nhất cuộc đời. </seg>
<seg id="8"> Bấy giờ là giữa đêm, ngoài trời mưa tầm tã, chị chủ nhà đang đứng dưới dù, trong bộ pijama và đôi chân trần. và nhà chị đang bừng bừng cháy. </seg>
<seg id="9"> Anh chàng tình nguyện viên đến trước tôi -- hãy gọi anh ta là Lex Luther -- chạy đến gặp chỉ huy trước và được yêu cầu đi vào trong cứu chú chó của chủ nhà. </seg>
<seg id="10"> Ôi, chú chó! Tôi ghen tị đến choáng cả người. </seg>
<seg id="11"> Hẳn đây là gã luật sư hay tay quản lí tài chính nào đó nguyên phần đời còn lại hắn ta sẽ đi kể với mọi người rằng hắn đã xông vào một toà nhà đang cháy để cứu một sinh linh sống, chỉ vì gã ta nhanh hơn tôi chừng năm giây. </seg>
<seg id="12"> Ồ, tôi là người tiếp theo. </seg>
<seg id="13"> Đội trưởng vẫy tay gọi tôi lại. </seg>
<seg id="14"> Anh ta nói, "Bezos, tôi cần anh đi vào trong nhà. </seg>
<seg id="15"> Tôi cần anh lên cầu thang, xông qua ngọn lửa, và lấy cho chị này một đôi giày." </seg>
<seg id="16"> Tôi thề đấy. </seg>
<seg id="17"> Thế nên, dù đó không hẳn là những gì tôi mong đợi, nhưng tôi cũng đi -- lên cầu thang, xuống sảnh, qua những anh lính cứu hoả "thật", tới lúc này thì họ dập lửa cũng gần xong rồi, tôi bước vào phòng ngủ chính để lấy một đôi giày. </seg>
<seg id="18"> Vâng, tôi biết các bạn đang nghĩ gì, nhưng tôi chả cảm thấy anh hùng chút nào hết. </seg>
<seg id="19"> Khi mang đôi giày xuống cầu thang tôi đã gặp gã "địch thủ" cùng con chó quí báu ở cửa trước. </seg>
<seg id="20"> Chúng tôi mang "báu vật" mỗi người ra ngoài cho chị chủ nhà, ở đó, chằng ngạc nhiên gì, "báu vật" của hắn ta nhận được nhiều sự chú ý hơn của tôi. </seg>
<seg id="21"> Vài tuần sau, ban của tôi nhận được một lá thư từ chị chủ nhà cám ơn chúng tôi vì những nghĩa cử anh hùng trong việc cứu lấy căn nhà cho chị. </seg>
<seg id="22"> Hành động tử tế nhất mà chị lưu ý hơn hết thảy: ai đó đã lấy cho chị hẳn một đôi giày. </seg>
<seg id="23"> Kể cả trong nghề nghiệp chính của tôi ở Robin Hood hay việc phụ trong vai trò nhân viên cứu hoả tình nguyện, tôi đã chứng kiến những hành động hào hiệp và tốt đẹp ở tầm vóc lớn lao, song tôi cũng được chứng kiến những hành động đơn giản trên phương diện cá nhân nhưng vẫn rất cao cả và anh dũng. </seg>
<seg id="24"> Và các bạn có biết tôi học được gì không? </seg>
<seg id="25"> Chúng đều quan trọng cả. </seg>
<seg id="26"> Vậy nên khi tôi nhìn quanh căn phòng này nhìn những người hoặc là đã đạt được, hay đang ở trên đường để đạt được, những thành công đáng kể, tôi xin đưa ra lời nhắn nhủ này: đừng chờ đợi. </seg>
<seg id="27"> Đừng đợi tới khi bạn kiếm ra một triệu đô đầu tiên để tạo ra sự khác biệt trong cuộc sống của ai đó. </seg>
<seg id="28"> Nếu bạn có gì để cho đi, hãy cho ngay đi. </seg>
<seg id="29"> Phục vụ đồ ăn trong nhà bếp, dọn dẹp công viên khu phố, </seg>
<seg id="30"> làm người hướng dẫn. </seg>
<seg id="31"> Không phải ngày nào ta cũng có cơ hội cứu sống một ai đó, nhưng mỗi ngày ta được cho cơ hội làm cuộc sống người khác tốt đẹp hơn. </seg>
<seg id="32"> Vậy nên hãy tham gia cuộc chơi, cứu những đôi giày, </seg>
<seg id="33"> Xin cảm ơn các bạn. </seg>
<seg id="34"> Mark, Mark, hãy quay lại đây nào. </seg>
<seg id="35"> Xin cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1104" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/eythor_bender_demos_human_exoskeletons</url>
<description>Eythor Bender của Berkeley Bionics mang tới sân khấu hai bộ khung xương ngoài tuyệt vời, HULC và eLEGS -- những tính năng robot được tích hợp trên đó có thể cho phép con người mang vác tới 200 pounds mà không mệt, hay cho phép người bị bại liệt có thể đứng dậy và đi lại. Đó thực sự là màn trình diễn ấn tượng, với hàm ý rằng tiềm năng con người là vô biên.</description>
<keywords>talks, TED Conference, design, disability, exoskeleton, science, technology</keywords>
<talkid>1104</talkid>
<title>Eythor Bender trình diễn khung xương trợ lực ngoài của con người</title>
<seg id="1"> Giờ tôi muốn các bạn hãy tưởng tượng một robot có thể đeo vào người mang đến cho bạn những khả năng phi thường, hoặc một robot có thể giúp người đi xe lăn đứng dậy và bước đi. </seg>
<seg id="2"> Tại Berkley Bionics, chúng tôi gọi những robot này là bộ xương ngoài </seg>
<seg id="3"> Chúng không khác gì 1 vật mà bạn mặc vào buổi sáng, và nó sẽ cho bạn thêm sức mạnh, đồng thời giúp tăng cường tốc độ của bạn, và nó sẽ giúp bạn, ví dụ, quản lý việc giữ thăng bằng. </seg>
<seg id="4"> Nó thực sự là sự hợp nhất thực sự của con người và máy móc. </seg>
<seg id="5"> Nhưng không chỉ có thế -- nó sẽ hợp nhất và mạng lưới bạn với thế giới và các thiết bị khác ngoài cuộc sống. </seg>
<seg id="6"> Đây không chỉ là những suy nghĩ viển vông. </seg>
<seg id="7"> Bây giờ, để cho bạn xem những gì chúng tôi đang làm bằng việc bắt đầu nói về lính Mỹ, trung bình họ phải mang khoảng 100 lbs. trên lưng, và họ đang bị yêu cầu mang thêm thiết bị. </seg>
<seg id="8"> Rõ ràng, việc này gây ra một số biến chứng nghiêm trọng -- đau lưng, 30 % số lính mắc phải -- đau lưng mãn tính. </seg>
<seg id="9"> Vì vậy chúng tôi nghĩ chúng tôi sẽ giải quyết thách thức này bằng cách tạo ra một bộ xương ngoài. </seg>
<seg id="10"> Bây giờ, để tôi giới thiệu cho các bạn về HULC-- thiết bị mang vác cho con người </seg>
<seg id="11"> Người lính: Với bộ xương ngoài HUCL, tôi có thể mang tới 200 lbs. trên các loại địa hình khác nhau trong nhiều giờ. </seg>
<seg id="12"> Thiết kế thoải mái của nó cho phép ngồi xổm, lê, trườn và chuyển động nhanh nhẹn. </seg>
<seg id="13"> Nó cảm nhận được những gì tôi muốn làm, hướng nào tôi muốn đi, và sau đó làm tăng sức mạnh và sự bền bỉ của tôi. </seg>
<seg id="14"> Đối tác công nghiệp của chúng tôi giới thiệu thiết bị này, bộ xương ngoài này trong năm nay. </seg>
<seg id="15"> Vì vậy nó là sự thật. </seg>
<seg id="16"> Bây giờ hãy chuyển qua thiết bị cho những người sử dụng xe lăn, một thiết bị mà tôi đặc biệt đam mê. </seg>
<seg id="17"> Có khoảng 68 triệu người phải sử dụng xe lăn trên thế giới. </seg>
<seg id="18"> Khoảng 1% của tổng dân số. </seg>
<seg id="19"> Và ước tính đó thực ra còn thấp hơn thực tế. </seg>
<seg id="20"> Chúng ta đang nói đến ở đây về, thường, những người trẻ với chấn thương cột sống, trong những giai đoạn quan trọng của cuộc đời -- 20, 30, 40 tuổi -- bất lực và xa lăn là lựa chọn duy nhất. </seg>
<seg id="21"> Nhưng nó cũng là dân số già con số sẽ nhân lên nhiều lần. </seg>
<seg id="22"> Và lựa chọn duy nhất, khá nhiều -- khi đột quỵ hoặc các biến chứng khác-- là dùng xe lăn. </seg>
<seg id="23"> Và đó thực sự là giải pháp cho 500 năm vừa qua, từ sự giới thiệu rất thành công của nó, tôi phải nói như vậy. </seg>
<seg id="24"> Vì vậy chúng tôi nghĩ nên bắt đầu viết lên một chương hoàn toàn mới của di chuyển. </seg>
<seg id="25"> Để tôi giới thiệu với các bạn về eLEGS bây giờ nó được mặc bởi Amanda Boxtel cô bị chấn thương cột sống khi 19 tuổi, và kết quả là cô không thể đi lại được từ lúc 19 tuổi tới nay. </seg>
<seg id="26"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="27"> Amanda đang mặc thiết bị eLEGS của chúng tôi, như tôi đã nhắc tới. </seg>
<seg id="28"> Nó có một số cảm biến-- </seg>
<seg id="29"> chúng là những cảm biến được đặt hoàn toàn trong cái nạng chúng gửi tín hiệu lại cho máy tính của chúng tôi được đặt ở đây sau lưng cô ấy. </seg>
<seg id="30"> Bộ pin cũng nằm ở đây động cơ điện được đặt tại hông của cô ấy cũng như tại đầu gối của cô ấy nó đưa cô tiến về phía trước trong tư thế bước đi rất mềm mại và tự nhiên. </seg>
<seg id="31"> Tôi đã 24 tuổi và khi tôi đang trượt tuyết khi đột ngột thực hiện cú nhảy lộn nhào trong khi trượt xuống đồi tôi bị tê liệt. </seg>
<seg id="32"> Trong giây phút trượt ngã, tôi mất toàn bộ cảm giác và cử động phần dưới xương chậu. </seg>
<seg id="33"> Không lâu sau, một bác sỹ bước vào phòng bệnh của tôi, và ông ta nói, "Amanda, cô sẽ không bao giờ đi lại được nữa." </seg>
<seg id="34"> Và đó là 19 năm trước. </seg>
<seg id="35"> Ông ấy đã cướp đi mọi hi vọng của tôi. </seg>
<seg id="36"> Công nghệ thích ứng đã có thể giúp tôi học cách làm sao để lại có thể trượt tuyết đường dốc, và ngay cả đi xe bằng tay. </seg>
<seg id="37"> Nhưng chưa từng có thiết bị nào được phát minh mà có khả năng giúp tôi đi lại được, cho tới giờ. </seg>
<seg id="38"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="39"> Như mọi người thấy, chúng tôi có công ngệ chúng tôi có 1 địa điểm để ngồi xuống và đã thảo luận với mọi người. </seg>
<seg id="40"> Điều này là trong tầm tay, và chúng tôi có tất cả các tiềm năng ở đây giúp thay đổi cuộc sống của những thế hệ tương lai-- không chỉ là dành cho binh lính, hoặc cho Anmanda ở đây và tất cả những người phải sử dụng xe lăn, mà là cho tất cả mọi người </seg>
<seg id="41"> cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1115" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/mick_ebeling_the_invention_that_unlocked_a_locked_in_artist</url>
<description>Căn bệnh thần kinh, "Bệnh xơ cứng cột bên teo cơ" , làm cho hoạ sĩ đường phố TEMPT bị liệt toàn thân, buộc anh phải giao tiếp bằng cách chớp mắt. Trong một bài thuyết trìnhđặc biệt tại hội nghị TEDActive, Mick Ebeling chia sẻ về quá trình anh và nhóm của mình phát minh ra môt công cụ vẽ dành cho người hoạ sĩ này - và những người khác cùng hoàn cảnh - để giúp họ tiếp tục sáng tác.</description>
<keywords>talks, creativity, design, disease, invention, open-source, technology</keywords>
<talkid>1115</talkid>
<title>Mick Ebeling: EyeWriter - một phát minh giúp giải phóng người nghệ sĩ bị cầm tù.</title>
<seg id="1"> Tôi có một niềm hạnh phúc đặc biệt trong đời là được làm việc trong những dự án hết sức thú vị. </seg>
<seg id="2"> Nhưng dự án hay nhất tôi từng tham gia là xung quanh anh chàng này. </seg>
<seg id="3"> Đây là TEMPT. </seg>
<seg id="4"> TEMPT từng là một trong những hoạ sĩ đường phố lỗi lạc nhất của thập niên 80. </seg>
<seg id="5"> Một ngày kia, anh ấy đi chạy về và nói, "Bố ơi, con bị tê chân." </seg>
<seg id="6"> Và đó là sự bắt đầu của căn bệnh xơ cứng cột bên teo cơ. </seg>
<seg id="7"> Đến bây giờ thì TEMPT bị liệt hoàn toàn. </seg>
<seg id="8"> Anh ấy chỉ còn điều khiển được đôi mắt. </seg>
<seg id="9"> Tôi được giới thiệu với anh. </seg>
<seg id="10"> Tôi có một công ty làm thiết kế và hoạt hoạ, nên rõ ràng nghệ thuật graffiti là một phần phức tạp khó hiểu của những gì chúng tôi say mê và kính trọng trong thế giới nghệ thuật. </seg>
<seg id="11"> Thế là chúng tôi quyết định sẽ tài trợ cho Tony , và ước muốn của anh. </seg>
<seg id="12"> Tôi đến gặp anh trai và bố của Tony và nói với họ, "Chúng tôi sẽ tài trợ cho ông số tiền này. </seg>
<seg id="13"> Ông sẽ làm gì với nó?" </seg>
<seg id="14"> Người anh trai nói, "Tôi chỉ muốn lại có thể trò chuyện với Tony. </seg>
<seg id="15"> Tôi chỉ muốn giao tiếp được với anh ấy và anh ấy có thể nói chuyện với tôi." </seg>
<seg id="16"> Rồi tôi nói, "Chờ đã, có phải là -- Tôi đã thấy Stephen Hawking -- không phải những người liệt vẫn có khả năng giao tiếp sao thông qua máy móc ấy?" </seg>
<seg id="17"> Anh ta nói, "Không, trừ khi anh thuộc tầng lớp thượng lưu, anh có chế độ bảo hiểm thật tốt, còn không thì anh chẳng làm gì được đâu. </seg>
<seg id="18"> Những thiết bị đó không dành cho dân thường." </seg>
<seg id="19"> Tôi hỏi, "Thế thực sự các anh giao tiếp bằng cách nào?" </seg>
<seg id="20"> Các bạn đã xem phim "Bình dưỡng khí và cánh bướm" chưa? </seg>
<seg id="21"> Đó là cách họ giao tiếp -- bằng cách chạy ngón tay trên bảng chữ cái. </seg>
<seg id="22"> Tôi nói, "Lạc hậu quá, làm sao như vậy được?" </seg>
<seg id="23"> Thế là tôi gặp họ chỉ với mong muốn viết một tờ ngân phiếu, thay vào đó, tôi viết tấm ngân phiếu này và tôi cũng chẳng biết làm thế nào mà đổi nó thành tiền mặt được. </seg>
<seg id="24"> Tôi cam kết với anh và bố của Tony ngay lúc đó -- Như thế này, "OK, tôi cam kết thế này: Tony sẽ nói được, chúng tôi sẽ kiếm cho anh ta một cái máy, và chúng tôi sẽ tìm cho anh ta một cách để vẽ trở lại. </seg>
<seg id="25"> Bởi vì thật là éo le, một người vẫn còn tất cả tài năng nghệ thuật lại không thể thể hiện nó ra." </seg>
<seg id="26"> Tôi trình bày tại một hội nghị vài tháng sau đó. </seg>
<seg id="27"> Tôi gặp mấy anh chàng này, nhóm GRL, Phòng thí nghiệm nghiên cứu nghệ thuật graffiti, và họ có một công nghệ cho phép họ chiếu sáng lên một bề mặt rồi vẽ lên nó bằng bút laser, và nó được ghi vào không gian âm. </seg>
<seg id="28"> Họ đi khắp nơi và lắp đặt những hệ thống như thế này. </seg>
<seg id="29"> Họ kể rằng có cả một vòng đời cho tất cả những gì được vẽ lên đó. </seg>
<seg id="30"> Đầu tiên, là những bộ phận sinh dục, rồi những câu chửi rủa, rồi những lời phỉ báng Bush cuối cùng thì người ta tiến tới nghệ thuật. </seg>
<seg id="31"> Nhưng luôn luôn có một vòng đời cho các tác phẩm của họ. </seg>
<seg id="32"> Thế rồi tôi về nhà và ăn tối với vợ tôi và kể cho nàng nghe về mấy thứ đó, và chúng tôi chợt ồ lên, "Khoan, nếu chúng ta biết có một công nghệ này nơi anh có thể dùng mắt để điều khiển mọi thứ, tại sao ta không nghĩ ra một cách để TEMPT điều khiển tia laser và anh ta lại có thể vẽ graffiti, nếu được vậy thì sẽ thật tuyệt vời." </seg>
<seg id="33"> Thế là cuộc chiến bắt đầu. </seg>
<seg id="34"> và khoảng 2 năm sau, không, khoảng 1 năm sau, sau một loạt sự sắp xếp rồi ... tái sắp xếp, chúng tôi làm được vài thứ. </seg>
<seg id="35"> Đầu tiên là đập nát cửa mấy công ty bảo hiểm, và sau đó là chế tạo cho TEMPT một cái máy để giao tiếp -- một "cái máy của Stephen Hawking". </seg>
<seg id="36"> Thật là tuyệt. </seg>
<seg id="37"> Tony là anh chàng vui tính nhất tôi biết, nghiêm túc đấy -- Tôi gọi anh ấy là Yoda, vì khi bạn nói chuyện với anh ta, hay nhận email từ anh ta, bạn sẽ cảm thấy, "Tôi chẳng là cái đinh gì. Anh chàng này mới thật là hay." </seg>
<seg id="38"> Một việc nữa là chúng tôi đem 7 lập trình viên trên khắp thế giới -- theo đúng nghĩa là từ mọi ngóc ngách của thế giới -- về nhà tôi. </seg>
<seg id="39"> Vợ tôi, bọn trẻ, và bản thân tôi chuyển ra nhà xe, còn mấy hacker và lập trình viên này và những lý thuyết gia âm mưu và những kẻ vô chính phủ chiếm dụng ngôi nhà. </seg>
<seg id="40"> Nhiều bạn bè tôi nghĩ rằng chúng tôi cực kì ngu ngốc mới làm thế và rằng chúng tôi sẽ quay lại nhà để thấy tất cả tranh ảnh bị gỡ xuống và tranh graffiti được vẽ đầy tường. </seg>
<seg id="41"> Nhưng trong vòng hơn 2 tuần, chúng tôi đã lập trình, và đi dạo trên đường bờ biển Venice, bọn trẻ nhà tôi tham gia, con chó nhà tôi cũng tham gia, và chúng tôi chế ra cái này. </seg>
<seg id="42"> Cái này gọi là EyeWriter , và bạn thấy mô tả ở đây. </seg>
<seg id="43"> Đây là một cặp kính râm rẻ tiền chúng tôi mua ở đường bờ biển Venice, mấy sợi dây đồng vài thứ mua ở Home Depot và Radio Shack, </seg>
<seg id="44"> Chúng tôi kiếm được một máy quay phim PS3, tháo tung nó ra, hàn nó lên một bóng đèn LED, và bây giờ bạn có một thiết bị miễn phí -- bạn có thể tự làm, chúng tôi đã xuất bản bộ mã miễn phí, bạn có thể tải phần mềm miễn phí. </seg>
<seg id="45"> Chúng tôi đã tạo ra một thiết bị mà tuyệt đối không có giới hạn gì. </seg>
<seg id="46"> Không có công ty bảo hiểm nào có thể nói "KHÔNG" </seg>
<seg id="47"> Không bệnh viện nào có thể từ chối </seg>
<seg id="48"> Bất kì ai bị liệt có thể dùng thiết bị này để thực sự vẽ hoặc giao tiếp sử dụng chính đôi mắt của họ. </seg>
<seg id="49"> Cám ơn. </seg>
<seg id="50"> Cám ơn rất nhiều. Thật là vui quá. </seg>
<seg id="51"> Như vậy là kết thúc 2 tuần, chúng tôi trở lại phòng bệnh của TEMPT. </seg>
<seg id="52"> Tôi thích tấm ảnh này, vì đây là phòng người khác và đây là phòng của Tony. </seg>
<seg id="53"> mọi thứ lộn xộn bề bộn này là để chuẩn bị cho một "lễ khánh thành". </seg>
<seg id="54"> Và sau hơn một năm thiết kế, 2 tuần viết chương trình, những ngày nhịn ăn và những đêm thức trắng, Tony đã vẽ trở lại, lần đầu tiên sau 7 năm. </seg>
<seg id="55"> Thật là một hình ảnh tuyệt vời, đây là hệ thống hỗ trợ sống, và anh ta đang nhìn sang những thiết bị hỗ trợ sống. </seg>
<seg id="56"> Chúng tôi phải đá vào giường để ra hiệu cho anh ta nhìn ra ngoài. </seg>
<seg id="57"> Và chúng tôi lắp đặt một máy chiếu chiếu ra một mảng tường của bãi đậu xe bên ngoài bệnh viện. </seg>
<seg id="58"> Và anh ấy đã vẽ, lần đầu tiên, với sự chứng kiến của gia đình và bạn bè -- và bạn có thể tưởng tượng không khí trong bãi đậu xe như thế nào. </seg>
<seg id="59"> Khôi hài nhất là chúng tôi phải lẻn vào bãi đậu xe, giống hệt như chúng tôi đang ở khu graffiti một cách chính thống. </seg>
<seg id="60"> Khi mọi việc xong xuôi, anh ấy gửi email cho chúng tôi, anh ấy viết thế này: "Đó là lần đầu tiên tôi được vẽ thứ gì đó trong 7 năm. </seg>
<seg id="61"> Tôi cảm thấy tôi đang bị nhấn chìm trong nước, và ai đó đã cúi xuống và kéo đầu tôi lên để tôi thở." </seg>
<seg id="62"> Thật là tuyệt vời phải không. </seg>
<seg id="63"> Đó gần như tiếng gọi xung phong cho chúng tôi. </seg>
<seg id="64"> Thúc giục chúng tôi tiếp tục tiến lên và phát triển. </seg>
<seg id="65"> Và chúng tôi đã đi được khá xa. </seg>
<seg id="66"> Đây là một thiết bị kì diệu, nhưng hiện giờ nó còn rất đơn sơ, chẳng khác gì một tấm bảng vẽ tự xoá của trẻ con . </seg>
<seg id="67"> Và một người có tiềm năng nghệ thuật lớn như Tony xứng đáng nhiều hơn thế. </seg>
<seg id="68"> Vì thế chúng tôi đang cố nghĩ ra thêm làm sao làm cho nó tốt hơn, nhanh hơn, mạnh hơn. </seg>
<seg id="69"> Từ lúc ấy, nỗ lực của chúng tôi được công nhận bằng nhiều cách. </seg>
<seg id="70"> Chúng tôi dành được vài giải thưởng. </seg>
<seg id="71"> Nhớ nhé, nó miễn phí; chẳng ai trong chúng tôi dùng nó để kiếm tiền. </seg>
<seg id="72"> Thậm chí nó được làm bằng tiền túi của chúng tôi. </seg>
<seg id="73"> Nên có tiền thưởng thì thật là tuyệt vời. </seg>
<seg id="74"> Armstrong Twitter về chúng tôi, và rồi tháng 12 thì tạp chí Time vinh danh chúng tôi họ xếp chúng tôi vào top 50 phát minh của năm 2010, thật là khoái. </seg>
<seg id="75"> Điều hay nhất về việc này -- và đây chính là cái làm hoàn thiện cả chu kì -- vào tháng tư năm nay, ở Geffen MOCA, trung tâm Los Angeles, sẽ có cuộc triển lãm "Nghệ thuật của những con phố" </seg>
<seg id="76"> và "Nghệ thuật của những con phố" sẽ có sự tham gia của gần như cả đám "bất lương" của nghệ thuật đường phố -- Banksy, Shepard Fairey, CAWs, -- tất cả những người này sẽ tham gia. </seg>
<seg id="77"> TEMPT cũng sẽ tham gia triển lãm, thật tuyệt vời phải không? </seg>
<seg id="78"> Về cơ bản, tôi muốn nói là: Nếu bạn thấy điều gì là "không thể", hãy biến nó thành "có thể". </seg>
<seg id="79"> Mọi thứ trong hội trường này đã từng là không thể -- sân khấu này, cái máy tính này, cái mic này, cái EyeWriter này nữa -- đã từng là không thể ở thời điểm nào đó. </seg>
<seg id="80"> Nên tôi kêu gọi tất cả các bạn -- Hãy biến chúng thành có thể. </seg>
<seg id="81"> Tôi chẳng phải là một lập trình viên, chưa bao giờ đụng đến "công nghệ nhận biết bằng mắt" nhưng tôi đã nghĩ ra một việc, và tự kết nối với những người tài giỏi và chúng tôi làm được việc đó. </seg>
<seg id="82"> Và đây là câu hỏi tôi mong muốn các bạn tự hỏi mình từng ngày một khi bạn nghĩ ra việc gì đó là cần thiết phải làm. Nếu không bây giờ -- thì bao giờ? Nếu mình không làm, thì ai làm? </seg>
<seg id="83"> Cám ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1114" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/morgan_spurlock_the_greatest_ted_talk_ever_sold</url>
<description>Với tính cách hài hước và ý trí bền bỉ, nhà làm phim Morgan Spurlock đã đi sâu vào khám phá thế giới marketing bí ẩn của nhiểu công ty, với mục đính quay một bộ phim được tài trợ hoàn toàn để nói về vấn đề tài trợ. </description>
<keywords>talks, Brand, TED Conference, business, consumerism, film, humor</keywords>
<talkid>1114</talkid>
<title> Bài Thuyết Trình TED Tuyệt Vời Nhất</title>
<seg id="1"> Tôi đã dành một vài năm để trải nghiệm cuộc sống trong những hoàn cảnh rất khắc nghiệt và đồng thời cũng rất nguy hiểm </seg>
<seg id="2"> Tôi sống trong ngục khắc nghiệt </seg>
<seg id="3"> Tôi làm việc trong mỏ than nguy hiểm </seg>
<seg id="4"> Tôi quay phim trong những vùng đang có chiến tranh vừa khó khăn vừa nguy hiểm </seg>
<seg id="5"> và trong 1 tháng tôi chỉ ăn duy nhất 1 thứ-- ban đầu ăn rất ngon, nhưng sau vài tuần thì thấy ớn, đến những ngày cuối cùng thì phát sợ lên được. </seg>
<seg id="6"> Thực ra, xuyên suốt sự nghiệp của mình, Tôi luôn luôn đẩy bản thân vào những hoàn cảnh rất khắc nghiệt với mục đích là tìm hiểu và thể hiện các vấn đề xã hội dưới 1 góc nhìn thú vị và hấp dẫn, thể hiện các vấn đề đó sao cho hầu hết mọi người đều có thể hiểu được chúng. </seg>
<seg id="7"> Chính vì vậy nên khi tôi biết tin là mình sẽ có mặt ở đây để thuyết trình về vấn đề quảng bá sản phẩm và vấn đề tài trợ, Tôi đã nghĩ ngay là mình cần làm điều gì đó thật khác biệt. </seg>
<seg id="8"> Có lẽ một số trong các bạn cũng biết, Khoảng 2 tuần trước, tôi có rao 1 quảng cáo trên Ebay. </seg>
<seg id="9"> Đồng thời tôi cũng viết tin nhắn trên Facebook, và trên Twitter, Tôi hi vọng 1 cá nhân hay tổ chức nào đó sẵn sàng bỏ tiền để sở hữu bản quyền tên bài TEDTalk của tôi. </seg>
<seg id="10"> Thật sự thú vị, một số cá nhân và tổ chức, dù là hoạt động lợi nhuận hay không, đã hồi đáp về cơ hội độc nhất vô nhị này-- vì tôi biết có nằm mơ Chris Anderson cũng không cho tôi đứng ở đây lần hai-- cơ hội để sở hữu bản quyền tên bài thuyết trình các bạn đang xem, mặc dù vào lúc rao tin, nó chưa hề có tiêu đề, cũng chẳng có mấy nội dung và thậm chí cũng chả rõ nó nói về vấn đề chi </seg>
<seg id="11"> Vì vậy thứ bạn được sở hữu đại loại sẽ như thế này: Tên bạn xuất hiện vị trí này: Một bài thuyết trình TED mà bạn không rõ nó nói về điều gì rất có thể nội dung của nó sẽ khiến bạn cảm thấy sốc thậm chí nó có thể khiến bạn cảm thấy mình thật ngờ nghệch khi đồng ý mua nó. </seg>
<seg id="12"> Nhưng dẫu sao đi nữa, đây rõ ràng là 1 cơ hội quảng bá truyền thông tuyệt vời. </seg>
<seg id="13"> Các bạn có đoán được có bao nhiêu người sẽ xem bài thuyết trình này không? </seg>
<seg id="14"> chắc chắn là vô số. </seg>
<seg id="15"> Xin chú ý, đây chỉ là minh hoạ. </seg>
<seg id="16"> Như vậy, mặc dù tiềm ẩn rủi ro, vẫn có người sẵn sàng chi tiền mua bản quyền tên bài thuyết trình này. </seg>
<seg id="17"> Nếu như là 1 năm trước đây, Tôi cũng không biết liệu có ai dám chi tiền để làm điều này. </seg>
<seg id="18"> Nhưng trong dự án quay phim mới đây, chúng tôi đã tập trung vào vấn đề quảng cáo và phân phối sản phẩm. </seg>
<seg id="19"> Như tôi đã nói vài phút trước đây, Tôi tự đưa mình vào những hoàn cảnh vô cùng khó khăn xuyên suốt nhiều năm, nhưng thật sự chưa từng có điều gì khiến tôi cảm thấy thật sự khó khăn và nguy hiểm bằng gặp mặt những nhân vật này: </seg>
<seg id="20"> Các bạn có thể nhận ra ý tưởng của tôi trong bộ phim mới này. </seg>
<seg id="21"> Ý tưởng của tôi là quay một bộ phim về các sản phẩm của quý công ty nhằm quảng cáo cho công ty, đồng thời chi phí cho thực hiện bộ phim cũng chính là tiền mà quý công ty dự định dùng vào các quảng cáo truyền thống. </seg>
<seg id="22"> Như vậy bộ phim sẽ có tên là: "Bộ Phim Tuyệt Vời Nhất" </seg>
<seg id="23"> Như vậy trong "Bộ Phim Tuyệt Vời Nhất", Tất cả mọi chi tiết xuất hiện từ đầu đến cuối, đều là quảng bá, từ những giây đầu tiên cho đến những giây cuối cùng-- các anh sẽ thấy tên thương hiệu xuất hiện trước nhất, chẳng hạn ở đây là Thương hiệu X. </seg>
<seg id="24"> Nhãn hiệu Qualcomm Stadium, hay Staples Center ... </seg>
<seg id="25"> tất cả những sản phẩm này sẽ gắn liền với bộ phim trong tương lai -- vĩnh viễn </seg>
<seg id="26"> bộ phim sẽ luôn truyền tải mục đích của nó -- Ý anh là? Trong lương lai, trường tồn? </seg>
<seg id="27"> Tôi là một người rỗi hơi? </seg>
<seg id="28"> Đây là cách diễn đạt hình tượng. </seg>
<seg id="29"> "Trong tương lai". "trường tồn" </seg>
<seg id="30"> Chúng ta không chỉ đơn thuần cho khán giả thấy tên thương hiệu, mà còn muốn đảm bảo rằng mọi sản phẩm xuất hiện trong bộ phim đều bán chạy. </seg>
<seg id="31"> Chẳng hạn, nếu chúng ta bán 1 đôi giày thì nó chính là đôi giầy tốt nhất anh từng đi ... </seg>
<seg id="32"> Chiếc xe tuyệt vời nhất anh từng lái từ "Bộ Phim Tuyệt Vời Nhất" loại đồ uống hảo hạng nhất anh từng nếm trong "Bộ Phim Tuyệt Vời Nhất" </seg>
<seg id="33"> nói tóm lại ý của anh là, ẩn sau mặt nổi rằng các thương hiệu là 1 phần của bộ phim, thì các thương hiệu cũng đồng thời là nguồn tài chính cho bộ phim? </seg>
<seg id="34"> Chính xác tôi đang nói về quá trình bộ phim được dàn dựng. </seg>
<seg id="35"> Mục đích bao trùm của bộ phim là rất rõ ràng. </seg>
<seg id="36"> các anh sẽ thấy cách các sản phẩm được xuất hiện trong bộ phim này. </seg>
<seg id="37"> đó chính là ý tưởng xuyên suốt trong bộ phim, từ bắt đầu cho đến hết. </seg>
<seg id="38"> Tôi rất hy vọng CEG đồng ý hợp tác. </seg>
<seg id="39"> Tôi thấy ý tưởng của anh thực sự nực cười, ngay khi bắt đầu nghe anh nói, tôi đã cho rằng khách hàng không hề có hứng thú với nó. </seg>
<seg id="40"> Tôi không nghĩ là khách hàng sẽ có hứng với cách tiếp cận này. </seg>
<seg id="41"> Anh có thể đảm bảo hiệu quả của quảng cáo thông qua 1 bộ phim không? nhưng anh có dự đoán được điều gì sẽ xảy ra khi bộ phim được trình chiếu không ? </seg>
<seg id="42"> Anh cần bao nhiêu tiền để thực hiện dự án này? </seg>
<seg id="43"> 1,5 triệu USD. </seg>
<seg id="44"> Tôi thiết nghĩ anh sẽ khó mà thuyết phục được họ, dẫu sao nó cũng đáng để anh cố gắng thuyết phục một vài thương hiệu nổi tiếng. </seg>
<seg id="45"> Ai mà biết nổi, rất có thể khi bộ phim được hoàn thành, chúng ta cũng vẫn chỉ như 1 lũ ngốc. </seg>
<seg id="46"> Theo anh thì phản ứng của mọi người sẽ như thế nào? </seg>
<seg id="47"> Hầu hết sẽ trả lời "Không" </seg>
<seg id="48"> Nhưng vấn đề nằm ở nội dung bộ phim hay vấn đề là ở tôi? </seg>
<seg id="49"> JK: Cả hai. </seg>
<seg id="50"> ... Thật khó mà lạc quan trong những lúc như này. </seg>
<seg id="51"> Vậy các anh có thể giúp tôi không? Tôi rất cần sự trợ giúp. </seg>
<seg id="52"> Tôi có thể giúp anh. </seg>
<seg id="53"> Tuyệt. </seg>
<seg id="54"> Tuyệt vời. </seg>
<seg id="55"> Chũng tôi cần tìm hiểu xem những hãng nào muốn tham gia dự án của anh. </seg>
<seg id="56"> Tất nhiên rồi. </seg>
<seg id="57"> Khi các anh tiếp xúc với những người mà .. </seg>
<seg id="58"> Chúng tôi có việc khác cần làm bây giờ. </seg>
<seg id="59"> Tắt ngay camera cho tôi. </seg>
<seg id="60"> Tôi thiết nghĩ "Tắt camera" có nghĩa là hãy nói chuyện mà không có lưu lại gì hết. </seg>
<seg id="61"> nó cũng đồng thời có nghĩa là "Chúng tôi không có hứng với bộ phim của anh." </seg>
<seg id="62"> Và cứ như vậy, lần lượt, Tất cả các công ty tiềm năng đều không quan tâm dự án. </seg>
<seg id="63"> Không có bất kỳ một công ty nào có hứng với bộ phim này. </seg>
<seg id="64"> Tôi đã rất sốc. </seg>
<seg id="65"> Tất cả bọ họ đều không hề muốn tham gia vào dự án đó. </seg>
<seg id="66"> Tôi thật sự thất vọng, bởi lẽ tôi luôn nghĩ rằng mục đích của công tác quảng cáo, chính là làm sao cho càng nhiều người biết về sản phẩm càng tốt, càng nhiều người biết về nó càng hiệu quả. </seg>
<seg id="67"> Đặc biệt trong thời đại hiện nay, sự tương tác của các phương tiên truyền thông hiện đại và truyền thống cũng như viễn cảnh của truyền thông không phải đơn thuần chỉ là một loại phương tiện để truyền đạt một mớ bòng bong các thông tin. </seg>
<seg id="68"> Không, đó không phải điều tôi nghĩ. </seg>
<seg id="69"> Vấn đề ở đây chính là, Ý tưởng của tôi có 1 lỗi rất nghiêm trọng, và lỗi đó chính là điều này. </seg>
<seg id="70"> Ồ không, đó không phải là vấn đề. </seg>
<seg id="71"> Đó hiển nhiên không phải là vấn đề. </seg>
<seg id="72"> Bức hình này hoàn toàn okê. </seg>
<seg id="73"> Tuy nhiên điều mà bức hình này minh hoạ cho, lại là vấn đề </seg>
<seg id="74"> khi bạn tìm kiếm transparency trên chương trình Google Image. bức hình này chính là -- Đây chính là 1 trong những bức ảnh đầu tiên chương trình tìm ra. </seg>
<seg id="75"> Tôi thích cái cách mà các bạn nghĩ, nhưng không :) </seg>
<seg id="76"> Đây mới chính là vấn đề : Transparency -- không giả tạo, cũng chẳng gian dối; dễ dàng nhìn xuyên thấu; rất dễ hiểu; được phân loại dựa trên tính rõ nét hoặc sự dễ dàng thâm nhập thông tin, đặc biệt là khi nói tới tính thực dụng trong kinh doanh -- dòng dưới cùng này có lẽ chính là vấn đề lớn nhất. </seg>
<seg id="77"> các bạn thấy đấy, chúng ta nghe nói rất là nhiều về transparency. </seg>
<seg id="78"> Những chính trị gia nói về nó, tổng thống cũng nói đến nó. Thậm chí một CEO cũng nói về khái niệm này. </seg>
<seg id="79"> Nói đến thực hiện một điều gì đó mới mẻ, hay tạo sự thay đổi bất thường. </seg>
<seg id="80"> Tại sao? Đơn giản là transparency vô cùng đáng sợ -- tựa như tiếng gào thét của chú gấu mẻ răng nà. </seg>
<seg id="81"> đó là điều không thể dự đoán trước kết quả -- Giống như sự phân tách đột ngột của con đường quê này. </seg>
<seg id="82"> đồng thời nó cũng rất mạo hiểm. </seg>
<seg id="83"> điều gì có thể là ngu hiểm? </seg>
<seg id="84"> Ngoàm một bát đầy Cool Whip. </seg>
<seg id="85"> Hành động đó thật sự rất kinh dị. </seg>
<seg id="86"> Khi tôi bắt đầu cuộc nói chuyện với đại diện các công ty và nói rằng tôi muốn trình bày về mục đích của minh, Thì họ nói ngay: "Okê, bọn tôi không phản đối anh trình bày ý tưởng" </seg>
<seg id="87"> Bọn tôi không phản đối ý tưởng của anh, nhưng chúng tôi chỉ có hứng với ý tưởng của mình thôi. </seg>
<seg id="88"> các bạn thấy đấy, khi tôi còn là 1 cậu bé bố tôi vẫn thường hay khiến tôi khó trả lời -- và đây là ánh mắt mà ông ấy thường nhìn tôi -- bố tôi bảo: "con trai, mọi chuyện đều có ba mặt của nó" </seg>
<seg id="89"> đây là điều con muốn nói đây là điều bố muốn nói và đây là kết quả của cuộc thảo luận." </seg>
<seg id="90"> như các bạn thấy, trong dự án này, tôi muốn trình bày tiềm năng của quảng cáo bằng phim. </seg>
<seg id="91"> Và mới chỉ có duy nhất một công ty có hứng tham gia -- và nguyên nhân duy nhất cùng là vì Jogn Bond và Richard Kirshenbaum đã quen tôi trong nhiều năm trời -- Tôi cho rằng mình phải tự bắt tay vào kế hoạch của mình, không nên nhờ đến những nhân vật trung gian nữa. cùng với cả đoàn làm phim đến từng công ty một. </seg>
<seg id="92"> và điều mà các bạn nhận ra -- hay ít ra là điều mà tôi nhận ra -- chính là, khi bạn trao đổi thông tin với các công ty này, ý tưởng, khái niệm về nhãn hiệu là không rõ ràng. </seg>
<seg id="93"> một số bạn bè của tôi thực hiện những bộ phim Hollywood rất hấp dẫn, một số bạn bè khác thì tự mình dàn dựng những bộ phim, cũng như tôi. </seg>
<seg id="94"> và nhóm bạn thứ nhất nói với tôi rằng nguyên nhân chính khiến phim của họ thành công chính là sự nổi tiếng của những đối tác họ hợp tác. </seg>
<seg id="95"> còn nhóm bạn thứ hai cua tôi thì nói rằng: "Làm sao để chúng ta có thể cạnh tranh được với những bộ phim sản xuất ở Hollyhood ?" </seg>
<seg id="96"> để cạnh tranh được, bộ phim cần có 1 cái tên là "Bộ Phim Tuyệt Vời Nhất" </seg>
<seg id="97"> vậy khán giả sẽ nhận ra Ban trong phim như thế nào? </seg>
<seg id="98"> bất kể thời điểm nào tôi đi, bất kể lần nào tôi mở hộp đựng thuốc, bạn cũng đều nhìn thấy nhãn hiệu khủ mùi Ban. </seg>
<seg id="99"> bất cứ lần nào tôi bắt đầu cuộc phỏng vấn với ai đó, tôi sẽ hỏi: "anh đã sẵn sàng cho buổi phỏng vấn chưa? </seg>
<seg id="100"> có vẻ anh đang hơi hồi hộp </seg>
<seg id="101"> tôi muốn giúp anh bình tĩnh trở lại. </seg>
<seg id="102"> có lẽ anh nên uống chút trước khi chúng ta phỏng vấn" </seg>
<seg id="103"> như vậy chúng tôi sẽ cố tình tạo ra những cảnh quay kiểu này. </seg>
<seg id="104"> cho dù đó là "Floral Fusion" hay là "Paradise Winds," tất cả chắc chắn sẽ xuất hiện trên phim. </seg>
<seg id="105"> chúng ta sẽ tạo những cảnh quay cho cả nam và nữ -- có thể là bất cứ loại sản phẩm nào. </seg>
<seg id="106"> đây là một yếu tố hoàn toàn khả thi. </seg>
<seg id="107"> Bây giờ tôi rất sẵn lòng trả lời những thắc mắc của các anh và cung bao gồm luôn cảnh quay này trong phim. </seg>
<seg id="108"> Chúng tôi là một thương hiệu nhỏ. </seg>
<seg id="109"> Cũng giống kiểu anh nói, quay một bộ phim nhỏ. đây rõ ràng là một khó khăn lớn đối với công ty chúng tôi </seg>
<seg id="110"> chúng tôi không có thực lực tài chính bằng những thương hiệu khác. </seg>
<seg id="111"> do đó nên nếu tham gia dự án này thì -- anh biết đấy, quảng bá Ban với khán giả -- có vẻ là 1 lý do khiến chúng ta thấy hứng thú. </seg>
<seg id="112"> Ý của chị khi miêu tả về Ban là gì? </seg>
<seg id="113"> Ban chưa là gì hết. </seg>
<seg id="114"> Đó là 1 câu hỏi khó. </seg>
<seg id="115"> Người phụ nữ: công nghệ hiện đại. </seg>
<seg id="116"> Chúng ta không miêu tả nó bằng công nghệ ai đó đang cố lảng tránh câu hỏi. </seg>
<seg id="117"> Người đàn ông: Chúng ta có nói tới sự tình táo, đầy sức sống. </seg>
<seg id="118"> Tôi nghĩ "đầy sức sống" là một cách diễn đạt tuyệt vời, trái ngược với "những mùi khó chịu" </seg>
<seg id="119"> Nó làm chúng ta tỉnh táo. </seg>
<seg id="120"> bằng cách nào chúng ta duy trì sự sảng khoái dài lâu hơn, nhiều lần sảng khoái hơn. </seg>
<seg id="121"> những thứ kiểu đó rất có ích. </seg>
<seg id="122"> Và đó là một sự hợp tác vô cùng có lợi. </seg>
<seg id="123"> Vậy tôi thì sao? một con người bình thường ? </seg>
<seg id="124"> Tôi muốn hỏi những người dân trên phố, những người bình thường như tôi, </seg>
<seg id="125"> Họ sẽ giúp tôi hiểu về phong cách riêng cúa mình. </seg>
<seg id="126"> Anh coi mình thuộc trường phái phong cách nào? </seg>
<seg id="127"> Thanh niên: Hử, phong cách của tôi? </seg>
<seg id="128"> Tôi cũng không biết nữa. </seg>
<seg id="129"> Tôi rất ưa chuộng quần áo hợp thời trang. </seg>
<seg id="130"> Người phụ nữ: Phong cách của thập kỷ 80 dùng đồ da như ở thập kỷ 80 trừ phi đến ngày giặt đồ. </seg>
<seg id="131"> Phong cách của anh là gì, Gerry? </seg>
<seg id="132"> Nét riêng biệt </seg>
<seg id="133"> Thanh niên: Tôi nghĩ phong cách của mình chính là màu đen huyền ảo. </seg>
<seg id="134"> Tôi rất khoái những thứ có màu tối rất nhiều thứ xám và tối màu. </seg>
<seg id="135"> Nhưng thông thường tôi có dùng 1 thứ phụ kiện, chẳng hạn như kính chống nắng, hoặc những đồ bằng thuỷ tinh. </seg>
<seg id="136"> Người phụ nữ: Nếu coi anh Dan như một nhãn hiệu thì tôi sẽ trả lời rằng anh ấy là chiếc xe Mercedes Benz mui trần cổ điển </seg>
<seg id="137"> Người đàn ông: Phong cách của tôi Tôi cho là mình thuộc tuýp sống tự do. </seg>
<seg id="138"> Người phụ nữ: hơi hippi, cũng hơi yogi, đại loại như 1 cô gái đẹp -- thật tình mình cũng không rõ. </seg>
<seg id="139"> Người đàn ông: Mình là một anh chàng đồ chơi. </seg>
<seg id="140"> Mình bán khắp nơi các đồ chơi dành cho các con vật cưng. </seg>
<seg id="141"> Mình nghĩ đó là cái riêng biệt của mình. </seg>
<seg id="142"> mình biết đây là một nghề hơi kỳ lạ. </seg>
<seg id="143"> Người đàn ông: Phong cách của tôi chính là FedEx, vì tôi đi phân phối sản phẩm. </seg>
<seg id="144"> Người đàn ông: Một nhà văn chưa thanh công và thích uống rượu. </seg>
<seg id="145"> Như vậy có coi là 1 câu trả lời chứ? </seg>
<seg id="146"> Luật sư: Tôi là người có phong cách luật sư . </seg>
<seg id="147"> Tôm: Tôi đơn giản là Tôm. </seg>
<seg id="148"> Nhìn đi nhìn lại, chúng ta không thể ai cũng có tên Tôm, nhưng tôi luôn thấy mình là một sự pha lẫn của nét đẹp đen tuyền và thích tự do bay nhảy. </seg>
<seg id="149"> các bạn ạ, tôi nhận ra là mình cần nhờ sự tư vấn từ một chuyên gia. </seg>
<seg id="150"> Tôi cần gặp người có thể thấu hiểu trí não tôi. Người có đủ khả năng giúp tôi nhận biết được "phong cách cá nhân" </seg>
<seg id="151"> Tôi đã đến công ty Olson Zaltman in Pittsburg. </seg>
<seg id="152"> Công ty này đã giúp nhiều công ty, như Nestle, Febreze, Hallmark xác định phong cách riêng biệt của họ. </seg>
<seg id="153"> Công ty này đã thành công trong những trường hợp đó, vì thế tôi có lý do để tin rằng họ sẽ giúp được tôi. </seg>
<seg id="154"> Anh có mang theo các bức ảnh phải không? </seg>
<seg id="155"> Đúng vậy, bức ảnh đầu tiên tôi muốn nói đến là 1 bức ảnh về gia đình tôi. </seg>
<seg id="156"> Anh hãy kể tôi nghe bằng cách nào bức ảnh liên quan đến cách suy nghĩ và cảm xúc của anh. </seg>
<seg id="157"> Những người thân này đã dạy dỗ tôi về cuộc sống. </seg>
<seg id="158"> Anh có thể kể cho biết cảm nhận của anh về cuộc sống này. </seg>
<seg id="159"> Cuộc sống này? Đó là cách chúng ta xử sự -- với những người xung quanh mình, với bạn bè, với gia đình, công việc chúng ta làm, cách chúng ta hưởng thụ và trải nghiệm cuộc đời. </seg>
<seg id="160"> Tất cả những kinh nghiêm này đều bắt đầu từ một nơi, và đối với tôi thì nó khởi nguồn từ mái ấm gia đình tôi ở miền tây Virginia. </seg>
<seg id="161"> Kế tiếp, anh muốn chia sẻ về điều gì? </seg>
<seg id="162"> Thứ hai là: Đây là cảnh về 1 ngày đẹp nhất trong đời . </seg>
<seg id="163"> Anh hãy kể tôi nghe bằng cách nào bức ảnh liên quan đến cách suy nghĩ và cảm xúc của anh. </seg>
<seg id="164"> Nó miêu tả ước mơ của tôi hồi còn bé. </seg>
<seg id="165"> tôi có hứng thú với những điều đặc biệt. </seg>
<seg id="166"> tôi thích những điều kỳ lạ. </seg>
<seg id="167"> Anh có thể giải thích rõ hơn về điều đó không? </seg>
<seg id="168"> Con dao bầu đó là gì? trạng thái định hình trong anh bây giờ là như nào? </seg>
<seg id="169"> Vì sao đổi mới là cần thiết? vùng màu đó có ý nghĩa gì ở đây ? </seg>
<seg id="170"> Kể tôi nghe thêm về thời điểm đó. </seg>
<seg id="171"> anh khó hiểu về điều gì trong con người anh. </seg>
<seg id="172"> Anh đã thay đổi ở những mặt nào? </seg>
<seg id="173"> anh không cần phải lo lắng. Anh đã có những biến chuyển đột ngột gì trong cuộc sống? </seg>
<seg id="174"> AAAAAA! Ồ, tôi mới là người phải nói cảm ơn chứ. </seg>
<seg id="175"> Rất cảm ơn vì anh đã kiên nhẫn giải thích. </seg>
<seg id="176"> Ôkê. . </seg>
<seg id="177"> Ôi chao, tôi không còn tỉnh táo để nhận ra điều gì vừa diễn ra nữa. </seg>
<seg id="178"> Cảm giác như vừa trải qua một cơn ác mộng. </seg>
<seg id="179"> Điều đầu tiên tôi muốn nói đến là: Con người anh ẩn chứa hai quan điểm tách biệt nhưng lại bổ sung lẫn nhau, các mặt trong phong cách cá nhân của anh -- Phong cách của Morgan Spurlock bao gồm sự chắc chắn và liều lĩnh. </seg>
<seg id="180"> chúng gắn kết với nhau cực ky hài hoà. </seg>
<seg id="181"> Tôi nghĩ có sự mẫu thuẫn xảy ra ở đây. </seg>
<seg id="182"> Một số công ty dường như chỉ tập trung vào một khía cạnh mạnh của họ chứ không hề đánh giá bao quát cả hai mặt. </seg>
<seg id="183"> đặc điểm rất tự nhiên đó là, hầu hết các công ty đều có xu hướng tránh tiến hành những kế hoạch họ không chắc chắn, tránh sự sợ hãi thất bại, những yếu tố này, anh đã vận dụng chúng, theo chiều hướng tích cực cho dự án của anh, </seg>
<seg id="184"> có những thương hiệu nổi tiến cũng đã đi theo chính con đường đo </seg>
<seg id="185"> đây chính là 1 thương hiệu thâm niên, Apple. </seg>
<seg id="186"> Còn đây là Target, Wii, Mini của Mini Coopers, và JetBlue. </seg>
<seg id="187"> Đây đều là những thương hiệu kết hợp hài hoà sự chắc chắn và liều lĩnh. Tất cả đã từng đóng vai trong trong sự thành công của họ, nhưng rồi họ thay dổi cách hoạt động, Tuy nhiên, phong cách chắc chắn pha lẫn liều lĩnh thực sự là một công cụ tuyệt vời. </seg>
<seg id="188"> Một phong cách chắc chắn pha lẫn liều lĩnh. Vậy còn phong cách của mọi người ở đây thì sao? </seg>
<seg id="189"> Nếu ai đó hỏi các bạn về phong cách cá nhân của mình, Thì các bạn sẽ trả lời thế nào? </seg>
<seg id="190"> các bạn có phong thái lạc quan ? </seg>
<seg id="191"> Hay các bạn có phong thái bi quan ? </seg>
<seg id="192"> Các bạn có ngại phải thay đổi, chỉ muốn duy trì tình trạng hiện tại? </seg>
<seg id="193"> phong thái lạc quan hướng đến những điều mới mẻ, sinh động, vui vẻ tựa như anh chàng trong phim Fresh Prince, tính nhất thời, thích phiêu lưu, thích mạo hiểm, giống như Errol Flynn, nhanh lẹ, không tin vào điều siêu nhiên, độc đoán huyền bí, giống như Gandalf. </seg>
<seg id="194"> hay các bạn theo chiều hướng ngược lại? </seg>
<seg id="195"> các bạn có thông minh, trí tuệ , như điệp viên 007? </seg>
<seg id="196"> các bạn có bảo thủ, cố chấp, thấu hiểu người khác như Oprah? </seg>
<seg id="197"> Bạn có phải là người đáng tin cậy, ít thay đổi cách sống, quen thuộc, an toàn, chắc chắn, tin tưởng vào Chúa, trầm lặng giống như Dalai Lama hay Yoda? </seg>
<seg id="198"> xuyên suốt thời gian dựng bộ phim này, có đến trên 500 công ty dù thuộc nhóm nào đi nữa, đều từ chối tham gia dự án của chúng tôi. </seg>
<seg id="199"> Họ không muốn tham gia vào bộ phim này, mà có lẽ lý do chính ở đây chính là vì, họ không chắc chắn về hiệu quả của bộ phim. </seg>
<seg id="200"> Tuy nhiên, chúng tôi thực tế vẫn nhận được sự hợp tác của 17 công ty 17 công ty dám chấp nhận mạo hiểm, những công ty muốn thực hiện kinh doanh với những con người có phong cách giống như tôi, những người đã mở ra 1 con đường mới một con đường mà thông thường chúng ta không thể ngờ được một cách tiếp cận mà một nhà quảng cáo chắc chắn sẽ không bao giờ quên </seg>
<seg id="201"> đó là cách tiếp cận về quảng bá đầy trí tuệ, Chúng tôi sẽ truyền tải thông điệp trong bộ phim về cách các chuyên gia sử dụng công nghệ MRI để xác định các phần trung tâm của bộ não dưới cả hai góc độ thương mại và làm phim. </seg>
<seg id="202"> Chúng tôi đã đến thành phố Sao Paulo, nơi chính phủ ngăn cấm quảng cáo ngoài trời. </seg>
<seg id="203"> Toàn bộ thành phố trong khoảng 5 năm gần nhất không hề có một bảng quảng cáo, không áp phích, không tờ rơi, không một hình thức quảng cáo nào hết. </seg>
<seg id="204"> Chúng tôi đi đến khu vực trường học nơi duy nhất các công ty có thể gắn băng zôn không có bất kỳ nơi nào trên đất Mỹ giống như vậy. </seg>
<seg id="205"> Điều khiến tôi cảm thấy bất ngờ nhất chính là, dự án này nhận được rất nhiều phản hồi, Thành quả lớn nhất tôi đạt được chính là việc tôi đã làm việc trực tiếp với các công ty. </seg>
<seg id="206"> và những thứ mà các thương hiệu xuất hiện trong phim đạt được </seg>
<seg id="207"> họ có thể cắt giảm số lượng nhà phân phối trung gian, cắt giảm các đại lý Có lẽ các đại lý đó không cảm thấy vui với dự án này. </seg>
<seg id="208"> Tôi đã làm việc miệt mài cùng với các đồng sự thiết kế nghệ thuật. </seg>
<seg id="209"> Chúng tôi đã cùng nhau tạo ra những nét riêng biệt, những thứ có khả năng ảnh hưởng đến suy nghĩ của mọi người, nhứn thứ có thể làm thay đổi cách nhìn nhận của moi người về thế giới khách quan này. </seg>
<seg id="210"> Dự án này có thực sự mang lại lợi ích cho các đối tác, nó cợ thưc sự thành công? </seg>
<seg id="211"> Hãy cùng nhìn lại từ khi bộ phim được công chiếu trong liên hoan phim Sundance. </seg>
<seg id="212"> Theo như số liệu thống kê của Burrelles, tính từ tháng một trở đi, các bạn chú ý là con số này chưa phải là cuối cùng -- chúng tôi đã nhận được 900 triệu phản hồi của truyền thông về bộ phim. </seg>
<seg id="213"> Đây là số liệu thu nhận được chỉ trong hơn 2 tuần. </seg>
<seg id="214"> và hoàn toàn xuất hiện trên Internet -- không hề tính đến các toè báo, không hề tính đến ti vi. </seg>
<seg id="215"> Bộ phim vẫn chưa hề bắt đầu công chiếu chính thức. </seg>
<seg id="216"> không xuất hiện trên Internet. </seg>
<seg id="217"> cũng như chưa hề công chiếu trên các quốc gia bên ngoài biên giới. </seg>
<seg id="218"> Như vậy là, bộ phim đã nhận được rất nhiều sự ủng hộ </seg>
<seg id="219"> rõ ràng không hề tồi đối với một dự án mà ban đầu, gần như tất cả các công ty đều khuyên khách hàng của họ không nên quan tâm. </seg>
<seg id="220"> Điều tôi luôn tin tưởng đó là khi chúng ta nắm lấy cơ hội, chúng ta chấp nhận mạo hiểm, trong sự mạo hiểm ẩn chứa cơ hội. </seg>
<seg id="221"> Tôi tin tưởng rằng nếu các bạn ngăn cản mọi người đối mặt với nguy hiểm, các bạn cũng đang ngăn cản họ đạt được thành công. </seg>
<seg id="222"> Tôi tin tưởng rằng, nếu các bạn khuyến khích nhân viên đối mặt với tình huống mạo hiểm, các bạn thực sự sẽ giúp cho toàn bộ công ty đi đến thành công. </seg>
<seg id="223"> Tôi cảm nhận được rằng chúng ta cần phải khuyến khích mọi người đối mặt với sự mạo hiểm. </seg>
<seg id="224"> chúng ta cần phải động viên họ không ngại ngần sợ hãi nắm bắt những cơ hội trước mắt. </seg>
<seg id="225"> Nói tóm lại, chúng ta phải coi sự sợ hãi là điều hết sức bình thường. </seg>
<seg id="226"> Chúng ta phải nhốt con gấu vào trong cái lồng này. </seg>
<seg id="227"> Đối mặt sự sợ hãi. Đối mặt sự nguy hiểm. </seg>
<seg id="228"> Ngoạm một thìa thật bự, chúng ta phải đối mặt nguy hiểm. </seg>
<seg id="229"> cuối cùng chúng ta phải nhìn nhận vào sự thật </seg>
<seg id="230"> Hơn bao giờ hết, tính trung thực có giá trị của nó. </seg>
<seg id="231"> như đảm bảo tiêu chí mình đặt ra, tôi muốn nói với các bạn rằng, Bài thuyết trình của tôi "Embrace Transparency," được tài trợ bởi những con người quý mến, tập đoàn EMC tổ chức này đã chi ra 7.100 $ trên Ebay để sở hữu bản quyền tên bài thuyết trình. </seg>
<seg id="232"> Nhà cung cấp các nền tảng lưu trữ thông tin đến với tất cả các tổ chức trên toàn thế giới. </seg>
<seg id="233"> EMC giới thiệu "Embrace Transparency." </seg>
<seg id="234"> Cảm ơn các bạn đã lắng nghe. </seg>
<seg id="235"> Anh Morgan, Theo cách nói transparency của anh, thì khoản tiền 7.100 $ đang lưu lạc nơi đâu vậy ? </seg>
<seg id="236"> Đó thật là một câu hỏi thú vị. </seg>
<seg id="237"> Tôi có một tờ ngân phiểu được gửi từ tổ chức trụ sở chính tới tổ chức TED, Tập đoàn Sapling -- tờ ngân phiếu trị giá 7.100 $ để đảm bảo cho tôi xuất hiện trên TED vào năm sau :) </seg>
</doc>
<doc docid="1131" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/harvey_fineberg_are_we_ready_for_neo_evolution</url>
<description>Nhà nhân đạo học Harvey Fineberg trình bày 3 khả năng cho sự tiến hoá của loài người: dừng tiến hoá hoàn toàn, tiến hoá tự nhiên - và tiến hoá có kiểm soát sử dụng biến đổi gen làm con người thông minh hơn, nhanh nhẹn hơn, tốt đẹp hơn. Tân tiến hoá đang nằm trong tay con người. Chúng ta sẽ làm gì với cơ hội này?</description>
<keywords>talks, TED Conference, evolution, medicine, philosophy, science, technology</keywords>
<talkid>1131</talkid>
<title>Harvey Fineberg: Chúng ta đã sẵn sàng cho tân tiến hoá?</title>
<seg id="1"> Bạn muốn trở nên tốt đẹp hơn theo cách nào? </seg>
<seg id="2"> Nếu với một vài thay đổi trong gen, bạn có thể có trí nhớ tốt hơn -- chính xác hơn, đúng và nhanh hơn. </seg>
<seg id="3"> Hoặc trở nên cân đối, khoẻ mạnh hơn, dẻo dai hơn. </seg>
<seg id="4"> Các bạn có muốn trở nên hấp dẫn và tự tin hơn? </seg>
<seg id="5"> Sống lâu hơn? </seg>
<seg id="6"> Hoặc có thể bạn là một trong những người luôn muốn sáng tạo hơn. </seg>
<seg id="7"> Bạn muốn điều gì nhất? </seg>
<seg id="8"> Các bạn muốn điều gì, nếu chỉ được chọn một? </seg>
<seg id="9"> Sự sáng tạo. </seg>
<seg id="10"> Bao nhiêu người chọn sáng tạo? </seg>
<seg id="11"> Hãy giơ tay. Để tôi đếm. </seg>
<seg id="12"> Một vài người. Bằng số những người sáng tạo ở đây. </seg>
<seg id="13"> Rất tuyệt. </seg>
<seg id="14"> Bao nhiêu người sẽ chọn trí nhớ? </seg>
<seg id="15"> Nhiều hơn một chút. </seg>
<seg id="16"> Sức khoẻ thì sao? </seg>
<seg id="17"> Ít hơn. </seg>
<seg id="18"> Tuổi thọ? </seg>
<seg id="19"> À, phần lớn. Rất vui vì tôi là bác sĩ. </seg>
<seg id="20"> Nếu bạn có được một trong những điều này có thể sẽ có một thế giới khác. </seg>
<seg id="21"> Có phải đây chỉ là tưởng tượng? </seg>
<seg id="22"> Hay thực sự khả thi? </seg>
<seg id="23"> Tiến hoá là một chủ đề quen thuộc tại hội thảo TED hằng năm, nhưng hôm nay tôi muốn trình bày quan điểm của một bác sĩ. </seg>
<seg id="24"> Nhà di truyền học thế kỷ 20 T.G. Dobzhansky, ông đồng thời là một nhà truyền đạo của nhà thờ đạo Chính Thống tại Nga. Ông viết một bài luận tên là "Sinh học vô nghĩa trừ khi được soi sáng bởi tiến hoá" </seg>
<seg id="25"> Nếu bạn là một trong những người không chấp nhận bằng chứng của sự tiến hoá, bạn có thể, ngay bây giờ, tắt máy trợ thính tháo thiết bị liên lạc -- tôi cho phép -- và có thể một lần nữa coi cuốn sách của Kathryn Schultz là sai lầm vì phần còn lại của bài nói này sẽ không có ý nghĩa gì với bạn cả. </seg>
<seg id="26"> Nhưng nếu bạn chấp nhận sự tiến hoá sinh học, hãy suy nghĩ về điều này: đây là vấn đề về quá khứ, hay tương lai? </seg>
<seg id="27"> Điều này có đúng với các loài khác không? hay có đúng với chúng ta không? </seg>
<seg id="28"> Đây là một cách nhìn khác về cây sự sống. </seg>
<seg id="29"> Trong hình này tôi đã minh hoạ bằng một cây với các nhánh toả ra mọi hướng, nếu các bạn nhìn vào phần viền của cây sự sống này, tất cả các loài ở đầu nhánh đã thành công trong tiến hoá: chúng tồn tại cho đến bây giờ; chúng thể hiện sự thích nghi với môi trường. </seg>
<seg id="30"> Phần về loài người của nhánh này, tận cùng kia, chính là điều chúng ta quan tâm nhất. </seg>
<seg id="31"> Chúng ta tách ra từ tổ tiên chung với loài hắc tinh tinh khoảng 6 đến 8 triệu năm trước. </seg>
<seg id="32"> Trong khoảng từ đó đến nay đã có 20 đến 25 loài vượn người khác nhau. </seg>
<seg id="33"> Một số loài xuất hiện và biến mất. </seg>
<seg id="34"> Chúng ta đã tồn tại khoảng 130 000 năm. </seg>
<seg id="35"> Dường như chúng ta cách rất xa các phần khác của cây, nhưng thực tế phần cơ bản của tế bào người khá giống với tế bào các loài khác. </seg>
<seg id="36"> Các bạn có biết chúng ta có thể lợi dụng và điều khiển cơ cấu hoạt động của một loại vi khuẩn thông thường để sản xuất loại protein của insulin dùng trong việc điều trị tiểu đường? </seg>
<seg id="37"> Hợp chất này không giống insulin người; loại protein này về mặt hoá học hoàn toàn giống với hợp chất từ tuyến tuỵ trong cơ thể người. </seg>
<seg id="38"> Nói về vi khuẩn các bạn có biết ruột người chứa nhiều vi khuẩn hơn số tế bào trong cơ thể chúng ta? </seg>
<seg id="39"> Có thể nhiều hơn đến 10 lần. </seg>
<seg id="40"> Thử nghĩ xem, khi Antonio Damasio hỏi về sự tự nhận thức về bản thân, bạn có nghĩ về đám vi khuẩn đó không? </seg>
<seg id="41"> Ruột người là một môi trường lý tưởng cho chúng. </seg>
<seg id="42"> Nó ấm, tối, ẩm lại rất thoải mái. </seg>
<seg id="43"> Và chúng ta cung cấp dủ dinh dưỡng mà chúng không cần mất công gì cả. </seg>
<seg id="44"> Rất dễ dãi cho vi khuẩn, chỉ thỉnh thoảng bị gián đoạn bởi việc bài tiết. </seg>
<seg id="45"> Nhưng ngoài những lúc đó bạn vẫn là một môi trường tuyệt vời cho vi khuẩn cũng như chúng là một phần thiết yếu đối với cuộc sống. </seg>
<seg id="46"> Vi khuẩn hỗ trợ tiêu hoá chất dinh dưỡng cần thiết. Chúng bảo vệ bạn trước một số bệnh dịch. </seg>
<seg id="47"> Nhưng tương lai thì sao? </seg>
<seg id="48"> Phải chăng loài người chúng ta đã đạt được giai đoạn cân bằng của sự tiến hoá? </seg>
<seg id="49"> Hay, chúng ta được định sẵn để trở thành một điều gì khác -- một loài thích nghi tốt hơn với môi trường? </seg>
<seg id="50"> Hãy trở lại với vụ nổ Big Bang 14 tỉ năm trước -- trái đất, hệ mặt trời, 4,5 tỉ năm trước -- những dấu hiệu đầu tiên của sự sống trên trái đất, có thể 3 đến 4 tỉ năm trước -- sinh vật đa bào đầu tiên, khoảng 800 triệu đến 1 tỉ năm -- và loài người, cuối cùng cũng xuất hiện ở 130 000 năm trước. </seg>
<seg id="51"> Trong bản giao hưởng bất tận của vũ trụ cuộc sống trên trái đất chỉ là một khuông nhạc; vương quốc của các loài động vật giống như một khuông nhạc; và sự tồn tại của con ngươì là một nốt đơn. </seg>
<seg id="52"> Đó là chúng ta. </seg>
<seg id="53"> Đây là phần giải trí của bài nói chuyện hôm nay, hy vọng các bạn thấy thú vị. </seg>
<seg id="54"> Khi tôi còn là sinh viên năm nhất, lần đầu tiên tôi được học Sinh vật. </seg>
<seg id="55"> Tôi đã đam mê vẻ đẹp của sinh học. </seg>
<seg id="56"> Tôi yêu sức mạnh của tiến hoá, và tôi nhận ra một điều rất cơ bản đối với mọi sự sống trong những sinh vật đơn bào, mỗi tế bào chỉ đơn giản là phân chia, và mọi thông tin di truyền trong tế bào đó được truyền sang hai tế bào con. </seg>
<seg id="57"> Nhưng khi sinh vật đa bào xuất hiện, mọi thứ bắt đầu thay đổi. </seg>
<seg id="58"> Sinh sản qua giao phối có mặt. </seg>
<seg id="59"> Và điều quan trọng là, với sự xuất hiện của sinh sản giao phối duy trì bộ gen, phần còn lại của cơ thể có thể không còn tồn tại. </seg>
<seg id="60"> Bạn có thể nói rằng, việc không thể tránh được cái chết trong vòng tiến hoá đồng thời với quá trình sinh sản bằng giao phối. </seg>
<seg id="61"> Tôi phải thú nhận rằng, khi tôi còn là sinh viên tôi đã nghĩ, ok, tình dục/ chết, tình dục/chết, chết vì tình dục -- khá logic lúc đó, nhưng mỗi năm trôi qua, tôi lại có thêm nhiều nghi ngờ. </seg>
<seg id="62"> Tôi đã hiểu được cảm xúc của George Bums, người đã giữ phong độ biểu diễn ở Las Vegas tuyệt vời cho tới khi ông 90 tuổi. </seg>
<seg id="63"> Một đêm, có tiếng gõ cửa phòng khách sạn. </seg>
<seg id="64"> Ông mở cửa. </seg>
<seg id="65"> Đứng trước ông là một cô gái tiếp thị quyến rũ. </seg>
<seg id="66"> Cô gái nhìn ông và nói "Em đến vì tình dục." </seg>
<seg id="67"> "Tốt thôi," Geore trả lời, "Tôi nhận món súp." </seg>
<seg id="68"> Tôi nhận ra rằng là một bác sĩ tôi làm việc với mục đích khác với mục đích của sự tiến hoá -- không hẳn là trái ngược, nhưng khác nhau. </seg>
<seg id="69"> Tôi đang cố gắng bảo toàn cơ thể, </seg>
<seg id="70"> Tôi muốn chúng ta khoẻ mạnh. </seg>
<seg id="71"> Tôi muốn chống lại các bệnh tật để bảo vệ sức khoẻ con người. </seg>
<seg id="72"> Tôi muốn chúng ta sống lâu và mạnh khoẻ. </seg>
<seg id="73"> Tiến hoá là truyền bộ gen tới thế hệ tiếp theo, thích nghi và tồn tại thế hệ này kế tiếp thế hệ khác. </seg>
<seg id="74"> Từ góc nhìn của tiến hoá, bạn và tôi như những tên lửa vận chuyển bộ gen vào quỹ đạo tiếp theo rồi sau đó tự huỷ vào đại dương. </seg>
<seg id="75"> Chúng ta đều hiểu cảm xúc của Woody Allen trong câu "Tôi không muốn đạt được sự bất tử nhờ công trình của mình, </seg>
<seg id="76"> tôi muốn đạt được nó nhờ không phải chết." </seg>
<seg id="77"> Tiến hoá không nhất thiết chuộng kẻ sống lâu nhất. </seg>
<seg id="78"> to lớn nhất khoẻ nhất, hay nhanh nhất, thậm chí cả kẻ khôn ngoan nhất. </seg>
<seg id="79"> Tiến hoá ủng hộ những sinh vật thích nghi tốt nhất với môi trường sống. </seg>
<seg id="80"> Đó là sự thử thách duy nhất để tồn tại và thành công. </seg>
<seg id="81"> Dưới đáy biển, vi khuẩn ưa nhiệt có thể tồn tại ở nhiệt độ rất cao nếu có cá ở đây, nhiệt độ này đủ để làm cá hấp nhưng nó đã tạo ra một môi trường tốt cho vi khuẩn. </seg>
<seg id="82"> Điều này có ý nghĩa gì khi chúng ta nhìn lại những điều đã xảy ra trong quá trình tiến hoá và khi ta nghĩ lại về vị trí của loài người trong sự tiến hoá, đặc biệt khi ta hướng tới giai đoạn tiếp theo, tôi cho rằng có một số khả năng. </seg>
<seg id="83"> Thứ nhất, đó là chúng ta sẽ không tiến hoá nữa. </seg>
<seg id="84"> Chúng ta đã chạm tới một sự thăng bằng. </seg>
<seg id="85"> Lý do cho việc này gồm, đầu tiên, thông qua y học, chúng ta có thể bảo tồn một lượng lớn gen mà bình thường đã bị chọn lọc loại ra khỏi dân số. </seg>
<seg id="86"> Thứ hai, chúng ta là một loài đã tự định hình môi trường tới mức làm chính nó thích nghi với chúng ta giống như ta thích nghi với nó. </seg>
<seg id="87"> Chúng ta nhập cư và giao thoa quá nhiều tới mức bạn không thể có sự cô lập cần thiết để tiến hoá xảy ra. </seg>
<seg id="88"> Khả năng thứ hai là tiến hoá theo phương thức truyền thống, xảy ra nhờ tác động của tự nhiên. </seg>
<seg id="89"> Luận điểm ở đây là bánh xe tiến hoa lăn chậm rãi nhưng không thể dừng lại được. </seg>
<seg id="90"> Về sự cô lập cần thiết, khi chúng ta chiếm được các hành tinh xa xôi, sẽ có sự cô lập và thay đổi về môi trường có khả năng dẫn tới tiến hoá một cách tự nhiên. </seg>
<seg id="91"> Nhưng còn một khả năng thứ ba, một khả năng hấp dẫn và đáng sợ. </seg>
<seg id="92"> Tôi gọi đó là thuyết tân tiến hoá -- sự tiến hoá mới không theo cách tự nhiên mà được định hướng và chọn lựa bởi chúng ta với các lựa chọn cá nhân. </seg>
<seg id="93"> Vậy thì nó xảy ra như thế nào? </seg>
<seg id="94"> Làm sao chúng ta có thể làm được điều này? </seg>
<seg id="95"> Trước tiên hãy suy nghĩ về thực tế rằng con người hiện đại, tại một số nước, đang chọn lựa con cái của mình. </seg>
<seg id="96"> Ở một số quốc gia, họ chọn nhiều nam hơn nữ. </seg>
<seg id="97"> Điều này không hẳn có ích cho xã hội, nhưng đó là điều cá nhân và gia đình đang chọn lựa. </seg>
<seg id="98"> Nghĩ xem nếu điều đó là khả thi, bạn có thể chọn, không chỉ đơn giản là giới tính của con cái, mà còn có thể thay đổi về cơ thể mình như điều chỉnh gen để phòng chữa bệnh. </seg>
<seg id="99"> Sẽ thế nào nếu bạn có thể sử dụng công nghệ biến đổi gen để loại trừ tiểu đường hay bệnh Alzheimer giảm nguy cơ ung thư, loại bỏ tai biến? </seg>
<seg id="100"> Bạn có muốn tạo ra những thay đổi đó trong gen của minh? </seg>
<seg id="101"> Khi chúng ta nhìn tới tương lại, những thay đổi này đang ngày càng khả thi. </seg>
<seg id="102"> Dự án Bộ gen người bắt đầu năm 1990, tiến hành trong 13 năm </seg>
<seg id="103"> và tốn 2,7 tỉ đô la. </seg>
<seg id="104"> Sau khi nó kết thúc năm 2004, bạn đã có thể tiến hành công việc tương tự với 20 triệu đô trong 3 đến 4 tháng. </seg>
<seg id="105"> Ngày nay, bạn có thể có chuỗi 3 tỉ cặp gen người với chỉ 20 000 đô Không lâu nữa chúng ta sẽ có bộ gen người 1000 đô và ngày càng dễ tiếp cận hơn đối với mọi người. </seg>
<seg id="106"> Một tuần trước, Học viện Kỹ thuật Quốc gia đã trao giải Draper cho Francis Arnold và Willem Stemmer, hai nhà khoa học đã độc lập phát triển các kỹ thuật đẩy nhanh tốc độ của quá trình tiến hoá và sản xuất các protein mong muốn hiệu quả hơn -- hay như Frances Arnold gọi là "tiến hoá được điều khiển" </seg>
<seg id="107"> Vài năm trước, Giải Lasker được trao cho nhà khoa học Shinya Yamanaka cho nghiện cứu trong đó anh lấy một tế bào từ da người, một nguyên bào sợi, và bằng thay đổi chỉ 4 gen, anh ấy đã làm cho tế bào đó trở về một tế bào gốc -- tế bào có khả năng trở thành mọi tế bào trong cơ thể người. </seg>
<seg id="108"> Những thay đổi này đang tới gần. </seg>
<seg id="109"> Công nghệ tương tự dùng trong việc tạo ra insulin người từ vi khuẩn có thể làm cho các loại virus không những bảo vệ cơ thể chúng ta khỏi bản thân chúng mà còn hỗ trợ miễn dịch đối với các loại virus khác. </seg>
<seg id="110"> Tin hay không, đang có một thử nghiệm được tiến hành với vắc-xin chống cảm cúm được chiết xuất từ tế bào cây thuốc lá. </seg>
<seg id="111"> Bạn có thể tưởng tượng được một vài thứ tốt từ cây thuốc lá không? </seg>
<seg id="112"> nhưng đây chính là hiện thực, và trong tương lai sẽ còn khả thi hơn nữa. </seg>
<seg id="113"> Tưởng tượng khi đó chỉ với hai thay đổi nhỏ </seg>
<seg id="114"> bạn có thể biến đổi các tế bào trong cơ thể, nhưng nếu điều đó xảy ra với con cái chúng ta thì sao? </seg>
<seg id="115"> Nếu ta có thể thay đổi tinh trùng và trứng, hay biến đổi trứng mới thụ tinh, và cho đứa trẻ một cơ hội tốt hơn để sống khoẻ manh -- không có tiểu đường, xuất huyết, giảm nguy cơ ung thư? </seg>
<seg id="116"> Ai chẳng muốn những đứa con khoẻ mạnh hơn? </seg>
<seg id="117"> Công nghệ đó ngành khoa học tương tự có thể tạo ra những thay đổi để ngừa bệnh, cũng có thể tạo ra những siêu thuộc tính, khả năng siêu phàm - giúp tăng cường trí nhớ. </seg>
<seg id="118"> Tại sao lại từ chối trí thông minh như Ken Jennings, đặc biệt là khi ta có thể tăng cường nó với thế hệ tiếp theo của chiếc máy Watson? </seg>
<seg id="119"> Cơ bắp linh hoạt để chạy nhanh hơn và lâu hơn? </seg>
<seg id="120"> Sống lâu hơn? </seg>
<seg id="121"> Những khả năng này thật khó cưỡng lại. </seg>
<seg id="122"> Và khi chúng ta có thể truyền nó cho thế hệ tiếp theo và lựa chọn những thuộc tính theo ý mình, chúng ta đã biến tiến hoá kiểu truyền thống thành tân tiến hoá. </seg>
<seg id="123"> Một quá trình bình thường diễn ra trong 100 000 năm có thể được nén xuống còn 1000 năm -- và điều này có thể diễn ra trong vòng 100 năm tới. </seg>
<seg id="124"> Đây là những lựa chọn mà con cháu chúng ta, hay con cháu của chúng có thể sẽ có. </seg>
<seg id="125"> Chúng ta sẽ dùng những khả năng này để tạo nên một xã hội tốt đẹp hơn, thành công hơn, đàng hoàng hơn? </seg>
<seg id="126"> Hay, chúng ta sẽ chỉ chọn những tính trạng mong muốn cho một bộ phận nào đó chứ không phải cho tất cả mọi người? </seg>
<seg id="127"> Liệu chúng ta sẽ tạo ra một xã hội nhàm chán và đơn điệu hay sống động và linh hoạt hơn? </seg>
<seg id="128"> Đây là những câu hỏi mà chúng ta sẽ phải trả lời. </seg>
<seg id="129"> Câu hỏi quan trọng nhất, đó là - chúng ta có khả năng phát triển sự hiểu biết, và kế thừa trí tuệ đó rằng chúng ta sẽ có sự lựa chọn sáng suốt không? </seg>
<seg id="130"> Dù gì đi chăng nữa, và sớm hơn bạn tưởng, chúng ta sẽ phải quyết định. </seg>
<seg id="131"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1102" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/isabel_behncke_evolution_s_gift_of_play_from_bonobo_apes_to_humans</url>
<description>Với một đoạn phim chưa từng xuất hiện trước đây, nhà linh trưởng học Isabel Behncke Izquiezdo cho thấy cách xã hội tinh tinh lùn bonobo học hỏi từ sự chơi đùa thường xuyên--một mình, với đồng loại, thậm chí trong màn dạo đầu trước khi giao hợp. Thật vậy, chơi đùa trở thành chiếc chìa khoá để bonobo giải quyết các vấn đề và tránh xung đột. Nếu điều đó đúng với họ hàng gần của chúng ta thì tại sao lại không đúng với chúng ta?</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, animals, culture, play, science</keywords>
<talkid>1102</talkid>
<title>Isabel Behncke: Vui chơi, món quà của sự tiến hoá, từ tinh tinh lùn dành cho con người.</title>
<seg id="1"> Tôi vừa mới trở về từ một cộng đồng nơi nắm giữ một bí mật đối với sự sống còn của con người. </seg>
<seg id="2"> Nơi đó giới nữ điều khiển các hoạt động, giao hợp để chào nhau, và đóng vai trò điểu khiển trong ngày-- nơi đó sự vui vẻ là một vấn đề hệ trọng. </seg>
<seg id="3"> Và, không, đó không phải là Burning Man hay San Francisco. </seg>
<seg id="4"> Các quý bà và quý ông, hãy nhìn họ hàng của chúng ta. </seg>
<seg id="5"> Đây là thế giới của tinh tinh lùn hoang dã trong rừng già ở Congo. </seg>
<seg id="6"> Cùng với tinh tinh , tinh tinh lùn là bà con đang sống gần nhất của quý vị. </seg>
<seg id="7"> Điều đó có nghĩa là chúng ta có chung một tổ tiên, một bà mẹ tiến hoá đã sống cách nay khoảng 6 triệu năm. </seg>
<seg id="8"> Ngày nay, loài tinh tinh nổi tiếng về sự bạo động của chúng. </seg>
<seg id="9"> Thật không may, chúng ta đã quá tập trung vào khía cạnh này trong các bản tường trình về sự tiến hoá con người. </seg>
<seg id="10"> Nhưng tinh tinh lùn cho chúng ta thấy mặt còn lại của một đồng xu. </seg>
<seg id="11"> Trong khi loài tinh tinh được thống trị bởi những con đực to lớn, đáng sợ thì xã hội tinh tinh lùn lại được điều hành bởi những con cái đầy quyền lực. </seg>
<seg id="12"> Những con vật này đã thực sự phát triển được một số thứ, bởi vì điều này dẫn đến một xã hội khoan dung nhiều hơn nơi mà vũ lực chết người không còn được nhìn thấy. </seg>
<seg id="13"> Nhưng không may, tinh tinh lùn lại được hiểu biết ít nhất trong số những loài khỉ hình người lớn. </seg>
<seg id="14"> Chúng sống sâu trong rừng già Congo, và rất khó để nghiên cứu chúng. </seg>
<seg id="15"> Congo là một nghịch lý-- một vùng đất của sự đa dạng sinh học và vẻ đẹp tuyệt vời, nhưng bản thân nó cũng là nơi đen tối nhất-- nơi xảy ra những xung đột vũ lực đã diễn ra ác liệt trong nhiều thập kỷ và cướp đi nhiều mạng sống gần như bằng Thế chiến thứ nhất. </seg>
<seg id="16"> Không có gì đàng ngạc nhiên là sự huỷ diệt này cũng gây nguy hiểm cho sự sống còn của tinh tinh lùn. </seg>
<seg id="17"> Buôn bán thịt rừng và việc mất rừng đồng nghĩa với việc số lượng tinh tinh lùn còn sống trên thế giới không còn đủ để lấp đầy một sân vận động nhỏ-- và chúng ta thậm chí không cam đoan được điều đó có đúng thật không. </seg>
<seg id="18"> Nhưng, trong vùng đất của vũ lực và hỗn độn này, quý vị có thể nghe thấy những tiếng cười ẩn nấp lay động cây cối. </seg>
<seg id="19"> Những họ hàng này là ai? </seg>
<seg id="20"> Chúng ta biết đến chúng như là những con khỉ hình người "làm tình, không chiến tranh" bởi vì chúng giao phối thường xuyên, nhiều bạn tình và giao phối với cả hai giới để kiểm soát những xung đột và giải quyết các vấn đề xã hội. </seg>
<seg id="21"> Bây giờ, tôi không nói về giải pháp cho tất cả những vấn đề của loài người-- bởi vì có nhiều vấn đề về cuộc sống của tinh tinh lùn hơn là về người đảo Kama Sutra. </seg>
<seg id="22"> Tinh tinh lùn, giống như con người, thích chơi đùa trong suốt cuộc sống của chúng. </seg>
<seg id="23"> Chơi đùa không chỉ là những trò chơi trẻ con. </seg>
<seg id="24"> Đối với chúng ta và chúng, chơi đùa là nền tảng để liên kết những mối quan hệ và nuôi dưỡng sự bao dung. </seg>
<seg id="25"> Đó là nơi chúng ta học cách tin tưởng, và học về những luật lệ của trò chơi. </seg>
<seg id="26"> Chơi đùa làm tăng sự sáng tạo và sự dẻo dai, và nó cũng hình thành nên tất cả những đa dạng-- đa dạng tương tác đa dạng hành vi, đa dạng kết nối. </seg>
<seg id="27"> Và khi quý vị quan sát tinh tinh lùn chơi đùa, quý vị đang nhìn thấy các gốc rễ tiến hoá của tiếng cười, vũ điệu và lễ nghi của con người. </seg>
<seg id="28"> Chơi đùa là một chất kết dính gắn chúng ta với nhau. </seg>
<seg id="29"> Bây giờ, tôi không biết quý vị chơi như thế nào, nhưng tôi muốn cho quý vị thấy hai đoạn phim độc đáo vừa mới có được từ tự nhiên. </seg>
<seg id="30"> Trước tiên, nó là một kiểu chơi bóng của tinh tinh lùn-- và tôi không có ý là môn bóng đá. </seg>
<seg id="31"> Ở đây, chúng ta có một con cái non và một con đực tham gia vào trò chơi đuổi bắt. </seg>
<seg id="32"> Hãy nhìn xem con cái đang làm gì </seg>
<seg id="33"> Đây có thể là nguồn gốc tiến hoá của một cụm từ, "cô ta bắt anh ta bằng những quả bóng" </seg>
<seg id="34"> Tôi chỉ nghĩ rằng con đực thích được yêu ở đây hơn, đúng vậy. </seg>
<seg id="35"> Vâng. </seg>
<seg id="36"> Vì vậy, trò chơi giới tính là giống nhau ở cả tinh tinh lùn và con người. </seg>
<seg id="37"> Và đoạn phim này thực sự thú vị bởi vì nó cho thấy-- Đoạn phim này thực sự thú vị vì nó cho thấy sự sáng tạo khi mang những yếu tố khác thường vào trò chơi-- ví dụ tinh hoàn-- và cả cách mà trò chơi đòi hỏi sự tin tưởng và cả khuyến khích sự tin tưởng-- cùng lúc với sự vui vẻ tột độ. </seg>
<seg id="38"> Nhưng trò chơi là một sự luân phiên kiểu dạng. </seg>
<seg id="39"> Chơi đùa là vô định hình, và nó có thể có nhiều dạng, một số thì lặng lẽ hơn, giàu tưởng tượng, tò mò hơn-- có thể là nơi điều kì diệu một lần nữa được khám phá. </seg>
<seg id="40"> Và tôi muốn quý vị nhìn vào đây, đây là Fuku, một con cái trẻ, và nó đang nghịch nước một cách lặng lẽ. </seg>
<seg id="41"> Tôi nghĩ, giống như nó, chúng ta thỉnh thoảng chơi một mình, và chúng ta khám phá ra biên giới của thế giới bên trong và bên ngoài của ta. </seg>
<seg id="42"> Và đó là sự tò mò thích thú dẫn chúng ta đến khám phá, dẫn chúng ta đến tương tác. Và sau đó những kết nối không mong đợi mà chúng ta hình thành nên là nơi nuôi dưỡng thực sự cho sự sáng tạo. </seg>
<seg id="43"> Đây chỉ là một vài hiểu biết nhỏ trong những hiểu biết sâu sắc mà tinh tinh lùn dành tặng ta về quá khứ và hiện tại của chúng ta. </seg>
<seg id="44"> Nhưng chúng cũng giữ một bí mật cho tương lai của chúng ta, một tương lai nơi mà chúng ta cần thich nghi với một thế giới ngày càng thách thức thông qua sự sáng tạo nhiều hơn nữa và sự hợp tác tốt hơn. </seg>
<seg id="45"> Bí mật đó là: chơi đùa là chìa khoá cho những khả năng này. </seg>
<seg id="46"> Theo một cách khác, chơi đùa là tấm thẻ thích nghi hoang dã. </seg>
<seg id="47"> Để thích nghi thành công với một thế giới đang thay đổi chúng ta cần chơi đùa. </seg>
<seg id="48"> Nhưng chúng ta sẽ tạo ra thú vui tuyệt nhất chứ? </seg>
<seg id="49"> Chơi đùa thật sự không vô bổ. </seg>
<seg id="50"> chơi đùa là cần thiết. </seg>
<seg id="51"> Đối với tinh tinh lùn và con người đều như nhau, cuộc sống không chỉ là màu hồng. </seg>
<seg id="52"> Tại những thời điểm ít thích hợp nhất để chơi đùa, có thể chính là thời điểm vui chơi trở nên khẩn cấp nhất. </seg>
<seg id="53"> Và vì vậy, đồng loại linh trưởng của tôi ơi, chúng ta hãy cùng giữ lấy món quà từ sự tiến hoá và chơi đùa cùng với nhau để chúng ta lại khám phá sự sáng tạo, tình đồng loại và những điều kì diệu. </seg>
<seg id="54"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1176" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jok_church_a_circle_of_caring</url>
<description>Trong bài nói 3 phút này, hoạ sĩ và nhà giáo dục Jok Church kể một câu chuyện cảm động về một giáo viên đã quan tâm tới ông khi không một người nào khác làm vậy -- và cách ông đã đền đáp nó.</description>
<keywords>talks, TED Conference, culture, education, love, storytelling</keywords>
<talkid>1176</talkid>
<title>Jok Church: Vòng tròn của sự quan tâm</title>
<seg id="1"> Các bạn biết, việc tôi làm là viết cho trẻ em, và thực tế tôi gần như là nhà văn Mỹ được trẻ em đọc nhiều nhất. </seg>
<seg id="2"> Và tôi luôn luôn nói với mọi người rằng tôi không muốn xuất hiện như một nhà khoa học. </seg>
<seg id="3"> Bạn có thể thấy tôi là một nông dân, trong bộ vải da, và chưa có ai từng chọn làm nông dân cả. </seg>
<seg id="4"> Tôi ở đây để kể cho bạn về những vòng tròn và sự giác ngộ. </seg>
<seg id="5"> Và bạn biết đấy, sự giác ngộ giống như thứ mà bạn nhận ra rằng mình đã đánh rơi ở đâu đó. </seg>
<seg id="6"> Bạn sẽ chỉ cần phải đi quanh chướng ngại để thấy nó là sự giác ngộ. </seg>
<seg id="7"> Đây là một bức vẽ về một vòng tròn. </seg>
<seg id="8"> Một người bạn của tôi đã vẽ nó -- Richard Bollingbroke. </seg>
<seg id="9"> Nó thuộc loại vòng tròn phức tạp mà tôi sẽ cho bạn thấy. </seg>
<seg id="10"> Vòng tròn của tôi bắt đầu từ những năm 60 ở một trường trung học tại Stow, Ohio nơi tôi là 1 người kì quặc. </seg>
<seg id="11"> Tôi là cậu bé bị đánh dã man hàng tuần tại phòng của nam sinh, cho tới khi 1 giáo viên đã cứu sống tôi. </seg>
<seg id="12"> Cô ấy cứu tôi bằng cách cho tôi tới phòng vệ sinh trong khu giáo viên. </seg>
<seg id="13"> Cô ấy làm một cách bí mật, </seg>
<seg id="14"> trong vòng ba năm, </seg>
<seg id="15"> và tôi phải ra khỏi thị trấn. </seg>
<seg id="16"> Tôi có sự ủng hộ, tôi có $85, và cuối cùng tôi ở San Francisco, California -- gặp một tình yêu -- và tới những năm 80, thấy cần thiết để bắt đầu làm việc cho một tổ chức về AIDS. </seg>
<seg id="17"> Cho tới ba hay bốn năm về trước, tôi nhận được một cuộc điện thoại vào giữa đêm từ người giáo viên đó, cô Posten đã nói rằng, "Cô cần gặp con. </seg>
<seg id="18"> Cô rất lấy làm tiếc vì chúng ta đã chưa bao giờ gặp nhau với tư cách người lớn. </seg>
<seg id="19"> Liệu con có thể tới Ohio, và hãy mang người đàn ông mà cô biết giờ con đã tìm thấy. </seg>
<seg id="20"> Và cô cần nói rằng cô bị ung thư tuyến tuỵ, cô muốn con hãy nhanh chóng trong việc này." </seg>
<seg id="21"> Và ngày hôm sau, chúng tôi đã ở Cleveland. </seg>
<seg id="22"> Chúng tôi nhìn cô ấy, cười, khóc, và chúng tôi biết cô cần phải ở tại khu nghỉ dưỡng. </seg>
<seg id="23"> Tôi tìm cho cô ấy một nơi, và đưa cô tới đó, và chăm sóc cô cũng như trông coi gia đình cô, bởi đó là điều cần thiết, </seg>
<seg id="24"> đó là điều mà chúng tôi biết sẽ làm như thế nào. </seg>
<seg id="25"> Và khi người phụ nữ muốn gặp tôi lúc trưởng thành gặp được tôi, thì cô ấy đã ở trong chiếc hộp đựng tro cốt được đặt trên tay tôi. </seg>
<seg id="26"> Và điều xảy ra đó là vòng tròn đã được khép, nó đã trở thành một vòng tròn -- và sự giác ngộ tôi nói tới đã tự hiện hữu. </seg>
<seg id="27"> Sự giác ngộ đó là cái chết là một phần của cuộc sống. </seg>
<seg id="28"> Cô ấy cứu tôi, tôi và người bạn giúp cô ấy. </seg>
<seg id="29"> Và các bạn biết đấy, phần đó của cuộc sống cần tất cả mọi thứ mà những phần còn lại cần. </seg>
<seg id="30"> Nó cần lẽ phải và cái đẹp, và tôi rất vui được đề cập về chuyện này tại đây hôm nay. </seg>
<seg id="31"> Nó còn cần -- nó cần chân giá trị, tình yêu và niềm hạnh phúc. Và việc của chúng ta là lan rộng những điều đó. </seg>
<seg id="32"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1161" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jessi_arrington_wearing_nothing_new</url>
<description>Nhà thiết kế Jessi Arrington không mang gì đến chương trình TED ngoài 7 cái quần trong, tất cả những thứ quần áo khác đều được mua ở những cửa hàng quần áo cũ ở LA. Đó là việc tiêu dùng có ý thức -- đi cùng với những sắc màu cầu vòng và tính sáng tạo.</description>
<keywords>talks, consumerism, creativity, culture, design, fashion</keywords>
<talkid>1161</talkid>
<title>Jessi Arrington: Không mặc quần áo mới</title>
<seg id="1"> Tôi là Jessi và đây là cái va li của tôi. </seg>
<seg id="2"> Nhưng trước khi tôi cho bạn xem những thứ bên trong, tôi xin thú nhận trước mọi người một điều, đó là, tôi nghiện việc phối hợp quần áo với nhau. </seg>
<seg id="3"> Tôi thích tìm tòi, ăn mặc, và gần đây nhất là, chụp ảnh và viết blog về từng bộ quần áo được kết hợp ngẫu hứng với những gam màu khác nhau cho mỗi dịp khác nhau. </seg>
<seg id="4"> Nhưng tôi không hề mua quần áo mới. </seg>
<seg id="5"> Tất cả quần áo của tôi đều là đồ si-đa được mua ở những cừa hàng quần áo cũ và những cửa hàng bình dân. </seg>
<seg id="6"> Ồ, cảm ơn. </seg>
<seg id="7"> Mua quần áo cũ, đã qua sử dụng giúp tủ quần áo của tôi giảm gánh nặng đến môi trường và đến cái ví tiền của tôi. </seg>
<seg id="8"> Tôi tiếp xúc với những người nổi tiếng ở nhiều lĩnh vực khác nhau; nên chuyện tiêu tiền luôn có lí do chính đáng; Ngoại hình của tôi khá đặc biệt; nên việc mua sắm giống như đơn thương độc mã tìm kho báu vậy. </seg>
<seg id="9"> Ý tôi là, hôm nay tôi sẽ tìm mua cái gì đây? </seg>
<seg id="10"> Nó có vừa với tôi không? </seg>
<seg id="11"> Tôi có thích màu đó không? </seg>
<seg id="12"> Giá có dưới 20 đô la không? </seg>
<seg id="13"> Nếu tất cả các câu trả lời đều là có, tôi cảm thấy như thể mình đã thắng cuộc. </seg>
<seg id="14"> Trở lại với cái va li của tôi và những thứ tôi mang theo cho chương trình TED thú vị tuần này. </seg>
<seg id="15"> Nghĩa là một cô gái với những bộ cánh thế này sẽ mang gì bên người? </seg>
<seg id="16"> Vì vậy, tôi sẽ cho các bạn thấy chính xác tôi đã mang cái gì. </seg>
<seg id="17"> Tôi mang theo bảy cái quần trong và chỉ có thế. </seg>
<seg id="18"> Chính xác là những cái quần lót đủ dùng cho một tuần là tất cả những gì tôi để trong va li. </seg>
<seg id="19"> Tôi cược là tôi có thể tìm thấy những bộ quần áo khác tôi có thể mặc được ngay khi tôi đến Palm Springs. </seg>
<seg id="20"> Và vì bạn không thấy tôi là người phụ nữ xuất hiện ở TED chỉ với nội y -- nên nghĩa là tôi đã tìm thấy những bộ quần áo mặc được. </seg>
<seg id="21"> Và tôi thực sự muốn cho các bạn xem những bộ quần áo dùng trong một tuần của tôi ngay bây giờ. </seg>
<seg id="22"> Nghe có vẻ thú vị phải không? </seg>
<seg id="23"> Và song song với việc này, tôi cũng chuẩn bị kể các bạn vài bài học cuộc đời tin hay không thì tuỳ bạn, mà tôi đã thu lượm được trong cuộc hành trình không mặc quần áo mới. </seg>
<seg id="24"> Vậy thì chúng ta cùng bắt đầu với Chủ Nhật. </seg>
<seg id="25"> Tôi gọi bộ này là hổ toả sáng. </seg>
<seg id="26"> Bạn không cần tốn nhiều tiền để trông xinh đẹp. </seg>
<seg id="27"> Bạn có thể lúc nào cũng trông thật độc đáo với ít hơn 50 đô la. </seg>
<seg id="28"> Cả bộ này, tính luôn cái áo khoác, chỉ tốn 55 đô la, và đó là bộ đắt nhất mà tôi đã mặc trong cả tuần. </seg>
<seg id="29"> Thứ Hai: Màu sắc là chủ đạo. </seg>
<seg id="30"> Về mặt sinh lý thì hầu như không thể mặc một cái quần đỏ sáng màu khi đang có tâm trạng xấu. </seg>
<seg id="31"> Nếu bạn vui vẻ, bạn sẽ làm người khác vui vẻ theo. </seg>
<seg id="32"> Thứ Ba: Sự hoà hợp được đánh giá cao. </seg>
<seg id="33"> Tôi dành phần lớn cuộc đời mình cố gắng là chính mình và đồng thời cố gắng thích nghi, hoà hợp. </seg>
<seg id="34"> Hãy là chính mình. </seg>
<seg id="35"> Nếu xung quanh bạn là những người có gu giống như bạn, họ không chỉ chấp nhận, mà họ còn đánh giá cao nữa. </seg>
<seg id="36"> Thứ Tư: Vỗ về đứa trẻ trong bạn. </seg>
<seg id="37"> Đôi khi người ta nói với tôi rằng tôi như đang chơi trò mặc đồ, hoặc là tôi khiến họ nhớ về thời họ mới bảy tuổi. </seg>
<seg id="38"> Tôi chỉ cười và nói, "Cảm ơn." </seg>
<seg id="39"> Thứ Năm: Tự tin là bí quyết. </seg>
<seg id="40"> Nếu bạn nghĩ bạn trông ổn khi mặc bộ nào đó, thì bạn hãy mặc nó. </seg>
<seg id="41"> Hay nếu như bạn thấy mình không hợp với bộ nào kia, cũng có thể là bạn đúng. </seg>
<seg id="42"> Mẹ tôi đã dạy tôi như thế ngày ngày. </seg>
<seg id="43"> Nhưng chỉ đến khi tôi sang tuổi 30 tôi mới thật sự hiểu được ý nghĩa của nó. </seg>
<seg id="44"> Và tôi sẽ làm sáng tỏ điều này chỉ trong vài giây. </seg>
<seg id="45"> Nếu bạn tin rằng mình xinh đẹp cả tâm hồn và ngoại hình, thì không có gì có thể ngăn bạn thể hiện điều đó. </seg>
<seg id="46"> Và trong khán đài này, không ai trong chúng ta là ngoài lệ cả. </seg>
<seg id="47"> Bạn có thể khuấy động bất cứ cái gì bạn muốn. </seg>
<seg id="48"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="49"> Thử Sáu: Sự thật của vũ trụ -- năm từ dành cho bạn: Vàng xe-quin hợp mọi thứ. </seg>
<seg id="50"> Và cuối cùng, thứ Bảy: Phát huy phong cách đặc trưng của riêng bạn thật sự là cách tuyệt vời để thể hiện bản thân với mọi người. mà không phải nói bất cứ điều gì. </seg>
<seg id="51"> Điều đó đã được chứng minh nhiều lần khi trong tuần này mọi người bước đến phía tôi đơn giản vì những thứ tôi mặc trên người. Và chúng tôi đã có những cuộc trao đổi vô cùng thú vị. </seg>
<seg id="52"> Tất nhiên là không thể để vừa tất cả những bộ đồ này vào cái va li nhỏ xíu này được. </seg>
<seg id="53"> Vậy nên trước khi tôi về nhà ở Brooklyn, tôi sẽ quyên góp tất cả lại. </seg>
<seg id="54"> Vì sau tuần này, bản thân tôi đang cố gắng tiếp thu một bài học rằng cho đi là tốt. </seg>
<seg id="55"> Tôi không cần phải giữ chúng theo cảm tính, bởi vì ở mỗi ngõ ngách, sẽ luôn có những bộ quần áo lạ mắt, đầy màu sắc, lấp lánh chờ đợi tôi, chỉ cần tôi để tâm một chút và quan sát. </seg>
<seg id="56"> Cảm ơn mọi người rất nhiều. </seg>
<seg id="57"> Cảm ơn, </seg>
</doc>
<doc docid="1107" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ralph_langner_cracking_stuxnet_a_21st_century_cyberweapon</url>
<description>Khi mới được phát hiện vào năm 2010, sâu máy tính Stuxnet là một vấn đề đầy trở ngại. Đằng sau sự phức tạp bất thường của nó là một bí mật đáng lo lắng hơn: mục tiêu của nó. Ralph Langer và đồng sự đã giúp giải mã để tiết lộ mục tiêu cuối cùng của quả bon kĩ thuật số này -- và nguồn gốc bí mật của nó. Ông giải thích điều này bằng một cái nhìn hấp dẫn về tính pháp lý trên không gian điều khiển.</description>
<keywords>talks, Iran, TED Conference, computers, government, nuclear energy, politics, science, technology, war</keywords>
<talkid>1107</talkid>
<title>Ralph Langer: Cracking Stuxnet, vũ khí trong không gian điều khiển học của thế kỷ 21</title>
<seg id="1"> Ý tưởng đằng sau sâu máy tính Stuxnet thật ra rất đơn giản. </seg>
<seg id="2"> Chúng ta không muốn Iran có được bom hạt nhân. </seg>
<seg id="3"> Công cụ chính của họ để phát triển vũ khí hạt nhân là cơ sở làm giàu uranium Natanz. </seg>
<seg id="4"> Những hộp màu xám mà bạn thấy là những hệ thống điều khiển thời gian thực </seg>
<seg id="5"> dùng để điều khiển tốc độ truyền động và các van. Nếu chúng ta thành công trong việc làm hỏng các hệ thống này chúng ta thật sự có thể tạo ra nhiều rắc rối cho lò ly tâm. </seg>
<seg id="6"> Hộp xám không chạy phần mềm Windows; chúng là một công nghệ khác hoàn toàn. </seg>
<seg id="7"> Nhưng nếu ta có thể cài một virus Windows tốt trong máy tính xách tay của một kĩ sư máy chịu trách nhiệm điều chỉnh cái hộp xám này thì ta có thể hành động. </seg>
<seg id="8"> Và đó là âm mưu của Stuxnet. </seg>
<seg id="9"> Thế là chúng tôi bắt đầu với một chương trình cài mã trong Windows. </seg>
<seg id="10"> Mã phá hoại thâm nhập hộp xám, làm hư lò ly tâm, và chương trình hạt nhân của Iran bị đình hoãn -- thì nhiệm vụ hoàn thành. </seg>
<seg id="11"> Nghe thật dễ dàng phải không? </seg>
<seg id="12"> Để tôi nói cho các bạn biết cách chúng tôi khám phá ra chuyện đó. </seg>
<seg id="13"> Khi chúng tôi bắt đầu nghiên cứu Stuxnet 6 tháng về trước, không một ai biết mục đích của nó là gì. </seg>
<seg id="14"> Điều duy nhất được biết, là nó rất là phức tạp bên phần Windows, phần cài mã, sử dụng nhiều lỗ hổng zero-day. </seg>
<seg id="15"> Và nó có vẻ muốn làm gì đó với các hộp xám này, các hệ thống điều khiển thời gian thực. </seg>
<seg id="16"> Nó làm chúng tôi chú ý, và chúng tôi thử một thí nghiệm trong đó chúng tôi lây nhiễm Stuxnet vào môi trường của mình và thử kiểm tra nó. </seg>
<seg id="17"> Và có vài chuyện rất thú vị đã xảy ra. </seg>
<seg id="18"> Stuxnet xử sự như một con chuột thí nghiệm không thích phô mai của chúng tôi -- ngửi ngửi, nhưng không muốn ăn. </seg>
<seg id="19"> Tôi không hiểu tại sao hết. </seg>
<seg id="20"> Và sau khi chúng tôi thử nghiệm với những mùi vị phô mai khác nhau, Tôi nhận ra rằng, đây là cách tấn công trực tiếp. </seg>
<seg id="21"> Hoàn toàn trực tiếp. </seg>
<seg id="22"> Chương trình cài sẽ chủ động săn tìm trong hộp xám nếu thấy được một cấu hình đặc trưng và thậm chí nếu cái chương trình mà nó đang tìm cách lây nhiễm đang thật sự chạy trên mục tiêu. </seg>
<seg id="23"> Còn nếu không thì Stuxnet không làm gì cả. </seg>
<seg id="24"> Chuyện đó làm tôi rất chú ý, và chúng tôi bắt đầu xử lý chuyện này từ sáng tới tối, vì tôi nghĩ rằng chúng tôi không biết thật sự mục tiêu là gì. </seg>
<seg id="25"> Ví dụ như, nó có thể là một nhà máy điện của Mĩ, hoặc một nhà máy hoá chất của Đức. </seg>
<seg id="26"> Vì thế chúng tôi buộc phải tìm ra mục tiêu là gì thật sớm. </seg>
<seg id="27"> Thế là chúng tôi trích ra và phục hồi mã tấn công, và chúng tôi khám phá ra là nó được chèn trong 2 trái bom kĩ thuật số -- một trái nhỏ và một trái lớn. </seg>
<seg id="28"> Và chúng tôi cũng thấy được là chúng được thiết kế rất chuyên nghiệp bởi những người rõ ràng nắm được thông tin bên trong. </seg>
<seg id="29"> Họ biết từng chút một về những thứ mà họ phải tấn công. </seg>
<seg id="30"> Có lẽ họ còn biết cả cỡ giày của người vận hành nữa. </seg>
<seg id="31"> Vậy là họ biết mọi thứ. </seg>
<seg id="32"> Và nếu bạn đã nghe là chương trình cài mã của Stuxnet phức tạp và có công nghệ cao, để tôi nói cho bạn biết: mã phá hoại còn cao cấp hơn nhiều. </seg>
<seg id="33"> Nó cao cấp hơn mọi thứ mà chúng tôi từng biết. </seg>
<seg id="34"> Ở đây bạn có thể thấy một phần của chính mã tấn công này. </seg>
<seg id="35"> Chúng tôi đang nói về -- khoảng 15.000 dòng lệnh. </seg>
<seg id="36"> Trông rất giống mã assembler ngày xưa. </seg>
<seg id="37"> Giờ tôi muốn nói với các bạn bằng cách nào mà chúng tôi hiểu được mã lệnh này. </seg>
<seg id="38"> Cái mà chũng tôi tìm đầu tiên là hàm gọi hệ thống, vì chúng tôi biết chúng làm gì. </seg>
<seg id="39"> Rồi chúng tôi tìm bộ timer và cấu trúc dữ liệu và cố liên hệ chúng với thế giới thực -- tới các mục tiêu trong thế giới thực. </seg>
<seg id="40"> Vì thế chúng tôi cần các giả thuyết về mục tiêu để kiểm chứng và so sánh với mã lệnh. </seg>
<seg id="41"> Để có được các giả thuyết mục tiêu, chúng tôi nhớ rằng vì rõ ràng nó chỉ nhằm mục đích phá hoại, nên phải là một mục tiêu có giá trị cao, và nhiều phần là nằm ở Iran, vì đó là nơi mà hầu hết các vụ gây nhiễm được báo cáo. </seg>
<seg id="42"> Bạn không thể tìm thấy hàng ngàn mục tiêu như vậy ở đó được. </seg>
<seg id="43"> Rõ ràng chỉ có nhà máy điện hạt nhân Bushehr và cơ sở làm giàu thanh nhiên liệu Natanz. </seg>
<seg id="44"> Thế là tôi yêu cầu trợ lý, "Cho tôi danh sách của tất cả các chuyên gia về lò ly tâm và nhà máy điện trong dữ liệu khách hàng." </seg>
<seg id="45"> Và tôi gọi họ và xin ý kiến để đối chiếu kiến thức chuyên môn của họ với cái mà chúng tôi có trong mã và dữ liệu. </seg>
<seg id="46"> Kết quả khá thành công. </seg>
<seg id="47"> Chúng tôi đã có thể liên hệ được giữa trái bom kĩ thuật số bé xíu này với bộ điều khiển rotor. </seg>
<seg id="48"> Rotor là bộ phận chuyển động bên trong lò ly tâm, cái vật màu đen mà bạn thấy ở đây. </seg>
<seg id="49"> Và nếu bạn có thể can thiệp vào vận tốc của chiếc rotor này, bạn thực sự có thể làm gãy nó và sau cùng làm cả lò ly tâm nổ tung. </seg>
<seg id="50"> Chúng tôi cũng thấy rằng mục tiêu của cuộc tấn công là thật sự tiến hành một cách từ từ và đáng sợ -- để rõ ràng là làm cho các kỹ sư bảo trì phải phát điên lên, đến nỗi họ không thể khám phá ra nhanh chóng. </seg>
<seg id="51"> Chúng tôi hiểu được trái bom kĩ thuật số lớn bằng cách tìm hiểu thật kĩ dữ liệu và cấu trúc dữ liệu. </seg>
<seg id="52"> Ví dụ như, con số 164 rõ ràng nổi bật trong mã lệnh; bạn không thể bỏ qua nó. </seg>
<seg id="53"> Tôi bắt đầu nghiên cứu các bài báo khoa học về cách các lò ly tâm được xây dựng ở Natanz và thấy rằng chúng được xây trong và mỗi tầng chứa 164 lò ly tâm. </seg>
<seg id="54"> Vậy là rõ, 2 thứ phù hợp với nhau. </seg>
<seg id="55"> Và mọi chuyện còn tốt hơn nữa. </seg>
<seg id="56"> Các lò ly tâm ở Iran được chia thành 15 giai đoạn. </seg>
<seg id="57"> Và hãy đoán xem chúng tôi đã tìm thấy gì trong mã tấn công? </seg>
<seg id="58"> Một cấu trúc hoàn toàn tương tự. </seg>
<seg id="59"> Lại một lần nữa, mọi thứ rất ăn nhập với nhau. </seg>
<seg id="60"> Chuyện này làm chúng tôi rất tự tin về cái chúng tôi đang quan sát. </seg>
<seg id="61"> Nhưng đừng hiểu lầm, mọi chuyện không đơn giản đâu. </seg>
<seg id="62"> Các kết quả này đạt được qua nhiều tuần làm việc khó nhọc. </seg>
<seg id="63"> Và chúng tôi thường đi vào ngõ cụt và phải làm lại từ đầu. </seg>
<seg id="64"> Dù sao đi nữa, chúng tôi đã hiểu ra là cả 2 trái bom kĩ thuật số đều nhằm vào cùng một mục tiêu, nhưng từ những góc khác nhau. </seg>
<seg id="65"> Bom nhỏ tấn công một tầng, rồi xoay nhanh rotor và làm chậm chúng lại, còn bom lớn thì xử lý 6 tầng khác và điều khiển các van. </seg>
<seg id="66"> Như vậy chúng tôi rất tự tin rằng chúng tôi đã xác định được mục tiêu là gì. </seg>
<seg id="67"> Là Nataz, chỉ Natanz mà thôi. </seg>
<seg id="68"> Vì thế chúng tôi không phải lo là những mục tiêu khác có thể bị Stuxnet đánh. </seg>
<seg id="69"> Có cái này rất hay đã làm tôi rất ngạc nhiên. </seg>
<seg id="70"> Ở dưới đây là hộp xám, và ở trên đỉnh bạn có thể thấy các lò ly tâm. </seg>
<seg id="71"> Bây giờ cái mà thứ này làm là ngăn chặn quá trình nhập dữ liệu từ các cảm biến -- ví dụ như, từ cảm biến áp suất và cảm biến rung động -- và nó tạo ra các mã hợp pháp, vẫn tiếp tục chạy trong suốt cuộc tấn công, với dữ liệu cung cấp giả. </seg>
<seg id="72"> Thật sự là dữ liệu giả này đã được ghi trước bởi Stuxnet. </seg>
<seg id="73"> Nó giống như là trong phim Hollywood khi vụ trộm diễn ra, camera an ninh bị chồng lên bằng video thu sẵn. </seg>
<seg id="74"> Hay quá phải không? </seg>
<seg id="75"> Ý tưởng ở đây rõ ràng là không chỉ đánh lừa những người điều hành trong phòng điều khiển. </seg>
<seg id="76"> Thật ra nó nguy hiểm và hung hăng hơn nhiều. </seg>
<seg id="77"> Ý tưởng này là là phá hỏng một hệ thống an toàn kĩ thuật số. </seg>
<seg id="78"> Chúng ta cần các hệ thống an toàn kĩ thuật số ở những nơi mà con người không phản ứng đủ nhanh. </seg>
<seg id="79"> Chẳng hạn như trong nhà máy điện, khi tua bin hơi nước chạy nhanh quá, bạn phải mở van xả trong vòng một phần nghìn giây. </seg>
<seg id="80"> Rõ ràng là chuyện này con người không làm được. </seg>
<seg id="81"> Vì vậy đây là chỗ ta cần hệ thống an toàn kĩ thuật số. </seg>
<seg id="82"> Và khi chúng bị phá hoại, thì những chuyện tồi tệ sẽ xảy ra. </seg>
<seg id="83"> Nhà máy có thể nổ tung. </seg>
<seg id="84"> mà người điều hành và hệ thống an toàn không hay biết. </seg>
<seg id="85"> Thật là đáng sợ. </seg>
<seg id="86"> Nhưng mọi sự còn tệ hơn nữa. </seg>
<seg id="87"> Và cái tôi sắp nói rất quan trọng. </seg>
<seg id="88"> Các bạn thử nghĩ xem. Cuộc tấn công này là chung chung. </seg>
<seg id="89"> Không có gì đặc trưng để nói cả, nó chỉ nhắm tới lò ly tâm hay là chỉ nhắm tới việc làm giàu uranium. </seg>
<seg id="90"> Cho nên nó cũng có thể dành cho, ví dụ như, một nhà máy điện hay là một nhà máy xe hơi. </seg>
<seg id="91"> Nó chung chung. </seg>
<seg id="92"> Và với vai trò là kẻ thực hiện cuộc tấn công, bạn không phải mất công chuyển mã phá hoại bằng thẻ USB như chúng ta đã thấy trong trường hợp của Stuxnet. </seg>
<seg id="93"> Bạn cũng có thể dùng công nghệ sâu thông thường để lây lan. </seg>
<seg id="94"> Chỉ cần lây nhiễm nó càng rộng càng tốt. </seg>
<seg id="95"> Và nếu bạn làm vậy, cuối cùng bạn sẽ có một thứ vũ khí huỷ diệt hàng loạt trong không gian điều khiển. </seg>
<seg id="96"> Đó là hệ quả mà chúng ta phải đối mặt. </seg>
<seg id="97"> Rất đáng tiếc là, phần lớn các mục tiêu cho những cuộc tấn công kiểu này không nằm ở khu vực Trung Đông. </seg>
<seg id="98"> Chúng ở Mĩ, châu Âu và Nhật Bản. </seg>
<seg id="99"> Tất cả những vùng màu xanh, chúng là môi trường đầy mục tiêu. </seg>
<seg id="100"> Chúng ta phải đối mặt với các hệ quả, và chúng ta nên bắt đầu chuẩn bị từ bây giờ. </seg>
<seg id="101"> Xin cảm ơn. </seg>
<seg id="102"> Tôi có một câu hỏi. </seg>
<seg id="103"> Ralph, có nhiều nguồn tin cho là Mossad là tổ chức chính đứng sau việc này. </seg>
<seg id="104"> Ý kiến của anh thế nào? </seg>
<seg id="105"> Ralph Langer: Okay, anh thật tình muốn biết sao? </seg>
<seg id="106"> Được rồi. Okay. </seg>
<seg id="107"> Theo ý tôi, Mossad có liên quan, nhưng Israel không đóng vai trò dẫn dắt. </seg>
<seg id="108"> Cho nên thế lực cầm đầu vụ này là một siêu cường trong không gian điều khiển. </seg>
<seg id="109"> Chỉ có một siêu cường như vậy mà thôi, và đó là Hoa Kỳ -- Như vậy cũng may </seg>
<seg id="110"> Bởi vì nếu khác đi, thì các vấn đề của chúng ta còn lớn hơn nữa. </seg>
<seg id="111"> Cám ơn đã làm chúng tôi sợ đến vậy. Cám ơn Ralph. </seg>
</doc>
<doc docid="1137" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/carlo_ratti_architecture_that_senses_and_responds</url>
<description>Carlo Ratti đến từ học viện MIT cùng nhóm nghiên cứu của anh ở SENSEable City Lab chế tạo ra những tác phẩm tuyệt vời thông qua việc cảm nhận nguồn dữ liệu mà chúng ta tạo ra. Anh sử dụng những bộ dữ liệu thụ động - ví dụ như các cuộc điện thoại, hay những thứ rác chúng ta vứt bỏ - để tạo ra những trực quan thật bất ngờ của đời sống thành thị. Anh cùng với nhóm nghiên cứu đã tạo ra những môi trường tương tác từ nước biết chuyển động và ánh sáng biết bay được thực hiện thông qua những cử chỉ đơn giản bắt được bằng cảm ứng.</description>
<keywords>talks, TED Conference, cities, design, entertainment, technology</keywords>
<talkid>1137</talkid>
<title>Carlo Ratti: Kiến trúc biết cảm nhận và phản hồi</title>
<seg id="1"> Xin chào quý vị khán giả. </seg>
<seg id="2"> Tôi muốn các bạn xem thứ này. </seg>
<seg id="3"> Hãy xem nó như một điểm ảnh, một điểm ảnh biết bay. </seg>
<seg id="4"> Trong phòng thí nghiệm của chúng tôi, thứ này gọi là thiết kế biết cảm nhận. </seg>
<seg id="5"> Hãy để tôi kể bạn nghe đôi chút về nó. </seg>
<seg id="6"> Giờ nếu bạn lấy bức ảnh này - Tôi thuần gốc Ý, và mỗi thằng nhóc ở Ý đều lớn lên với bức ảnh này trên tường phòng ngủ của nó. Nhưng lý do tôi muốn cho các bạn xem thứ này là bởi vì có một điều rất thú vị đã xảy ra ở cuộc đua Formula 1 trong một vài thập kỷ qua. </seg>
<seg id="7"> Cách đây một khoảng thời gian, nếu bạn muốn thắng giải cuộc đua Formula 1, bạn kiếm tiền, và bạn đặt cược tiền của bạn vào một tay đua cừ và một chiếc xe đua tốt. </seg>
<seg id="8"> Và nếu chiếc xe và tay đua đủ xuất sắc, thì bạn sẽ thắng giải. </seg>
<seg id="9"> Ngày nay, nếu bạn muốn thắng giải, thật ra bạn lại cần thêm một thứ như vầy -- một thứ có thể điều khiển chiếc xe đua theo thời gian thực, có một vài ngàn thiết bị cảm biến để thu nhận thông tin từ chiếc xe, chuyển thông tin này vào hệ thống, và rồi xử lý nó và sử dụng nó với mục đích đưa ra quyết định sẽ làm gì với chiếc xe và thay đổi mọi thứ trong thời gian thực khi có được thông tin. </seg>
<seg id="10"> Theo ngôn ngữ kỹ thuật, đây là thứ mà bạn có thể gọi là hệ thống quản lý thời gian thực. </seg>
<seg id="11"> Và cơ bản thì, hệ thống này bao gồm hai phần - một bộ phận cảm ứng và một bộ phận kích hoạt. </seg>
<seg id="12"> Ngày hôm nay điều thú vị chính là các hệ thống quản lý thời gian thực đang dần đi vào cuộc sống của chúng ta. </seg>
<seg id="13"> Các thành phố, trải qua vài năm gần đây, đã được phủ đầy đủ các mạng, các lưới điện. </seg>
<seg id="14"> Chúng đang trở nên giống như các máy điện toán ở ngoài trời vậy. </seg>
<seg id="15"> Và, cũng giống như các máy điện toán ở ngoài trời, chúng cũng dần phản ứng theo một cách khác để có thể được cảm nhận và được kích hoạt </seg>
<seg id="16"> Nếu chúng ta chỉnh sửa các thành phố này, chắc hẳn sẽ là một việc lớn đây. </seg>
<seg id="17"> Tôi cũng muốn nói thêm rằng các thành phố chỉ chiếm hai phần trăm bề mặt Trái Đất, nhưng lại chiếm đến 50 phần trăm dân số thế giới. </seg>
<seg id="18"> Người thành thị sử dụng đến 75% tổng năng lượng - và chiếm đến 80% tổng lượng khí CO2 thải ra. </seg>
<seg id="19"> Vậy nên nếu chúng ta đủ sức làm điều gì đó đối với các thành phố này, đó chắc hẳn phải là công việc vĩ đại. </seg>
<seg id="20"> Ngoài các thành phố ra, tất cả những thứ cảm ứng và kích hoạt này đang đi dần vào những vật dụng thường ngày của chúng ta. </seg>
<seg id="21"> Cái đó chụp ở cuộc triển lãm Paola Antonelli sẽ tổ chức ở MoMA trong năm nay, trong khoảng mùa hè. </seg>
<seg id="22"> Nó gọi là "Nói chuyện với tôi nào". </seg>
<seg id="23"> Những vật dụng của chúng ta, môi trường của chúng ta, đang bắt đầu biết nói chuyện với chúng ta đấy. </seg>
<seg id="24"> Theo một nghĩa nào đó, nó gần giống như mọi nguyên tử hiện có đều đang trở thành một thiết bị cảm biến và đồng thời là một thiết bị kích hoạt. </seg>
<seg id="25"> Và điều đó đang thay đổi căn bản giữa con người chúng ta với môi trường bên ngoài. </seg>
<seg id="26"> Theo một nghĩa nào đó, nó gần như giống với ước mơ thuở xưa của Michelangelo ... </seg>
<seg id="27"> bạn biết đấy, khi Michelangelo điêu khắc tượng Moses, chuyện kể rằng kết cục thì ông ta lấy một chiếc búa, và quăng thẳng vào tượng Moses -- thật sự ra bạn vẫn có thể nhìn thấy một con chip nhỏ ở bên dưới -- và nói rằng, à không la lên rằng, "Perché non parli? Sao không nói gì đi hả?" </seg>
<seg id="28"> Giờ đây thì, lần đầu tiên, môi trường của chúng ta đang bắt đầu biết nói chuyện với chúng ta rồi đấy. </seg>
<seg id="29"> Và tôi sẽ cho bạn xem một vài ví dụ -- một lần nữa, cũng với ý tưởng về việc cảm nhận môi trường và kích hoạt nó. </seg>
<seg id="30"> Hãy bắt đầu với việc cảm nhận trước nhé. </seg>
<seg id="31"> Dự án đầu tiên tôi muốn chia sẻ cùng các bạn thực ra cũng là một trong những dự án đầu tiên của phòng thí nghiệm chúng tôi. </seg>
<seg id="32"> Chuyện này xảy ra cách đây 4 năm rưỡi ở Ý. </seg>
<seg id="33"> Và những gì chúng tôi đã làm ở đó thực ra là sử dụng một loại mạng mới mà vào thời điểm đó đã được triển khai rộng rãi trên khắp thế giới -- đó chính là mạng điện thoại di động -- và sử dụng các thông tin nặc danh được tập hợp từ mạng này, dù gì thì những thông tin này cũng được tổng đài tổng hợp để có thể hiểu xem thành phố này hoạt động thế nào. </seg>
<seg id="34"> Mùa hè năm đó là một mùa hè may mắn - năm 2006. </seg>
<seg id="35"> Đó là thời điểm nước Ý thắng giải World Cup bóng đá. </seg>
<seg id="36"> Một vài trong số các bạn còn nhớ, đó là trận giữa Ý và Pháp, và rồi cuối cùng Zidane lại va chạm đầu với một cầu thủ đối phương. </seg>
<seg id="37"> Và đằng nào đi nữa thì cuối cùng Ý cũng thắng. </seg>
<seg id="38"> Nào hãy nhìn xem điều gì đã xảy ra ngày hôm ấy chỉ bằng việc quan sát các hoạt động diễn ra trên mạng điện thoại. </seg>
<seg id="39"> Và đây, bạn có thể thấy thành phố chúng ta như thế nào. </seg>
<seg id="40"> Các bạn có thể thấy Đấu trường Colosseum ở giữa, dòng sông Tiber. </seg>
<seg id="41"> Đó là vào buổi sáng, trước khi trận đấu bắt đầu. </seg>
<seg id="42"> Bạn có thể thấy cột mốc thời gian ở phía trên. </seg>
<seg id="43"> Đầu giờ trưa, người người ở nơi nọ nơi kia gọi điện thoại và di chuyển. </seg>
<seg id="44"> Trận đấu bắt đầu - mọi thứ im lặng. </seg>
<seg id="45"> Pháp ghi bàn. Ý ghi bàn. </seg>
<seg id="46"> Giờ giải lao, mọi người tranh thủ gọi điện thoại và đi tắm. </seg>
<seg id="47"> Hiệp hai bắt đầu. Hết giờ thi đấu. </seg>
<seg id="48"> Hiệp phụ thứ nhất, hiệp phụ thứ hai. </seg>
<seg id="49"> Zidane, va chạm vào đầu một cầu thủ đối phương. </seg>
<seg id="50"> Ý thắng. Yeah. </seg>
<seg id="51"> Chà, đêm đó, mọi người đổ xô đi ăn mừng ở khu trung tâm. </seg>
<seg id="52"> Bạn thấy cái đỉnh to đấy rồi đó. </seg>
<seg id="53"> Ngày hôm sau, mọi người ra khu trung tâm để gặp đội vô địch và ngài thủ tướng lúc đó </seg>
<seg id="54"> Và rồi mọi người giải tán. </seg>
<seg id="55"> Bạn có thể thấy hình ảnh của một nơi gọi là Circo Massimo, nơi mà, từ thời La Mã, người ta hay tụ tập ở đó để ăn mừng -- để tổ chức một bữa tiệc lớn, và bạn có thể thấy đỉnh ở cuối ngày. </seg>
<seg id="56"> Đó chỉ là một ví dụ cho thấy ngày nay chúng ta có thể cảm nhận thành phố của chúng ta như thế nào, theo một cách mà trước giờ chúng ta chưa bao giờ cảm nhận chỉ cách đây vài năm thôi. </seg>
<seg id="57"> Một ví dụ ngắn khác về cảm nhận: bây giờ không phải là về người nữa, mà là về những thứ mà chúng ta sử dụng và tiêu dùng. </seg>
<seg id="58"> Ngày nay, chúng ta biết mọi thứ chúng ta biết các vật dụng từ đâu mà có. </seg>
<seg id="59"> Đây là một sơ đồ minh hoạ cho bạn thấy tất cả những con chip làm nên một chiếc máy tính Mac, chúng đã đến được với nhau bằng cách nào. </seg>
<seg id="60"> Nhưng chúng ta lại rất ít biết về nơi mà mọi thứ sẽ đến. </seg>
<seg id="61"> Vì vậy trong dự án này, chúng tôi đã phát triển một vài thẻ theo dõi để theo dấu các thứ rác thải khi chúng được chuyển đi qua cả một hệ thống. </seg>
<seg id="62"> Vậy nên chúng tôi đã bắt đầu với một số tình nguyện viên các tình nguyện viên này đã giúp chúng tôi ở Seattle, chỉ hơn một năm trước đây thôi, để đeo thẻ theo dõi những thứ mà họ sẽ vứt đi -- đủ loại đồ vật khác nhau, như các bạn có thể thấy ở đây -- những thứ mà dù gì họ cũng sẽ vứt đi. </seg>
<seg id="63"> Và rồi chúng tôi gắn một con chip nhỏ, một cái thẻ nhỏ, lên những thứ rác thải này và bắt đầu theo dấu chúng. </seg>
<seg id="64"> Đây là những kết quả mà chúng tôi có được. </seg>
<seg id="65"> Từ Seattle... </seg>
<seg id="66"> sau một tuần. </seg>
<seg id="67"> Với thông tin này chúng tôi nhận ra rằng có rất nhiều lỗ hổng không hiệu quả trong hệ thống này. </seg>
<seg id="68"> Thực ra chúng ta có thể làm tương tự như vậy nhưng với ít năng lượng hơn. </seg>
<seg id="69"> Trước đây chúng ta không hề có dữ liệu này. </seg>
<seg id="70"> Nhưng chúng ta đã phí sức quá nhiều trong khâu vận tải. </seg>
<seg id="71"> Nhưng một điều khác nữa đó chính là chúng ta tin rằng nếu hôm nay chúng ta nhìn thấy chiếc tách mà chúng ta vứt đi, chúng không hề biến mất, mà vẫn còn tồn tại đâu đó trên hành tinh này. </seg>
<seg id="72"> Và cái chai nhựa chúng ta vứt đi mỗi ngày vẫn còn sờ sờ ra đấy. </seg>
<seg id="73"> Và nếu chúng ta có thể cho mọi người thấy sự thật đó, thì chúng ta cũng có thể thúc đẩy mọi người thay đổi hành vi của họ. </seg>
<seg id="74"> Và đó cũng là một lý do để thực hiện dự án này. </seg>
<seg id="75"> Đồng nghiệp của tôi ở Học viện Công nghệ Masschusetts , anh Assaf Biderman, anh ấy có thể kể cho các bạn nghe nhiều hơn về cảm nhận và nhiều thứ tuyệt vời khác mà chúng ta có thể làm với cảm ứng, nhưng tôi muốn chúng ta chuyển sang phần thứ hai mà chúng ta đã thảo luận ban đầu, và đó chính là kích hoạt môi trường của chúng ta. </seg>
<seg id="76"> Và dự án đầu tiên là dự án mà chúng tôi đã làm vài năm trước đây ở Zaragoza, Tây Ban Nha. </seg>
<seg id="77"> Dự án này khởi đầu với một câu hỏi từ ngài thị trưởng, ngài đã bước đến chỗ chúng tôi và nói rằng Tây Ban Nha và miền Nam Châu Âu có một truyền thống tốt đẹp đó là dùng nước ở không gian công cộng, trong một kiến trúc. </seg>
<seg id="78"> Và câu hỏi là: Làm sao có thể ứng dụng công nghệ, những công nghệ tiên tiến, để phát huy truyền thống đó? </seg>
<seg id="79"> Và một trong những ý tưởng được phát triển từ một xưởng ở MIT đó là, hãy tưởng tượng chiếc ống nước này, và bạn có các van, các van dạng solenoid, những chiếc vòi, mở và đóng. </seg>
<seg id="80"> Các bạn có thể tạo ra một thứ giống như một bức màn nước với những điểm nhỏ làm bằng nước. </seg>
<seg id="81"> Nếu những điểm nhỏ này rơi xuống, bạn có thể viết lên nó, bạn có thể trình diễn các mẫu trang trí, các bức ảnh, văn bản. </seg>
<seg id="82"> Và bạn cũng có thể tiến đến và nó sẽ mở ra và cho phép bạn nhảy vào trong, giống như trong bức ảnh này. </seg>
<seg id="83"> Chúng tôi đem thứ này đến cho Thị trưởng Belloch xem. </seg>
<seg id="84"> Và ông ấy rất thích. </seg>
<seg id="85"> Và chúng tôi được lệnh phải thiết kế một kiến trúc ở ngay cổng vào cuộc triển lãm. </seg>
<seg id="86"> Chúng tôi gọi nó là Digital Water Pavilion . </seg>
<seg id="87"> Toàn bộ kiến trúc này được làm bằng nước. </seg>
<seg id="88"> Không có cửa sổ hay cửa ra vào nào cả, nhưng khi bạn đến gần, nó sẽ mở ra cho bạn vào. </seg>
<seg id="89"> Mái nhà cũng phủ đầy nước. </seg>
<seg id="90"> Và nếu có gió, nếu bạn muốn giảm lượng nước bị bắn lên, bạn có thể hạ thấp mái xuống. </seg>
<seg id="91"> Hoặc bạn có thể đóng ngôi nhà lại, và toàn bộ kiến trúc này sẽ biến mất, giống như trong trường hợp này đây. </seg>
<seg id="92"> Các bạn biết đấy, những ngày này, trong suốt những ngày mùa đông khi mà mái nhà bị dỡ xuống, bạn luôn gắt gặp hình ảnh những người đã từng tham quan ở đó nói rằng "Họ đánh sập cái nhà rồi." </seg>
<seg id="93"> Không, họ không hề đánh sập nó, chỉ là khi mái nhà bị dỡ xuống toàn bộ kiến trúc gần như biến mất. </seg>
<seg id="94"> Đây là cách kiến trúc này hoạt động. </seg>
<seg id="95"> Bạn có thể thấy người ta đang bối rối không biết chuyện gì đang xảy ra bên trong. </seg>
<seg id="96"> Và đây là tôi đang cố gắng không để bị ướt, trong lúc đang kiểm tra mấy thiết bị cảm biến mở màn nước. </seg>
<seg id="97"> Tôi nên kể cho các bạn nghe chuyện gì đã xảy ra vào một đêm đêm đó tất cả các thiết bị cảm ứng đều ngưng hoạt động. </seg>
<seg id="98"> Nhưng thực ra thì đêm đó thậm chí còn vui hơn những đêm khác nhiều. </seg>
<seg id="99"> Tất cả bọn trẻ ở Zaragoza rủ nhau đến đây chơi, bởi vì cách giao tiếp với kiến trúc này đã trở thành một thứ gì đó khác hẳn. </seg>
<seg id="100"> Không còn là cái kiến trúc biết mở ra để cho bạn vào trong nữa, mà là một kiến trúc tạo ra những đường cắt và những lỗ tròn giữa màn nước, và bạn phải nhảy vào sao cho không bị ướt. </seg>
<seg id="101"> Và điều đó, đối với chúng tôi mà nói, rất thú vị, bởi vì, với vai trò là kiến trúc sư, kỹ sư, nhà thiết kế, chúng tôi luôn nghĩ xem người ta sẽ sử dụng những thứ chúng tôi thiết kế ra như thế nào. </seg>
<seg id="102"> Nhưng rồi thì thực tế luôn khó lường. </seg>
<seg id="103"> Và đó là cái hay của việc làm ra những thứ mà người ta sử dụng và biết tương tác với con người. </seg>
<seg id="104"> Đây là một tấm hình chụp ngôi nhà lúc ấy. với những điểm nhỏ vật chất, những điểm nhỏ được làm bằng nước, và rồi trình chiếu lên nó. </seg>
<seg id="105"> Và đây là điều khiến chúng tôi nghĩ đến những dự án tiếp theo mà tôi sẽ cho các bạn xem ngay bây giờ. </seg>
<seg id="106"> Đây, hãy tưởng tượng những điểm ảnh đó có thể thực sự bay lên. </seg>
<seg id="107"> Hãy tưởng tượng bạn có những chiếc trực thăng nhỏ có thể bay trong không trung, và rồi từng chiếc với một điểm nhỏ thay đổi ánh sáng -- gần giống một đám mây biết bay trên không vậy. </seg>
<seg id="108"> Sau đây là một đoạn video. </seg>
<seg id="109"> Vậy hãy tưởng tượng một chiếc trực thăng, giống như chiếc chúng ta đã thấy trước đây, bay với những chiếc khác, cùng một lúc. </seg>
<seg id="110"> Và như vậy bạn có được đám mây này đây, </seg>
<seg id="111"> Bạn có thể có một dạng màn hình linh hoạt, giống như vầy -- một hình thể thông thường trong không gian hai chiều. </seg>
<seg id="112"> Hoặc cũng thông thường, nhưng trong không gian ba chiều, nơi mà chỉ có ánh sáng thay đổi, chứ không phải là vị trí của các điểm ảnh. </seg>
<seg id="113"> Bạn có thể bày trò với một loại khác. </seg>
<seg id="114"> Hãy tưởng tượng màn hình của bạn có thể xuất hiện theo các tỷ lệ và kích thước khác nhau, ở các độ phân giải khác nhau. </seg>
<seg id="115"> Nhưng khi đó toàn bộ thứ này có thể chỉ là một đám mấy 3D gồm các điểm nhỏ mà bạn có thể tiến đến và đi xuyên qua nó và nhìn thấy từ rất nhiều hướng khác nhau. </seg>
<seg id="116"> Đây là những thứ thực sự điều khiển Flyfire và đáp xuống để tạo nên một mạng ô vuông như trước. </seg>
<seg id="117"> Khi bạn bật đèn lên, bạn sẽ thấy thứ này. Hệt như thứ chúng ta đã thấy lúc đầu. </seg>
<seg id="118"> Và hãy tưởng tượng mỗi chiếc trong số chúng được con người điều khiển. </seg>
<seg id="119"> Bạn có thể có mỗi điểm ảnh với dữ liệu đầu vào phụ thuộc vào con người, vào chuyển động của con người, vân vân. </seg>
<seg id="120"> Tôi muốn cho các bạn xem thứ này lần đầu tiên ngay tại đây. </seg>
<seg id="121"> Chúng tôi đã làm việc cùng Roberto Bolle, một trong những diễn viên múa ba lê hàng đầu -- là ngôi sao của Metropolitan ở New York và La Scala ở Milan -- và đã ghi lại chuyển động của anh trong không gian 3D với mục đích sử dụng nó để làm dữ liệu đầu vào cho Flyfire. </seg>
<seg id="122"> Và đây bạn có thể xem Roberto múa. </seg>
<seg id="123"> Bạn có thể thấy những điểm nhỏ ở bên trái, những độ phân giải khác nhau được ghi lại. </seg>
<seg id="124"> Nó vừa là scan 3D trong thời gian thực và là ghi hình chuyển động. </seg>
<seg id="125"> Nhờ đó bạn có thể tái hiện lại toàn bộ động tác. </seg>
<seg id="126"> Bạn có thể làm tất cả những thứ này. </seg>
<seg id="127"> Nhưng khi đó, một khi bạn có được những điểm ảnh, bạn có thể bày trò với chúng và vui đùa với màu sắc và các chuyển động và trọng lực và xoay vòng. </seg>
<seg id="128"> Vì vậy chúng tôi muốn dùng thứ này như một dữ liệu đầu vào khả dĩ cho Flyfire. </seg>
<seg id="129"> Tôi muốn cho các bạn xem dự án cuối cùng mà chúng tôi đang thực hiện. </seg>
<seg id="130"> Đó là dự án cho Thế Vận Hội Olympics tại London. </seg>
<seg id="131"> Tên gọi là The Cloud . </seg>
<seg id="132"> Và ý tưởng ở đây là, một lần nữa, hãy tưởng tượng, chúng ta có thể lôi kéo mọi người làm điều gì đó và thay đổi môi trường của chúng ta -- hầu như là để tham gia vào thứ mà chúng tôi gọi là tạo mây -- cũng giống như xây khó thóc, nhưng là với một đám mây. </seg>
<seg id="133"> Hãy tượng tượng mỗi người đóng góp cho một điểm ảnh. </seg>
<seg id="134"> Và tôi nghĩ điều đáng chú ý đã xảy ra trong vài năm qua chính là, trong một vài thập kỷ qua, chúng đã đi từ thế giới vật chất sang thế giới kỹ thuật số. </seg>
<seg id="135"> Điều này đã số hoá mọi thứ, kiến thức, và giúp mọi người có thể tiếp cận chúng thông qua Internet. </seg>
<seg id="136"> Giờ đây, lần đầu tiên -- và cuộc vận động bầu cử của Obama đã cho chúng ta thấy điều này -- chúng ta có thể đi từ thế giới kỹ thuật số, từ năng lực tự tổ chức của các mạng lưới, đến thế giới vật chất. </seg>
<seg id="137"> Điều này là có thể, trong trường hợp của chúng ta, Chúng ta muốn sử dụng nó trong việc thiết kế và làm ra một biểu tượng. </seg>
<seg id="138"> Điều đó có nghĩa là một thứ gì đó được xây nên trong một thành phố. </seg>
<seg id="139"> Nhưng ngày mai điều này là có thể, nhằm giải quyết những thách thức trong vấn đề tiếp cận ngày nay -- hãy nghĩ đến biến đổi khí hậu hay phát thải CO2 -- làm cách nào chúng ta đi từ thế giới số sang thế giới thực. </seg>
<seg id="140"> Vậy nên ý tưởng chúng ta có thể nối kết mọi người để cùng nhau làm việc này. </seg>
<seg id="141"> Một lần nữa, đám mây là một đám mây, làm từ các điểm nhỏ, cũng giống như một đám mây thật được tạo ra bởi các hạt. </seg>
<seg id="142"> Các hạt này là nước, nơi mà đám mây của chúng ta là một đám mây điểm ảnh. </seg>
<seg id="143"> Đó là một cấu trúc thực ở London, nhưng được bao phủ bởi các điểm ảnh. </seg>
<seg id="144"> Bạn có thể vào trong, cảm nhận những trải nghiệm khác nhau. </seg>
<seg id="145"> Bạn có thể nhìn thấy từ bên dưới, chia sẻ những khoảnh khắc chính yếu của Olympics năm 2012 và hơn thế nữa, và có thể sử dụng nó như một cách để kết nối với cộng đồng. </seg>
<seg id="146"> Cả đám mây thực trên bầu trời và thứ mà bạn có thể trèo lên đỉnh của nó, giống như đỉnh núi mới của London. </seg>
<seg id="147"> Bạn có thể bước vào bên trong. </seg>
<seg id="148"> Và một dạng mới của đèn hiệu kỹ thuật số soi đường trong đêm -- nhưng điều quan trọng nhất một loại trải nghiệm mới cho bất kỳ ai leo lên đến đỉnh. </seg>
<seg id="149"> Xin cám ơn các bạn đã lắng nghe </seg>
</doc>
<doc docid="1171" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/camille_seaman_haunting_photos_of_ice</url>
<description>Nhiếp ảnh gia Camille Seaman chụp ảnh các tảng băng, cho ta thấy vẻ đẹp kì thú của các tảng băng to lớn và cổ xưa này. Chúng ta cùng chìm đắm vào các bức hình trong buổi trình diễn "Tảng băng cuối cùng" của cô.</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, art, arts, glacier, global issues, photography</keywords>
<talkid>1171</talkid>
<title>Camille Seaman: Các bức ảnh băng địa cực kì thú</title>
<seg id="1"> Là một nghệ sĩ, những sự kết nối là rất quan trọng đối với tôi. </seg>
<seg id="2"> Qua các tác phẩm của mình, tôi muốn làm rõ rằng con người không phải là một phần tách biệt khỏi thiên nhiên và vì thế tất cả đều liên kết với nhau. </seg>
<seg id="3"> Tôi đến Nam Cực lần đầu tiên gần 10 năm về trước, nơi tôi thầy các tảng băng lần đầu. </seg>
<seg id="4"> Tôi cảm thấy kinh ngạc. </seg>
<seg id="5"> Tim tôi đập nhanh, đầu óc tôi thì quay cuồng lên, cố gắng hiểu xem cài gì ngay trước mắt tôi. </seg>
<seg id="6"> Các núi băng trôi quanh tôi khoảng 200 ft trên mặt nước. Tôi không khỏi ngạc nhiên là nó được tạo nên từ các bông tuyết xếp chồng lên nhau năm này qua năm khác. </seg>
<seg id="7"> Các tảng băng được sinh ra khi chúng bị vỡ ra khỏi các dòng sông băng hay vỡ ra khỏi các thềm băng đá. </seg>
<seg id="8"> Mỗi tảng băng đều có một cá tính của nó. </seg>
<seg id="9"> Chúng có cách thức riêng trong việc tương tác với môi trường và quá trình tồn tại của nó. </seg>
<seg id="10"> Một số không chấp nhận bỏ cuộc và chấp nhận kết cục đắng cay, trong khi số khác không thể tiếp tục được nên đổ nát trong đau đớn. </seg>
<seg id="11"> Khi nhìn một tảng băng, có lẽ bạn nghĩ rằng nó biệt lập, nó tách biệt và cô đơn cũng giống như đôi khi chúng ta nhìn nhận chính mình vậy. </seg>
<seg id="12"> Nhưng thực tế không phải thế. </seg>
<seg id="13"> Khi một tảng băng tan chảy, Tôi hít vào cái không khí xưa cũ của nó. </seg>
<seg id="14"> Khi một tang băng tan chảy, nó giải phóng nước sạch giàu khoáng chất chứa đầy các dạng thức sống. </seg>
<seg id="15"> Tôi tiếp cận để chụp ảnh các tảng băng này tựa như tôi đang chụp ảnh tổ tiên của tôi vậy, biết rằng trong từng phút đó họ đã tồn tại như vậy và sẽ chẳng bao giờ hiện hữu như thế nữa. </seg>
<seg id="16"> Khi nó tan chảy không phải nó chết không phải là kết thúc, mà là một sự tiếp nối trên vòng đời của chúng. </seg>
<seg id="17"> Một số lớp đá trên các tảng băng tôi chụp ảnh có tuổi còn rất trẻ - vài nghìn năm tuổi. </seg>
<seg id="18"> Một số băng khác có tuổi đời hơn 100.000 năm. </seg>
<seg id="19"> Những bức ảnh cuối tôi muốn cho các bạn xem là một tảng băng tôi đã chụp ở Kekertsuatsiak, Greenland. </seg>
<seg id="20"> Thực sự rất hiếm khi bạn có thể chứng kiến một tảng băng đang lăn. </seg>
<seg id="21"> Và nó đây. </seg>
<seg id="22"> Các bạn có thể thấy phía bên trái có một chiếc thuyền nhỏ. </seg>
<seg id="23"> Đó là chiếc thuyền cao khoảng 15-ft. </seg>
<seg id="24"> Các bạn hãy chú ý vào hình dạng của tảng băng và vào chỗ tiếp giáp với mặt nước </seg>
<seg id="25"> Ở đây các bạn có thể nhìn thấy, nó bắt đầu lăn, và chiếc thuyền đã đi sang cạnh bên kia, và một người đàn ông đứng đó. </seg>
<seg id="26"> Đây là kích thước trung bình của một tảng băng ở Greenland. </seg>
<seg id="27"> Nó khoảng 120 ft. nổi trên mặt nước. tức khoảng 40 mét. </seg>
<seg id="28"> Và đoạn phim này là thời gian thực </seg>
<seg id="29"> Như vậy đó, tảng băng cho ta thấy những chiều khác trong tính cách của nó. </seg>
<seg id="30"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1166" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/alice_dreger_is_anatomy_destiny</url>
<description>Alice Dreger làm việc với những người ở ranh giới của giải phẫu học, những cặp song sinh dính liền và những người "lưỡng tính" . Alice nhận thấy ranh giới giữa giới tính nam và nữ, cũng như những sự phân biệt về hình thái giải phẫu học khác, thường rất mờ nhạt . Điều này đặt ra một câu hỏi lớn: tại sao chúng ta lại để hình thái giải phẫu học quyết định số phận của mình?</description>
<keywords>talks, TEDx, culture, gender, politics</keywords>
<talkid>1166</talkid>
<title>Alice Dreger: Hình thái giải phẫu học quyết định số phận?</title>
<seg id="1"> Tôi muốn các bạn tưởng tượng có hai cặp vợ chồng vào khoảng giữa năm 1979 vào đúng cùng một ngày, đúng một thời điểm, mỗi cặp thụ thai một đứa trẻ -- OK. </seg>
<seg id="2"> Hai cặp vợ chồng, mỗi cặp thụ thai một đứa bé. </seg>
<seg id="3"> Đừng mất quá nhiều thời gian tưởng tượng quá trình thụ thai, vì nếu bạn chỉ lo tưởng tượng việc thụ thai, thì bạn sẽ chẳng thèm nghe tôi nói gì nữa. </seg>
<seg id="4"> Nên hãy tưởng tượng một giây lát thôi. </seg>
<seg id="5"> Và trong trường hợp này, Tôi muốn tưởng tượng rằng, ở trường hợp của cặp thứ nhất, tinh trùng mang một nhiễm sắc thể Y, gặp nhiễm sắc thể X của trứng. </seg>
<seg id="6"> Còn ở cặp thứ hai, tinh trùng mang nhiễm sắc thể X, gặp một nhiễm sắc thể X khác trong trứng. </seg>
<seg id="7"> Cả hai bào thai đều sống sót, và phát triển tốt. </seg>
<seg id="8"> Chúng ta sẽ trở lại với những người này sau. </seg>
<seg id="9"> Tôi thường đóng 2 vai trò khác nhau trong hầu hết những công việc tôi làm. </seg>
<seg id="10"> Ở vai trò thứ nhất, tôi nghiên cứu lịch sử giải phẫu học. </seg>
<seg id="11"> Tôi được đào tạo để làm một nhà sử học, và đề tài nghiên cứu của tôi trong vai trò này là cách con người giải quyết vấn đề giải phẫu học -- cấu tạo cơ thể con người và cơ thể động vật -- cách họ đối phó với các loại dịch cơ thể, và các khái niệm về cơ thể; và quan niệm của họ về cơ thể con người. </seg>
<seg id="12"> Vai trò thứ hai của tôi là một nhà hoạt động, một người bảo hộ cho bệnh nhân -- hay, đôi khi, tôi là một người bảo hộ kém kiên trì -- cho các bệnh nhân. </seg>
<seg id="13"> Trong trường hợp đó, tôi làm việc với những người có kiểu hình cơ thể khác với các tiêu chuẩn xã hội thông thường. </seg>
<seg id="14"> Đối tượng của tôi là các cặp song sinh dính liền, hai con người trong cùng một cơ thể. </seg>
<seg id="15"> họ thấp hơn nhiều so với người bình thường. </seg>
<seg id="16"> là những người có giới tính bất thường -- những người không có cơ thể nam hoặc nữ theo đúng định nghĩa chuẩn. </seg>
<seg id="17"> Và một cách khái quát, chúng ta có thể dùng thuật ngữ "lưỡng tính" cho trường hợp này. </seg>
<seg id="18"> Có nhiều dạng kiểu hình lưỡng tính. </seg>
<seg id="19"> Tôi sẽ cho các bạn vài ví dụ về những cách tạo ra các giới tính không phải giới tính chuẩn nam và nữ. </seg>
<seg id="20"> Ví dụ thứ nhất, một người có nhiễm sắc thể X và Y bình thường, và một gen tên là SRY trên nhiễm sắc thể Y "bảo" tuyến tiền sinh dục , mà chúng ta đều có khi còn là bào thai, phát triển thành tinh hoàn. </seg>
<seg id="21"> và trong giai đoạn bào thai, tinh hoàn tiết ra hoocmon sinh dục nam testosterone. </seg>
<seg id="22"> Nhưng vì cá thể này thiếu các thụ thể để nhận thông tin từ testosterone, cơ thể của họ không phản ứng với testosterone. </seg>
<seg id="23"> Bệnh này gọi là "Hội chứng vô cảm với kích thích tố nam" </seg>
<seg id="24"> Họ tạo ra nhiều testosterone, nhưng không có phản ứng nào với nó. </seg>
<seg id="25"> Kết quả là, cơ thể của họ phát triển theo chiều hướng của một cơ thể nữ. </seg>
<seg id="26"> Khi đứa trẻ được sinh ra, nhìn nó giống như con gái. </seg>
<seg id="27"> Nó là một bé gái, và được nuôi dạy như một bé gái. </seg>
<seg id="28"> và thường là chỉ khi đến tuổi dậy thì và cô bé lớn lên và bắt đầu phát triển ngực, nhưng không có kinh nguyệt, thì người ta mới phát hiện ra có gì đó không bình thường. </seg>
<seg id="29"> Và họ làm một số xét nghiệm và phát hiện ra là, thay vì có buồng trứng và tử cung, cô bé thực ra có tinh hoàn, và mang một nhiễm sắc thể Y. </seg>
<seg id="30"> Nào, điều quan trọng bạn cần hiểu là bạn có thể nghĩ người này thực sự là giới tính nam, nhưng không phải. </seg>
<seg id="31"> Nữ, cũng như nam, mang trong cơ thể thứ gọi là các tuyến thượng thận. </seg>
<seg id="32"> Chúng nằm ở đằng lưng. </seg>
<seg id="33"> Và các tuyến thượng thận này tiết ra hoóc môn sinh dục nam androgens, Và các tuyến thượng thận này tiết ra hoóc môn sinh dục nam androgens, </seg>
<seg id="34"> Phần lớn phụ nữ như tôi -- tôi tin tôi mang giới tính nữ điển hình -- Tôi không thực sự biết tôi mang nhưng nhiễm sắc thể nào nhưng tôi nghĩ có lẽ tôi khá điển hình -- phần lớn phụ nữ như tôi mẫn cảm với androgen. </seg>
<seg id="35"> Chúng tôi tạo ra androgen, và có phản ứng với androgen. </seg>
<seg id="36"> Kết quả là bộ não của những người như tôi tiếp xúc với androgens nhiều hơn so với những phụ nữ có tinh hoàn những người có hội chứng vô cảm với kích thích tố nam. </seg>
<seg id="37"> Như vậy giới tính thực sự rất phức tạp, những người lưỡng tính không chỉ có nghĩa là họ ở lưng chừng của dải phổ giới tính -- mà theo cách nào đó, họ có thể ở bất kì quãng nào trong dải phổ. </seg>
<seg id="38"> Một ví dụ khác là vài năm trước đây, tôi nhận một cuộc gọi của một anh chàng 19 tuổi, anh ta được sinh ra và nuôi dưỡng như một bé trai, có bạn gái, quan hệ tình dục với bạn gái, có đời sống của một người đàn ông và anh ta vừa mới phát hiện ra mình có buồng trứng và tử cung. </seg>
<seg id="39"> Anh ta mắc phải một dạng đặc biệt của bệnh Tăng sản thượng thận bẩm sinh . </seg>
<seg id="40"> Anh ta có 2 nhiễm sắc thể X, và khi còn trong bụng mẹ, tuyến thượng thận của anh ta hoạt động quá mạnh và tạo ra một môi trường giàu kích thích tố nam. </seg>
<seg id="41"> Kết quả là, bộ phận sinh dục của anh ta bị "nam hoá", bộ não của anh ta được tiếp xúc với những thành tố điển hình của kích thích tố nam. </seg>
<seg id="42"> và anh ta được sinh ra như một bé trai -- không ai nghi ngờ gì. </seg>
<seg id="43"> và chỉ khi đã 19 tuổi anh ta bắt đầu có những vấn đề sức khoẻ vì chảy máu kinh bên trong, và bác sĩ phát hiện ra anh ta mang bộ phận sinh dục nữ bên trong. </seg>
<seg id="44"> Một ví dụ nhỏ khác về hiện tượng lưỡng tính là </seg>
<seg id="45"> Một số người có 2 nhiễm sắc thể X có tuyến sinh dục hỗn hợp, khi họ có mô buồng trứng được bao bọc trong mô tinh hoàn. </seg>
<seg id="46"> Chúng tôi vẫn không biết giải thích hiện tượng đó chính xác thế nào. </seg>
<seg id="47"> Như vậy giới tính có rất nhiều biến thể. </seg>
<seg id="48"> Lý do mà các trẻ với những kiểu cơ thể như thế này -- như bị lùn, song sinh dính liền, hoặc lưỡng tính -- thường được bình thường hoá bằng cách giải phẫu không phải vì nó thực sự giúp chúng cải thiện sức khoẻ. </seg>
<seg id="49"> Trong nhiều trường hợp, bệnh nhân hoàn toàn khoẻ mạnh. </seg>
<seg id="50"> Lý do chúng được phẫu thuật là vì chúng là mối đe doạ cho cách chúng ta phân loại xã hội. </seg>
<seg id="51"> Hoặc hệ thống đã được đặt nền móng trên ý niệm là một kiểu hình giải phẫu học nhất định tạo ra một đặc tính nhận dạng nhất định. </seg>
<seg id="52"> một phụ nữ phải có đặc tính nhận dạng của giới tính nữ; một người da đen thì phải có đặc tính giải phẫu học của người Châu Phi dựa trên lịch sử cá nhân. </seg>
<seg id="53"> Và vì thế chúng ta có một ý niệm đơn giản khủng khiếp. </seg>
<seg id="54"> và khi chúng ta nhìn một cơ thể với thứ gì đó khá khác biệt, chúng ta giật mình hoảng hốt vì những cách phân loại đó. </seg>
<seg id="55"> Nền văn hoá của chúng ta có rất nhiều ý tưởng hay ho lãng mạn về chủ nghĩa cá nhân. </seg>
<seg id="56"> Và quốc gia này thực sự được lập nên dựa trên một ý niệm rất lãng mạn về chủ nghĩa cá nhân. </seg>
<seg id="57"> Bạn có thể tưởng tượng bạn sẽ hoảng hốt thế nào khi bạn có những đứa con được sinh ra mà là 2 người trong cùng một cơ thể. </seg>
<seg id="58"> Nơi tôi gặp phải khó khăn từ những vấn đề này gần đây nhất là năm ngoái, khi Caster Semenya, vận động viên chạy người Nam Phi bị vặn vẹo kiểm tra về giới tính ở giải đấu quốc tế ở Berlin. </seg>
<seg id="59"> Có rất nhiều phóng viên gọi cho tôi, hỏi tôi. "Người ra sẽ làm những xét nghiệm gì để kiểm tra xem Caster Semenya là nam hay nữ?" </seg>
<seg id="60"> Và tôi phải giải thích cho họ rằng, chẳng có xét nghiệm nào làm được việc đó cả. </seg>
<seg id="61"> Thực chất, bây giờ chúng ta đã biết rằng giới tính rất phức tạp, đủ để chúng ta phải chấp nhận là tự nhiên không kẻ bất kì đường phân chia nào giữa nam và nữ, hay giữa nam, nữ và lưỡng tính; chính chúng ta tạo ra những đường phân chia trên tự nhiên. </seg>
<seg id="62"> Bởi vậy cái chúng ta có ở đây là một kiểu tình thế khi mà nền khoa học của chúng ta phát triển càng xa, thì chúng ta càng phải tự chấp nhận là các hạng mục mà chúng ta vẫn tin là các hạng mục giải phẫu học ổn định dựa trên những tiêu chuẩn rất đơn giản của đặc điểm nhận dạng thực ra mờ nhạt hơn chúng ta nghĩ rất nhiều. </seg>
<seg id="63"> Và không chỉ về phương diện giới tính. </seg>
<seg id="64"> Mà cả về phương diện sắc tộc, điều đang trở nên phức tạp hơn rất nhiều so với hệ thống thuật ngữ của chúng ta. </seg>
<seg id="65"> Nhìn kĩ hơn, chúng ta rơi vào đủ mọi kiểu lĩnh vực khó chịu. </seg>
<seg id="66"> Ví dụ như chúng ta xem xét về thực tế là chúng ta chia sẻ 95% bộ gen với loài tinh tinh. </seg>
<seg id="67"> Chúng ta phải nghĩ như thế nào về thực tế là chúng ta thực sự chỉ khác loài tinh tinh ở vài nucleotide? </seg>
<seg id="68"> Và khi nền khoa học của chúng ta tiến xa hơn, chúng ta cũng lún sâu hơn vào "khu vực không an toàn" nơi chúng ta phải thừa nhận rằng hệ thống phân loại đơn giản chúng ta vẫn dùng có thể là đơn giản thái quá. </seg>
<seg id="69"> Chúng ta có thể thấy điều đó trong đủ mọi khía cạnh của cuộc sống loài người. </seg>
<seg id="70"> Một trong những khía cạnh đó là trong văn hoá nước Mỹ ngày nay, cuộc chiến về sự bắt đầu và sự kết thúc của sự sống. </seg>
<seg id="71"> Chúng ta có những cuộc tranh luận khó khăn về thời điểm mà chúng ta có thể quyết định một cơ thể đã trở thành một con người để trao cho nó một quyền khác với khi nó còn là bào thai. </seg>
<seg id="72"> Chúng ta có những tranh luận rất khó khăn ngày nay -- có lẽ không được cởi mở như trong y học -- về câu hỏi, khi nào thì một người nào đó chết. </seg>
<seg id="73"> Trong quá khứ, tổ tiên của chúng ta đã chẳng phải vật lộn với câu hỏi khi nào thì một người nào đó chết. </seg>
<seg id="74"> Cùng lắm thì họ đặt một cái lông chim dưới mũi của người đó, và nếu nó còn động đậy thì họ chưa đem chôn người đó, </seg>
<seg id="75"> nếu cái lông ngừng động đậy thì đem chôn. </seg>
<seg id="76"> Nhưng ngày nay, chúng ta gặp trường hợp khi chúng ta muốn lấy những cơ quan nội tạng còn sống ra khỏi cơ thể một người và ghép chúng cho những người khác. </seg>
<seg id="77"> Và hệ quả là chúng ta vướng vào cuộc đấu tranh với câu hỏi cực kì khó khăn này để quyết định là một người đã chết. Và điều đó đưa chúng ta đến một tình thế vô cùng khó khăn khi chúng ta không còn có những phân loại đơn giản nhưng trước nữa. </seg>
<seg id="78"> Giờ có thể bạn nghĩ rằng tất cả những sự đổ vỡ về hệ thống phân loại sẽ làm cho một người như tôi hạnh phúc. </seg>
<seg id="79"> Tôi là một người tiến bộ về chính trị, tôi bảo vệ những người có cơ thể bất thường, nhưng tôi phải thú nhận với các bạn rằng chính điều đó làm tôi lo lắng. </seg>
<seg id="80"> Tôi thật sự căng thẳng khi nhận ra rằng những hạng mục này bất ổn và mong manh hơn chúng ta từng nghĩ. </seg>
<seg id="81"> Và nó khiến tôi căng thẳng từ góc nhìn về sự dân chủ. </seg>
<seg id="82"> Để giải thích cho các bạn về sức ép đó, trước hết tôi phải thú nhận với các bạn là tôi là một fan lớn của những "Người cha Lập quốc" . </seg>
<seg id="83"> Tôi biết họ là những người phân biệt chủng tộc và giới tính, nhưng họ thật vĩ đại. </seg>
<seg id="84"> Ý tôi là, họ thật dũng cảm và táo bạo và suy nghĩ vô cùng cấp tiến đến nỗi cứ vài năm tôi lại phải xem lại vở nhạc kịch rất bèo "1776", và không phải vì phần âm nhạc của nó, cái đó hoàn toàn có thể quên đi. </seg>
<seg id="85"> Mà vì những gì xảy ra vào năm 1776 với những Người cha Lập quốc. </seg>
<seg id="86"> Những Người cha Lập quốc, theo quan điểm của tôi, về căn bản là những nhà hoạt động về giải phẫu học, và đây là lí do. </seg>
<seg id="87"> Họ đã phủ nhận một khái niệm giải phẫu học và thay nó bằng một khái niệm khác Khái niệm mới thật cấp tiến và đẹp đẽ đó đã làm chỗ dựa cho chúng ta suốt 200 năm. </seg>
<seg id="88"> Nếu các bạn còn nhớ, những người cha của chúng ta đã phủ nhận khái niệm của chế độ quân chủ. Và chế độ quân chủ về cơ bản dựa trên một khái niệm rất đơn giản của giải phẫu học. </seg>
<seg id="89"> Các vị vua thời cổ đại không có khái niệm gì về ADN, nhưng họ đã có khái niệm về quyền lợi dòng nòi. </seg>
<seg id="90"> Họ có khái niệm về dòng giống hoàng tộc. </seg>
<seg id="91"> Họ có ý niệm là những người có trong bộ máy chính trị phải là những người có quyền lực chính trị vì họ thừa hưởng dòng máu chính trị truyền từ ông nội đến cha đến con và xa hơn nữa. </seg>
<seg id="92"> Những người cha Lập quốc phủ nhận ý niệm đó, và họ thay nó bằng một khái niệm giải phẫu học mới, và khái niệm mới đó là tất cả con người sinh ra đều có quyền bình đẳng. </seg>
<seg id="93"> Họ san bằng sân chơi đó và quyết định là giải phẫu học quan trọng là vì tính đại chúng, chứ không phải sự khác biệt trong giải phẫu học. Và đó thực sự là một việc rất cấp tiến. </seg>
<seg id="94"> Họ làm như vậy vì đó là một phần của sự khai sáng nơi hai sự vật phát triển cùng nhau. </seg>
<seg id="95"> Đó là sự phát triển của nền dân chủ, đồng thời với sự phát triển của nền khoa học. </seg>
<seg id="96"> Điều đó thể hiện rất rõ trong lịch sử về những Người cha Lập quốc, nhiều người trong số họ rất quan tâm đến khoa học, và họ quan tâm đến một khái niệm về thế giới tự nhiên. </seg>
<seg id="97"> Họ bắt đầu từ bỏ những sự giải thích một cách siêu nhiên, và họ bác bỏ những thứ như khái niệm siêu nhiên về quyền lực, nơi nó được chuyển giao bởi vì một khái niệm rất mơ hồ về quyền lợi dòng nòi. </seg>
<seg id="98"> Họ tiến gần hơn đến một khái niệm tự nhiên. </seg>
<seg id="99"> Hãy thử nhìn lại bản Tuyên ngôn Độc lập, trong đó họ nói về thiên nhiên và vị Chúa của thiên nhiên. </seg>
<seg id="100"> Họ không nói và Chúa và thiên nhiên của Chúa. </seg>
<seg id="101"> Họ nói về quyền năng của đấng tự nhiên để nói cho ta biết ta là ai. </seg>
<seg id="102"> Như vậy, một phần nào đó, họ đến với chúng ta với một khái niệm khái niệm đó là về tính đại chúng của giải phẫu học. </seg>
<seg id="103"> Và bằng cách đó, họ khéo léo đã đặt nền tảng cho phong trào đấu tranh vì quyền con người trong tương lai. </seg>
<seg id="104"> Họ không thực sự nghĩ như vậy, nhưng họ làm việc đó vì chúng ta, và nó thật tuyệt. </seg>
<seg id="105"> Thế chuyện gì xảy ra những năm sau đó? </seg>
<seg id="106"> Ví dụ đầu tiên là giới phụ nữ, những người muốn có quyền bầu cử, sử dụng khái niệm của những Người cha lập quốc cho rằng tính quần chúng của giải phẫu học quan trọng hơn sự khác biệt về giải phẫu học và họ quyên bố, "Việc chúng tôi có tử cung và buồng trứng không đủ khác biệt để chúng tôi bị tước bỏ quyền bầu cử, quyền công dân, quyền sở hữu tài sản, vân vân và vân vân." </seg>
<seg id="107"> Và nữ giới đã thành công với lý lẽ đó. </seg>
<seg id="108"> Tiếp theo đó là sự thành công của phong trào đấu tranh vì quyền công dân, nơi chúng ta có thể thấy những người như Sojourner Truth nói rằng "Tôi không phải là một phụ nữ sao?" </seg>
<seg id="109"> Chúng ta thấy nam giới trong đoàn diễu hành vì phong trào quyền công dân họ tuyên bố "Tôi là một người nam." </seg>
<seg id="110"> Một lần nữa, những người da màu kêu gọi chúng ta coi trọng tính đại chúng hơn sự khác biệt của giải phẫu học, và một lần nữa, họ thành công. </seg>
<seg id="111"> Chúng ta thấy kết quả tương tự trong phong trào đấu tranh cho quyền của người tàn tật. </seg>
<seg id="112"> Vấn đề là ở chỗ khi chúng ta bắt đầu nhìn vào tính đại chúng, chúng ta đồng thời bắt đầu đặt câu hỏi tại sao chúng ta vẫn giữ những sự phân chia nhất định. </seg>
<seg id="113"> Cũng như các bạn, tôi muốn giữ một số sự phân định, dựa theo giải phẫu học, trong nền văn hoá chúng ta. </seg>
<seg id="114"> Ví dụ, tôi không muốn trao cho một con cá những quyền tương tự như một con người. </seg>
<seg id="115"> Ý tôi không phải là chúng ta từ bỏ giải phẫu học hoàn toàn. </seg>
<seg id="116"> Ý tôi không phải là một đứa trẻ 5 tuổi nên được phép quan hệ tình dục hoặc kết hôn. </seg>
<seg id="117"> Như vậy một số phân định về giải phẫu học là hoàn toàn có lý và tôi nghĩ chúng ta nên giữ lại. </seg>
<seg id="118"> Nhưng thử thách là ở chỗ ta cần phải xác định những sự phân định nào cần giữ và tại sao ta nên giữ chúng và chúng có ý nghĩa gì. </seg>
<seg id="119"> Hãy quay lại câu chuyện về 2 con người được thụ thai ở đầu bài thuyết trình này. </seg>
<seg id="120"> Chúng ta có 2 con người, cùng được thụ thai vào giữa năm 1979, trong cùng một ngày. </seg>
<seg id="121"> Hãy thử tưởng tượng, một người là Mary, bị sinh non 3 tháng, cô ấy được sinh ra ngày 1 tháng 1 năm 1980. </seg>
<seg id="122"> Người kia là Henry, sinh đúng tháng, vào ngày 1 tháng 3 năm 1980. </seg>
<seg id="123"> Đơn giản là vì Mary được sinh sớm hơn 3 tháng, cô ta được trao cho đủ mọi thứ quyền 3 tháng sớm hơn so với Henry -- quyền được quan hệ tình dục, quyền được bầu cử, quyền được uống rượu. </seg>
<seg id="124"> Henry phải chờ tất cả những quyền đó, không phải vì cậu ta nhỏ tuổi hơn ngoại trừ việc cậu ta được sinh ra sau. </seg>
<seg id="125"> Chúng ta thấy đủ mọi điều kì lạ về những quyền mà họ được hưởng. </seg>
<seg id="126"> Henry, được cho là nam giới -- mặc dù tôi chưa nói với bạn là cậu ta có nhiễm sắc thể X và Y -- được thừa nhận có giới tính nam và có thể bị gọi quân dịch, điều mà Mary chẳng cần phải để tâm lo lắng. </seg>
<seg id="127"> Mặt khác, Mary, không thể có những quyền tương tự như Henry ở tất cả các tiểu bang, ví dụ, quyền kết hôn. </seg>
<seg id="128"> Henry có thể kết hôn với một phụ nữ, ở mọi tiểu bang, nhưng Mary chỉ có thể kết hôn với một phụ nữ ở một vài tiểu bang. </seg>
<seg id="129"> Như vậy chúng ta còn giữ những cách phân loại giải phẫu học mà theo nhiều cách hiểu, vẫn còn mơ hồ và cần xem xét lại. </seg>
<seg id="130"> Và câu hỏi tôi đặt ra là: Chúng ta phải làm gì đây, khi nền khoa học của chúng ta quá tiến bộ về ngành giải phẫu học, chúng ta đạt tới điểm mà chúng ta phải công nhận là một nền dân chủ dựa trên giải phẫu học có thể đã bắt đầu sụp đổ? </seg>
<seg id="131"> Tôi không muốn từ bỏ khoa học, nhưng cùng lúc đó, đôi lúc tôi cảm thấy khoa học được tạo ra từ chính chúng ta. </seg>
<seg id="132"> Như vậy chúng ta phải đi đâu? </seg>
<seg id="133"> Có vẻ như những gì đang diễn ra trong nền văn hoá của chúng ta là một kiểu quan điểm giáo điều: "Chúng ta cần phải kẻ đường ranh giới ở một chỗ nào đó, nên chúng ta sẽ kẻ đường ranh giới ở một chỗ nào đó." </seg>
<seg id="134"> Nhưng nhiều người vướng vào một tình thế rất kì lạ. </seg>
<seg id="135"> Ví dụ, Texas đã có lúc quyết định rằng kết hôn với một người đàn ông có nghĩa là bạn không có nhiễm sắc thể Y, còn kết hôn với một phụ nữ đồng nghĩa với việc bạn có nhiễm sắc thể Y. </seg>
<seg id="136"> Trên thực tế họ không thực sự xét nghiệm nhiễm sắc thể. </seg>
<seg id="137"> Nhưng điều này cũng rất kì, vì câu chuyện tôi kể ở phần đầu về hội chứng vô cảm với kích thích tố nam. </seg>
<seg id="138"> Nếu chúng ta xem xét một trong những người cha đẻ của nền dân chủ đương đại, Dr. Martin Luther King, ông đưa ra một giải pháp trong bài diễn thuyết "Tôi có một giấc mơ" </seg>
<seg id="139"> Ông nói rằng chúng ta nên đánh giá con người "không phải dựa trên màu da của họ, mà dựa trên những tố chất của họ," đi xa dần khỏi giải phẫu học. </seg>
<seg id="140"> Và tôi muốn nói rằng, "Phải, nghe có vẻ hay đấy." </seg>
<seg id="141"> Nhưng trên thực tế, bạn làm điều đó như thế nào? </seg>
<seg id="142"> Làm thế nào để đánh giá con người dựa trên tính cách và tố chất của họ? </seg>
<seg id="143"> Tôi cũng muốn chỉ ra rằng tôi không chắc đó là cách chúng ra nên dùng để phân bố quyền con người, bởi vì, tôi phải công nhận rằng, tôi biết có những chú chó săn vàng có thể xứng đáng được hưởng các dịch vụ xã hội nhiều hơn một số người tôi biết. </seg>
<seg id="144"> Tôi cũng muốn nói rằng có thể có những con chó săn Labrador có khả năng ra những quyết định thông minh, chính xác và trưởng thành về những mối quan hệ tình dục hơn một vài người trung niên tôi biết. </seg>
<seg id="145"> Vậy làm thế nào để áp dụng được câu hỏi về tố chất con người? </seg>
<seg id="146"> Hoá ra nó khó hơn chúng ta nghĩ. </seg>
<seg id="147"> Một phần nào đó, tôi cũng tự hỏi, sẽ ra sao nếu tố chất con người hoá ra là cái gì đó có thể scan được trong tương lai -- có thể nhìn thấy bằng cách chụp não ? </seg>
<seg id="148"> Chúng ta có thực sự muốn đi xa đến mức đó không? </seg>
<seg id="149"> Tôi cũng không chắc chúng ta đang đi đến đâu. </seg>
<seg id="150"> Nhưng tôi biết chắc là rất quan trọng khi nước Mỹ trở thành người tiên phong khi nghĩ về khía cạnh này của nền dân chủ. </seg>
<seg id="151"> Chúng ta đã thành công trong cuộc chiến cho nền dân chủ, và tôi chắc chúng ta sẽ lại thành công trong tương lai. </seg>
<seg id="152"> Ví dụ, chúng ta không ở trong tình thế như người dân Iran, nơi mà người đàn ông có cảm xúc tình dục với người đàn ông khác sẽ có thể bị giết chết, trừ khi anh ta sẵn sàng chuyển đổi giới tính, trong trường hợp đó, anh ta sẽ được phép sống. </seg>
<seg id="153"> Chúng ta không có những luật lệ như vậy. </seg>
<seg id="154"> Tôi thực sự mừng là chúng ta không có những tình thế như vậy -- tôi có nói chuyện với một bác sĩ giải phẫu vài năm trước ông ta đem một cặp song sinh bị dính liền về Mỹ để tách rời chúng, một phần là để tạo danh tiếng cho bản thân ông ta. </seg>
<seg id="155"> Nhưng khi tôi gọi điện cho ông ta, và hỏi tại sao ông lại làm ca giải phẫu này -- đây là một ca giải phẫu có tỉ lệ thành công rất thấp -- ông ta trả lời rằng, ở nước khác, những đứa trẻ này sẽ bị đối xử rất tệ, và vì thế ông ta phải làm cuộc giải phẫu này. </seg>
<seg id="156"> Phản ứng của tôi là, "Ông có nghĩ tới việc cho những đứa trẻ này tị nạn chính trị tại Mỹ thay vì một cuộc giải phẫu tách rời chúng chưa?" </seg>
<seg id="157"> Hoa Kì đem tới cho con người một cơ hội to lớn cho phép họ được là chính họ, mà không bắt buộc họ phải thay đổi chỉ vì lợi ích và thể diện của quốc gia. </seg>
<seg id="158"> Vì thế tôi nghĩ chúng ta nên là người tiên phong. </seg>
<seg id="159"> Và để khép lại bài nói, tôi muốn đề nghị với các bạn rằng tôi đã nói nhiều về những người cha. </seg>
<seg id="160"> Và tôi muốn tưởng tượng nền dân chủ sẽ như thế nào, hoặc đã có thể như thế nào, nếu chúng ta có sự đóng góp to lớn hơn từ những người mẹ. </seg>
<seg id="161"> Và tôi muốn nói điều này, hơi cấp tiến cho một phụ nữ, đó là tôi nghĩ rằng có thể có một cách nhìn nhận khác nhau đến từ những kiểu hình giải phẫu khác nhau, đặc biệt khi chúng ta để cho con người suy nghĩ theo từng nhóm. </seg>
<seg id="162"> Hàng năm trời, bởi vì tôi quan tâm đến hiện tượng lưỡng tính, tôi đồng thời cũng quan tâm đến nghiên cứu về khác biệt của giới tính. </seg>
<seg id="163"> Và một điều tôi đang rất quan tâm là nhìn vào sự khác biệt giữa nam giới và nữ giới về cách họ tư duy và và vận hành trong thế giới. </seg>
<seg id="164"> Và những gì chúng tôi biết được từ những nghiên cứu "xuyên văn hoá" là phụ nữ, nói chung -- không phải mọi phụ nữ, nhưng nói chung -- thường có khuynh hướng lưu tâm nhiều đến những mối quan hệ phức tạp và đến việc chăm sóc những người khốn khó hơn trong nhóm. </seg>
<seg id="165"> Và nếu chúng ta nghĩ theo cách ấy, chúng ta có một tình thế rất thú vị. </seg>
<seg id="166"> Lâu lắm rồi, khi tôi còn đang học tiến sĩ, một trong những giáo sư của tôi, người biết tôi quan tâm đến nữ giới Thì từ trước đến giờ tôi vẫn tự coi mình là một phụ nữ mà -- Ông ta đặt ra một câu hỏi rất kì lạ. </seg>
<seg id="167"> Ông ta hỏi "Hãy nói cho tôi nghe phong trào nam nữ bình quyền thì có gì nữ tính." </seg>
<seg id="168"> Và tôi nghĩ, "Đó là câu hỏi ngớ ngẩn nhất tôi được nghe. </seg>
<seg id="169"> Phong trào nam nữ bình quyền là nhằm xoá đi khác biệt về giới tính, bởi vậy, thuyết nam nữ bình quyền chẳng nữ tính tí nào." </seg>
<seg id="170"> Nhưng càng nghĩ về câu hỏi của ông ấy, tôi càng nhận ra rằng có lẽ đúng là có điều gì đó nữ tính trong phong trào nam nữ bình quyền. </seg>
<seg id="171"> Đó là, nói chung, có lẽ có điều gì đó, khác biệt giữa bộ não của phụ nữ và nam giới làm cho giới nữ chúng ta quan tâm nhiều hơn đến những mối quan hệ xã hội phức tạp và lưu tâm nhiều hơn đến việc chăm sóc những người khốn khó. </seg>
<seg id="172"> Như vậy, khi những người cha lưu tâm tuyệt đối đến giải pháp để bảo vệ các công dân, có thể, nếu chúng ta đưa các bà mẹ vào khái niệm này, chúng ta sẽ có một khái niệm mới, không chỉ liên quan đến việc bảo vệ các cá thể, mà còn liên quan đến sự chăm lo lẫn nhau. </seg>
<seg id="173"> Và đó có thể là mục đích chúng ta hướng đến trong tương lai, khi chúng ta đặt nền dân chủ cao hơn giải phẫu học -- khi chúng ta không nhìn vào từng cá thể, để nhận dạng, mà quan tâm nhiều hơn đến những mối quan hệ. </seg>
<seg id="174"> Và cùng với việc loài người chúng ta cố gắng tạo ra một cộng đồng hoàn hảo, chúng ta cũng suy nghĩ về những gì chúng ta làm cho nhau. </seg>
<seg id="175"> Xin cám ơn. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
