<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2015-tst2013" srclang="english" trglang="vietnamese" refid="ref">
<doc docid="1694" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/hyeonseo_lee_my_escape_from_north_korea</url>
<description>Lớn lên ở Bắc Triều Tiên, Hyeonseo Lee đã từng nghĩ rằng đất nước mình là "tốt nhất trên thế giới". Chỉ sau khi chứng kiến nạn đói vào những năm 90 cô mới bắt đầu có những suy nghĩ khác. Cô đã dời bỏ Bắc Triều Tiên khi 14 tuổi và bắt đầu sống che dấu danh tính như một người tị nạn tại Trung Quốc. Đây là câu chuyện đau lòng về cuộc hành trình để tồn tại đầy hy vọng của Hyeonseo Lee, và cũng là lời nhắn nhủ từ những người luôn phải sống với nỗi lo sợ thường trực, kể cả khi biên giới đã ở rất xa.</description>
<keywords>talks, Asia, culture, family, global issues, politics</keywords>
<talkid>1694</talkid>
<title>Hyeonseo Lee: Hành trình chạy trốn khỏi Bắc Triều Tiên</title>
<seg id="1"> Khi tôi còn nhỏ, Tôi nghĩ rằng BắcTriều Tiên là đất nước tốt nhất trên thế giới và tôi thường hát bài "Chúng ta chẳng có gì phải ghen tị." </seg>
<seg id="2"> Tôi đã rất tự hào về đất nước tôi. </seg>
<seg id="3"> Ở trường, chúng tôi dành rất nhiều thời gian để học về cuộc đời của chủ tịch Kim II- Sung, nhưng lại không học nhiều về thế giới bên ngoài, ngoại trừ việc Hoa Kỳ, Hàn Quốc và Nhật Bản là kẻ thù của chúng tôi. </seg>
<seg id="4"> Mặc dù tôi đã từng tự hỏi không biết thế giới bên ngoài kia như thế nào, nhưng tôi vẫn nghĩ rằng mình sẽ sống cả cuộc đời ở BắcTriều Tiên, cho tới khi tất cả mọi thứ đột nhiên thay đổi. </seg>
<seg id="5"> Khi tôi lên 7, tôi chứng kiến cảnh người ta xử bắn công khai lần đầu tiên trong đời, nhưng tôi vẫn nghĩ cuộc sống của mình ở đây là hoàn toàn bình thường. </seg>
<seg id="6"> Gia đình của tôi không nghèo, và bản thân tôi thì chưa từng phải chịu đói. </seg>
<seg id="7"> Nhưng vào một ngày của năm 1995, mẹ tôi mang về nhà một lá thư từ một người chị em cùng chỗ làm với mẹ. </seg>
<seg id="8"> Trong đó có viết: Khi chị đọc được những dòng này thì cả gia đình 5 người của em đã không còn trên cõi đời này nữa, bởi vì cả nhà em đã không có gì để ăn trong hai tuần. </seg>
<seg id="9"> Tất cả cùng nằm trên sàn, và cơ thể chúng tôi yếu đến có thể cảm thấy như cái chết đang đến rất gần. </seg>
<seg id="10"> Tôi đã bị sốc. </seg>
<seg id="11"> Vì đó là lần đầu tiên tôi biết rằng đồng bào của tôi đang phải chịu đựng như vậy. </seg>
<seg id="12"> Không lâu sau đó, khi tôi đi qua một nhà ga, tôi nhìn thấy một cảnh tượng kinh hoàng mà tôi không bao giờ có thể quên </seg>
<seg id="13"> Trên nền nhà ga là xác chết của một người đàn bà hai tay vẫn đang ôm một đứa bé hốc hác và đứa bé chỉ biết nhìn chằm chằm vào khuôn mặt của mẹ nó. </seg>
<seg id="14"> Nhưng không có ai giúp họ, bởi vì tất cả đều đang phải lo cho chính mình và cả gia đình. </seg>
<seg id="15"> Vào giữa những năm 90, Bắc Triều Tiên trải qua một nạn đói trầm trọng. </seg>
<seg id="16"> Nó khiến hơn một triệu người Triều Tiên chết trong nạn đói, và nhiều người chỉ sống sót phải ăn cỏ, sâu bọ và vỏ cây. </seg>
<seg id="17"> Việc cúp điện ngày càng xảy ra thường xuyên, vì thế mọi thứ xung quanh tôi đều chìm vào bóng tối khi đêm đến ngoại trừ ánh sáng đèn từ phía Trung Quốc chỉ cách nhà tôi một con sông. </seg>
<seg id="18"> Tôi lúc nào cũng tự hỏi là tại sao họ lại có điện còn chúng tôi thì không. </seg>
<seg id="19"> Đây là một bức ảnh từ vệ tinh chụp Bắc Triều Tiên vào ban đêm trong tương quan với các nước xung quanh. </seg>
<seg id="20"> Đây là sông Áp Lục nó là biên giới tự nhiên giữa Bắc Triều Tiên và Trung Quốc. </seg>
<seg id="21"> Có thể thấy là lòng sông có đoạn rất hẹp vì thế một số người Bắc Triều Tiên bí mật vượt sang Trung Quốc. </seg>
<seg id="22"> Nhưng rất nhiều người đã chết. </seg>
<seg id="23"> Và tôi đã nhìn thấy xác họ nổi trên sông. </seg>
<seg id="24"> Tôi không thể nói cụ thể về việc mình đã trốn khỏi Bắc Triều Tiên như thế nào chỉ có thể nói rằng trong những năm tháng khốn khó vì nạn đói ấy tôi được gửi sang Trung Quốc để sống với một người họ hàng xa. </seg>
<seg id="25"> Lúc đó, tôi chỉ nghĩ rằng mình sẽ phải xa gia đình một thời gian ngắn. </seg>
<seg id="26"> chứ không bao giờ tôi có thể tưởng tượng rằng tôi sẽ phải xa họ những 14 năm ròng. </seg>
<seg id="27"> Ở Trung Quốc, cuộc sống của một cô bé bị cách ly khỏi gia đình như tôi rất khó khăn. </seg>
<seg id="28"> Tôi đã không tưởng được những gì xảy đến với cuộc sống của một người tị nạn từ Bắc Triều Tiên thì sẽ như thế nào, nhưng tôi sớm nhận ra rằng nó không những rất khó khăn, mà còn vô cùng nguy hiểm, vì những người tị nạn từ Bắc Triều Tiên vào Trung Quốc đều bị coi là dân nhập cư trái phép. </seg>
<seg id="29"> Tôi luôn sống trong một nỗi sợ thường trực rằng danh tính của tôi sẽ bị phát hiện, và tôi sẽ bị trả về với cuộc sống cũ ở Bắc Triều Tiên. </seg>
<seg id="30"> Một ngày, cơn ác mộng đó đã thành sự thật, tôi đã bị cảnh sát Trung Quốc bắt và đưa đến đồn cảnh sát để chất vấn. </seg>
<seg id="31"> Có ai đó đã báo với họ rằng tôi là người Bắc Triều Tiên, vì thế họ đã kiểm tra khả năng tiếng Trung của tôi và hỏi tôi rất nhiều câu hỏi. </seg>
<seg id="32"> Tôi đã vô cùng sợ hãi, và có cảm giác như tim mình sắp nổ tung. </seg>
<seg id="33"> Vì nếu như họ thấy có điều gì không tự nhiên, tôi sẽ bị tống vào tù và rồi bị trả về nước. </seg>
<seg id="34"> Tôi nghĩ cuộc đời mình đến đây là chấm dứt, nhưng tôi vẫn cố gắng điều khiển những cảm xúc của mình và trả lời những câu hỏi của họ. </seg>
<seg id="35"> Sau khi hỏi xong, một trong hai cảnh sát nói với người kia, Đây là một vụ chỉ điểm sai. </seg>
<seg id="36"> Nó không phải là người Bắc Triều Tiên." </seg>
<seg id="37"> Và họ thả tôi ra. Đó quả là một phép màu. </seg>
<seg id="38"> Một số người Bắc Triều Tiên ở Trung Quốc đã đến những đại sứ quán của nước ngoài để xin tị nạn, nhưng rất nhiều trong số đó đã bị bắt bởi cảnh sát Trung Quốc và bị trả về nước. </seg>
<seg id="39"> những cô gái này đã rất may mắn. </seg>
<seg id="40"> vì mặc dù đã bị bắt, nhưng cuối cùng học cũng được thả ra nhờ vào sức ép từ cộng đồng quốc tế. </seg>
<seg id="41"> Nhưng những người Bắc Triều Tiên này thì không được may mắn như vậy. </seg>
<seg id="42"> Hàng năm, có vô số người Bắc Triều Tiên bị bắt ở Trung Quốc và bị trả về nước, nơi mà họ bị tra tấn, bị giam cầm hoặc bị xử tử công khai. </seg>
<seg id="43"> Trong khi tôi rất may mắn vì đã được thả ra thì rất nhiều đồng bào của tôi lại không được như vậy. </seg>
<seg id="44"> Việc người Bắc Triều Tiên phải che dấu danh tính của mình và đấu tranh để tồn tại quả là một bi kịch. </seg>
<seg id="45"> Kể cả khi đã học tiếng Trung và tìm được một công việc, thì cuộc sống của họ cũng có thể bị đảo lộn hoàn toàn chỉ trong một khoảng khắc. </seg>
<seg id="46"> Đó là lý do tại sao sau 10 năm che dấu danh tính thật tôi quyết định liều mình đi đến Hàn Quốc, để bắt đầu một cuộc sống mới một lần nữa. </seg>
<seg id="47"> Việc ổn định cuộc sống ở đây khó khăn hơn nhiều so với tôi tưởng tượng. </seg>
<seg id="48"> Vì ở Hàn Quốc, tiếng Anh có vị trí vô cùng quan trọng, nên tôi đã bắt đầu học tiếng Anh, ngôn ngữ thứ ba của tôi. </seg>
<seg id="49"> Tôi cũng nhận ra một khoảng cách rất lớn giữa người Nam và Bắc Triều Tiên. </seg>
<seg id="50"> Chúng tôi đều là người Triều Tiên, nhưng đã trở nên rất khác nhau do hậu quả của 67 năm bị chia cắt. </seg>
<seg id="51"> Tôi đã trải qua một cuộc khủng hoảng về nguồn gốc của mình. </seg>
<seg id="52"> Tôi là người Nam Triều Tiên hay Bắc Triều Tiên? </seg>
<seg id="53"> Tôi đến từ đâu? và Tôi là ai? </seg>
<seg id="54"> Bỗng nhiên, tôi chẳng có một đất nước nào để có thể tự hào gọi là Tổ quốc. </seg>
<seg id="55"> Mặc dù để thích ứng với cuộc sống ở Hàn Quốc thì không dễ chút nào Nhưng tôi đã lập một kế hoạch. </seg>
<seg id="56"> và bắt đầu học để chuẩn bị cho kì thi đại học. </seg>
<seg id="57"> Tuy vậy, ngay khi tôi vừa mới làm quen với cuộc sống ở đây, thì tôi được báo một tin khủng khiếp. </seg>
<seg id="58"> Chính quyền Bắc Triều Tiên đã phát hiện ra số tiền mà tôi gửi về cho gia đình, và, để trừng phạt, họ sẽ bắt gia đình tôi phải chuyển về một vùng bị cách ly ở nông thôn. </seg>
<seg id="59"> Để họ có thể nhanh chóng thoát ra khỏi đó, tôi bắt đầu lập kế hoạch giúp gia đình mình trốn thoát. </seg>
<seg id="60"> Người Bắc Triều Tiên đã phải vượt qua những khoảng cách dường như không tưởng để đến với tự do. </seg>
<seg id="61"> Bời vì việc vượt biên từ Bắc sang Nam Triều Tiên gần như là không thể, vì thế, tôi phải bay sang Trung Quốc rồi lại đi ngược về phía biên giới Bắc Triều Tiên. </seg>
<seg id="62"> Bởi vì gia đình tôi không biết tiếng Trung, nên tôi phải đi cùng mọi người qua 2000 dặm ở Trung Quốc rồi vào đến Đông Nam Á </seg>
<seg id="63"> Cuộc hành trình bằng xe buýt kéo dài khoảng 1 tuần, và đã vài lần chúng tôi suýt bị bắt. </seg>
<seg id="64"> Một lần, xe của chúng tôi bị chặn lại và bị khám xét bởi một cảnh sát Trung quốc. </seg>
<seg id="65"> Anh ta thu chứng minh thư của tất cả mọi người, và bắt đầu tra hỏi. </seg>
<seg id="66"> Bởi vì gia đình tôi không hiểu tiếng Trung, nên tôi đã nghĩ rằng họ sẽ bị bắt. </seg>
<seg id="67"> Khi người cảnh sát Trung Quốc đến gần họ, tôi đã ngay lập tức đứng dậy và nói với anh ta rằng đây là những người câm điếc mà tôi đang phải đi cùng. </seg>
<seg id="68"> Anh ta nhìn tôi đầy nghi ngờ, nhưng thật may mắn là anh ta tin lời tôi. </seg>
<seg id="69"> Và chúng tôi tiếp tục đi cho tới biên giới Lào, nhung tôi đã phải sử dụng gần như toàn bộ số tiền mà mình có để hối lộ cho những người canh gác biên giới Lào. </seg>
<seg id="70"> Tuy nhiên, sau khi chúng tôi qua được biên giới, gia đình tôi lại bị bắt vào tù vì tội vượt biên trái phép. </seg>
<seg id="71"> Sau khi tôi nộp tiền phạt và đưa hối lộ, gia đình tôi được thả ra trong một tháng, rồi lại bị bắt lần nữa ở thủ đô của Lào </seg>
<seg id="72"> Đó là thời điểm tuyệt vọng nhất trong cuộc đời tôi. </seg>
<seg id="73"> Tôi đã làm đủ mọi cách để đưa gia đình mình đến với tự do, và chũng tôi gần như đã thành công nhưng họ lại bị bắt trong khi chúng tôi chỉ còn cách đại sứ quán Hàn Quốc một khoảng cách rất ngắn nữa thôi. </seg>
<seg id="74"> Tôi đi đi về về giữa phòng xuất nhập cảnh và đồn cảnh sát, tuyệt vọng tìm cách để đưa gia đình mình thoát khỏi đó, nhưng tôi không còn đủ tiền để hối lộ hay trả tiền phạt nữa. </seg>
<seg id="75"> Tôi hoàn toàn tuyệt vọng. </seg>
<seg id="76"> Đúng vào lúc đó, có một người đàn ông đã hỏi tôi, "Có chuyện gì vậy?" </seg>
<seg id="77"> Tôi vô cùng ngạc nhiên khi một người hoàn toàn xa lạ lại quan tâm tới mức hỏi tôi như vậy. </seg>
<seg id="78"> Bằng vốn tiếng Anh ít ỏi của mình và một quyển từ điển, tôi đã kể cho cho ông ta nghe hoàn cảnh của gia đình tôi . Không một chút do dự, người đàn ông đó đã đi tới máy ATM. trả tất cả số tiền còn thiếu cho cả gia đình tôi và hai người Bắc Triều Tiên khác để họ được ra tù </seg>
<seg id="79"> Tôi đã cám ơn ông ta bằng cả trái tim mình, và tôi cũng hỏi, "Tại sao ông lại giúp đỡ tôi?" </seg>
<seg id="80"> "Tôi không giúp đỡ cô," Ông ta trả lời. </seg>
<seg id="81"> "'Tôi đang giúp người Bắc Triều Tiên." </seg>
<seg id="82"> Tôi nhận ra rằng đó là một khoảng khắc có ý nghĩa vô cùng to lớn trong cuộc đời tôi. </seg>
<seg id="83"> Lòng tốt từ người đàn ông xa lạ trở thành biểu tượng hy vọng mới cho tôi và cả những người dân Bắc Triều Tiên khi mà chúng tôi đang rất cần nó, và ông ta đã cho tôi thấy lòng tốt từ những người xa lạ và sự hỗ trợ của cộng đồng quốc tế chính là những tia hy vọng mà người Bắc Triều Tiên chúng tôi đang tìm kiếm. </seg>
<seg id="84"> Cuối cùng, sau một cuộc hành trình dài tôi và gia đình đã được đoàn tụ ở Hàn Quốc, nhưng đến được với tự do mới chỉ là một nửa của cuộc đấu tranh. </seg>
<seg id="85"> Rất nhiều người Bắc Triều Tiên đang bị chia cắt với gia đình của họ, và khi họ đến được một đất nước khác, họ phải bắt đầu từ đầu với rất ít hoặc gần như không có tiền bạc. </seg>
<seg id="86"> Vì thế chúng tôi có thể nhận sự trợ giúp từ cộng đồng quốc tế cho giáo dục, đào tạo tiếng Anh, dạy nghề, và nhiều lĩnh vực khác. </seg>
<seg id="87"> Chúng tôi cũng có thể đóng vai trò như cầu nối giữa những người đang ở trong Bắc Triều Tiên với thế giới bên ngoài, bởi vì có rất nhiều người trong chúng tôi đang giữ liên lạc với những thành viên gia đình khác ở trong nước, và chúng tôi chia sẻ với họ thông tin và tiền bạc để có thể thay đổi Bắc Triều Tiên từ phía trong. </seg>
<seg id="88"> Tôi đã vô cùng may mắn khi nhận được rất nhiều sự giúp đỡ và được truyền cảm hứng trong suốt cuộc đời mình, vì vậy tôi muốn mình cũng có thể chung sức để mang đến cho đất nước tôi một cơ hội để phát triển cùng với sự hỗ trợ của quốc tế. </seg>
<seg id="89"> Tôi tin tưởng rằng các bạn sẽ nhìn thấy ngày càng nhiều người Bắc Triều Tiên thành công ở mọi nơi trên thế giới, kể cả trên sân khấu của TED </seg>
<seg id="90"> Cám ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1600" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/faith_jegede_what_i_ve_learned_from_my_autistic_brothers</url>
<description>Faith Jegede kể câu chuyện vừa cảm động vừa hài hước - về thời gian lớn lên cùng với hai người em trai đều mắc chứng tự kỉ -- và đều là người phi thường. Trong buổi nói chuyện tại chuyên mục TED Tìm Kiếm Tài Năng này, chị nhắc nhở chúng ta nên theo đuổi một cuộc đời vượt ngoài sự tầm thường.</description>
<keywords>talks, brain, culture, mental health</keywords>
<talkid>1600</talkid>
<title>Faith Jegede: Điều tôi học được từ những đứa em mắc chứng tự kỉ của mình</title>
<seg id="1"> Hôm nay tôi chỉ có một yêu cầu mà thôi. </seg>
<seg id="2"> Xin đừng nói với tôi rằng tôi bình thường. </seg>
<seg id="3"> Bây giờ tôi muốn giới thiệu các bạn với những người em trai của tôi </seg>
<seg id="4"> Remi 22 tuổi, cao ráo và rất đẹp trai, </seg>
<seg id="5"> Em không nói được, nhưng em truyền đạt niềm vui theo cách mà ngay cả một số nhà hùng biện giỏi nhất cũng không thể làm được. </seg>
<seg id="6"> Remi biết tình yêu là gì. </seg>
<seg id="7"> Em chia sẻ nó một cách vô điều kiện dù bất kể ra sao chăng nữa. </seg>
<seg id="8"> Em ấy không tham lam. Em không phân biệt màu da. </seg>
<seg id="9"> Em không quan tâm về sự khác biệt tôn giáo, và hãy hiểu rằng: Em ấy chưa từng nói dối. </seg>
<seg id="10"> Khi em hát những bài hát từ thời thơ ấu của chúng tôi, cố gắng nhớ những từ mà đến tôi cũng không thể, em ấy gợi nhớ cho tôi một điều rằng: chúng ta biết ít về bộ não đến như thế nào, và cái ta chưa biết phải tuyệt vời đến thế nào. </seg>
<seg id="11"> Samuel 16 tuổi. Em cao ráo. Em cũng rất đẹp trai. </seg>
<seg id="12"> Em có một trí nhớ cực hoàn hảo. </seg>
<seg id="13"> Nhưng cũng là có chọn lọc. </seg>
<seg id="14"> Em không nhớ liệu em có xoáy thanh kẹo sô-cô-la của tôi không, nhưng em lại nhớ năm phát hành của từng bài hát trên iPod của tôi, các cuộc nói chuyện giữa chúng tôi từ em mới bốn tuổi, tè lên tay của tôi vào ngày Teletubbies lên sóng tập đầu tiên, và sinh nhật của Lady Gaga. </seg>
<seg id="15"> Những chuyện này nghe thật tuyệt vời phải không? </seg>
<seg id="16"> Nhưng hầu hết mọi người không đồng ý. </seg>
<seg id="17"> Và thực tế là vì tâm trí của các em tôi không phù hợp với phiên bản xã hội bình thường, các em thường bị cho qua và hiểu lầm. </seg>
<seg id="18"> Nhưng điều khiến trái tim tôi nhẹ nhõm hơn và tâm hồn tôi mạnh mẽ hơn là rằng, mặc dù điều này là đúng, dù các em không được coi là bình thường, điều này chỉ có thể có nghĩa rằng: các em thật phi thường -- người tự kỉ và người phi thường. </seg>
<seg id="19"> Với các bạn không quen lắm với cụm từ 'tự kỉ', nó là một rối loạn tổ hợp não bộ mà ảnh hưởng đến khả năng giao tiếp xã hội, học tập và đôi khi những kỷ năng về thể chất. </seg>
<seg id="20"> Triệu chứng bệnh ở mỗi cá nhân một khác, đó là lý do tại sao Remi là rất khác Sam. </seg>
<seg id="21"> Và trên toàn thế giới, cứ 20 phút lại có thêm một người được chẩn đoán mắc chứng tự kỷ, và mặc dù nó là một trong những chứng rối loạn phát triển với tốc độ nhanh nhất trên thế giới, ta không rõ nguyên nhân hoặc cách chữa trị. </seg>
<seg id="22"> Và tôi không thể nhớ thời điểm đầu tiên tôi tiếp cận với chứng tự kỷ, nhưng tôi không thể nhớ một ngày mà không có nó. </seg>
<seg id="23"> Tôi mới ba tuổi khi em tôi ra đời và tôi đã vô cùng phấn khích rằng có thêm một người mới trong đời. </seg>
<seg id="24"> Và sau một vài tháng, tôi nhận ra rằng em khác biệt. </seg>
<seg id="25"> Em la hét nhiều. </seg>
<seg id="26"> Em không muốn chơi đùa như các em bé khác, và trong thực tế, em có vẻ chẳng thích thú gì đến tôi hay điều gì khác hết. </seg>
<seg id="27"> Remi sống và ngự trị trong thế giới của riêng mình, với quy tắc riêng của mình, và em thấy niềm vui trong những điều nhỏ nhặt nhất, như là xếp ô tô quanh phòng và nhìn chằm chằm vào cái máy giặt và ăn bất cứ thứ gì trong tầm tay. </seg>
<seg id="28"> Khi lớn lên, em trở nên càng khác biệt, và sự khác biệt trở nên rõ ràng hơn. </seg>
<seg id="29"> Nhưng ngoài cơn phẫn nộ và bực dọc và việc hiếu động thái quá không ngơi nghỉ là một điều gì đó thực sự độc đáo: một bản năng thuần khiết và ngây thơ, một cậu bé nhìn cuộc đời không chút định kiến, một con người không bao giờ nói dối. </seg>
<seg id="30"> Phi thường. </seg>
<seg id="31"> Chà, tôi không thể phủ nhận rằng đã có một vài khoảnh khắc khó khăn trong gia đình tôi, những khoảnh khắc tôi ước ao các em cũng giống như mình. </seg>
<seg id="32"> Nhưng tôi đưa kí ức mình quay trở lại những điều các em đã dạy tôi về tính cách, lối giao tiếp và tình yêu và tôi nhận ra rằng đây là những điều mà tôi sẽ chẳng đánh đổi để lấy sự bình thường. </seg>
<seg id="33"> Sự bình thường bỏ lỡ vẻ đẹp mà sự khác biệt ban cho chúng ta và việc chúng ta khác nhau không có nghĩa là một trong ta có điều gì không ổn </seg>
<seg id="34"> Nó chỉ có nghĩa là có một loại 'đúng' khác mà thôi. </seg>
<seg id="35"> Và nếu tôi chỉ có thể truyền đạt một điều cho Remi và cho Sam và cho các bạn, điều đó là bạn không bắt buộc phải bình thường. </seg>
<seg id="36"> Bạn có thể phi thường. </seg>
<seg id="37"> Vì có mắc chứng tự kỷ hay không, sự khác biệt giữa chúng ta -- Chúng ta có một món quà! Ai cũng mang trong mình một món quà, và thật lòng mà nói, theo đuổi cái bình thường chính là hi sinh tiềm năng lớn nhất. </seg>
<seg id="38"> Cơ hội cho sự vĩ đại, tiến bộ và cho sự thay đổi bị dập tắt khi ta cố gắng trở nên giống như một người khác. </seg>
<seg id="39"> Xin -- đừng nói rằng tôi bình thường. </seg>
<seg id="40"> Cảm ơn bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1665" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/erik_schlangen_a_self_healing_asphalt</url>
<description>Đường lát nhìn đẹp, nhưng chúng rất dễ bị hư hại và tốn nhiều chi phí để sửa chữa. Erik Schlangen thử nghiệm một dạng mới nhựa đường xốp làm từ vật liệu đơn giản với tính năng đáng kính ngạc: Khi nứt, chúng có thể "hàn gắn" bằng cảm ứng nhiệt </description>
<keywords>talks, TEDx, demo, engineering, invention, science, technology, urban planning</keywords>
<talkid>1665</talkid>
<title>Erik Schlangen: Nhựa đường "tự dính"</title>
<seg id="1"> Có lẽ các bạn đều đồng ý với tôi đây là một con đường rất đẹp. </seg>
<seg id="2"> Nó được xây dựng từ nhựa đường, và nhựa đường là loại vật liệu xe mà chạy trên nó thì rất êm. nhưng không phải lúc nào cũng được vậy, đặc biệt không phải vào những ngày này như hôm nay khi trời đang mưa nhiều. </seg>
<seg id="3"> Rồi bạn có thể bị nước trên đường văng tung toé. </seg>
<seg id="4"> Và đặc biệt nếu như bạn đạp xe đạp, và vượt qua những chiếc xe hơi này thì thật không hay. </seg>
<seg id="5"> Ngoài ra, nhựa đường cũng gây ra nhiều tiếng ồn. </seg>
<seg id="6"> Nó là vật liệu gây ồn, Nếu chúng ta làm những con đường như của Hà Lan, rất gần với các đô thị, chúng ta muốn một con đường yên tĩnh. </seg>
<seg id="7"> Giải pháp cho vấn đề là làm những con đường từ nhựa đường xốp. </seg>
<seg id="8"> Nhựa đường xốp là vật liệu chúng tôi hiện đang dùng để xây dựng hầu hết các quốc lộ ở Hà Lan, Nó có lỗ thấm và nước chỉ thấm xuyên qua lỗ. vì vậy tất cả nước mưa sẽ thoát ra mọi phía, và bạn sẽ có một con đường thuận tiện để lái xe. Vì vậy không còn lõm bõm nước nữa. </seg>
<seg id="9"> và tiếng ồn cũng biến mất qua lỗ thấm. </seg>
<seg id="10"> Bởi vì nó rất rỗng, tất cả tiếng ồn sẽ biến mất, vì thế mà con đường rất yên tĩnh. </seg>
<seg id="11"> Đương nhiên vẫn còn nhiều bất tiện, và điều bất tiện của loại đường này là tình trạng nứt nẻ, bong tróc có thể xảy ra. </seg>
<seg id="12"> Bong nứt là gì? Bạn thấy đó trên con đường này đá lớp mặt bị bong tróc. </seg>
<seg id="13"> Trước tiên bạn được một hòn đá, rồi nhiều hơn, rồi ngày càng nhiều, nhiều, nhiều, nhiều hơn nữa, và rồi chúng - - kìa, tôi sẽ không làm như vậy đâu. </seg>
<seg id="14"> Nhưng chúng có thể làm hư cửa kính xe hơi của bạn. Vì vậy bạn không vui với điều đó. </seg>
<seg id="15"> Và sau cùng, tình trạng bong nứt này sẽ gây hư hỏng ngày càng nhiều. </seg>
<seg id="16"> Đôi khi chúng tạo nên các ổ gà. </seg>
<seg id="17"> À. Anh ta đang sẵn sàng. </seg>
<seg id="18"> Ổ gà, đương nhiên, có thể trở thành một vấn đề, Nhưng chúng tôi có giải pháp. </seg>
<seg id="19"> Thật sự như bạn thấy ở đây vật liệu này có dấu hiệu bị hư hại ra sao. </seg>
<seg id="20"> Nó là nhựa xốp, như tôi đã nói, bạn chỉ có một lượng nhỏ keo dính bám giữa các viên đá . </seg>
<seg id="21"> Dưới tác động của thời tiết, bức xạ mặt trời, tình trạng oxy hoá chất nhựa này, nhựa bitum này chất keo dính giữa các khối kết tập này sẽ co lại, và nếu co lại, nó sẽ có những khe nứt cực nhỏ. rồi tróc ra khỏi các khối kết tập. </seg>
<seg id="22"> Rồi nếu lái xe lên chỗ đường đó, bạn sẽ phá huỷ những khối kết tập này -- như chúng ta vừa thấy ở đây. </seg>
<seg id="23"> Để giải quyết vấn đề này, chúng tôi đã chế tạo ra những vật liệu tự hàn gắn. </seg>
<seg id="24"> Nếu chúng tôi tạo ra được vật liệu tự hàn gắn này, thì chúng tôi có thể tìm ra giải pháp. </seg>
<seg id="25"> Những gì chúng tôi có thể làm là dùng miếng bùi nhùi bằng thép dành để chùi rửa xoong. Và chúng tôi cắt vụn miếng bùi nhùi thép ra thật nhỏ, và chúng tôi trộn các mảnh vụn nhỏ này với nhựa bitum. </seg>
<seg id="26"> Vậy là chúng ta có nhựa đường trộn với những vụn thép rất nhỏ. </seg>
<seg id="27"> Rồi bạn cần một cái máy, như bạn thấy ở đây, là máy dùng để nấu ăn -- một máy cảm ứng từ. </seg>
<seg id="28"> Cảm ứng từ có thể tạo nhiệt, đặc biệt thép lại dẫn nhiệt rất tốt. </seg>
<seg id="29"> Những việc các bạn làm là đun nóng thép, bạn làm chảy nhựa bitum, và nhựa bitum sẽ chảy vào các kẽ nứt siêu nhỏ này, và các viên đá sẽ kết dính lên lớp mặt trở lại. </seg>
<seg id="30"> Hôm nay tôi dùng một lò vi sóng vì tôi không thể đem cái máy cảm ứng từ cồng kềnh lên sân khấu được. </seg>
<seg id="31"> Lò vi sóng cũng có hệ thống hoạt động tương tự. </seg>
<seg id="32"> Tôi đã để vật mẫu vào lò, giờ tôi sẽ lấy nó ra. để kiểm tra xem nó ra sao. </seg>
<seg id="33"> Đây là vật mẫu được lấy ra. </seg>
<seg id="34"> Tôi đã nói chúng tôi phát minh ra một cái máy công nghiệp như trên tại phòng thí nghiệm. để đun nóng các vật mẫu. </seg>
<seg id="35"> Tại phòng thí nghiệm chúng tôi đã thử qua nhiều mẫu, và rồi chính phủ, họ đã thực sự nhìn thấy kết quả. và họ cho rằng : "À, cách đó hay lắm. Chúng ta phải thử xem sao." </seg>
<seg id="36"> Rồi họ giao cho chúng tôi một đoạn đường quốc lộ, dài 400 mét thuộc quốc lộ A58, tại đây chúng tôi phải xây một đoạn đường thử nghiệm vật liệu mới này. </seg>
<seg id="37"> Vậy là đó là điều chúng tôi đã thực hiện tại đây. Bạn xem con đường thử nghiệm chúng tôi đã làm, và rồi đương nhiên con đường này sẽ tồn tại được trong nhiều năm mà không bị hư hại nào. Đó là những gì chúng tôi học từ thực nghiệm. </seg>
<seg id="38"> Chúng tôi đã lấy nhiều mẫu vật từ con đường này và chúng tôi thử chúng trong phòng thí nghiệm. </seg>
<seg id="39"> Vậy là chúng tôi già hoá mẫu vật, đặt nhiều tải trọng lên nó, kết dính chúng lại bằng máy cảm ứng từ, hàn gắn chúng lại và rồi thử chúng lần nữa. </seg>
<seg id="40"> Chúng tôi có thể làm đi làm lại nhiều lần như vậy. </seg>
<seg id="41"> Và thật sự, kết luận đưa ra từ nghiên cứu này là nếu chúng tôi bảo dưỡng con đường 4 năm một lần bằng máy hàn gắn -- đây là phiên bản kích thước lớn chúng tôi đã chế tạo nó để bảo dưỡng đường thật -- Nếu cứ 4 năm chúng tôi bảo dưỡng con đường một lần thì chúng tôi có thể làm tăng gấp đôi tuổi thọ lớp mặt của con đường. dĩ nhiên sẽ tiết kiệm được nhiều tiền. </seg>
<seg id="42"> À, để đúc kết lại, tôi có thể nói rằng chúng tôi đã tạo ra một loại vật liệu sử dụng sợi thép, thêm vào sợi thép, sử dụng nhiệt lượng từ, để thực sự giúp gia tăng tuổi thọ của mặt đường , Gấp đôi tuổi thọ mặt đường là việc mà ngay cả bạn cũng làm được, Tăng gấp đôi tuổi thọ mặt đường bằng những thủ thuật rất đơn giản.sẽ giúp tiết kiệm được nhiều tiền. </seg>
<seg id="43"> Bây giờ chắc các bạn đang thắc mắc liệu nó có hiệu quả hay không. </seg>
<seg id="44"> Chúng tôi còn vật mẫu ở đây. Nó còn khá ấm. </seg>
<seg id="45"> Lẽ ra phải để cho nó nguội bớt trước rồi tôi mới cho bạn thấy hiệu quả của liệu pháp hàn gắn , </seg>
<seg id="46"> Nhưng để tôi thử xem. </seg>
<seg id="47"> Xem nè. Vâng, nó dính. </seg>
<seg id="48"> Xin cám ơn </seg>
</doc>
<doc docid="1654" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/leslie_morgan_steiner_why_domestic_violence_victims_don_t_leave</url>
<description>Leslie Morgan Steiner đã rơi vào "tình yêu điên rồ" -- tình yêu mụ mẫm với người đàn ông đã liên tục hành hạ và đe doạ cuộc đời cô. Steiner kể về câu chuyện tối tăm về mối quan hệ của cô, điều chỉnh nhưng quan niệm sai lầm của nhiều người về bạo lực gia đình, và giải thích làm thế nào để phá vỡ sự im lăng. </description>
<keywords>talks, culture, global issues, love, relationships, violence, women, yesallwomen</keywords>
<talkid>1654</talkid>
<title>Tại sao những nạn nhân của bạo lực gia đình không bỏ đi Leslie Morgan Steiner:</title>
<seg id="1"> Hôm nay tôi đến đây để nói về một câu hỏi bối rối mà câu trả lời cũng gấy bối rối không kém. </seg>
<seg id="2"> Chủ đề là bí mật của bạo lực gia đình, và câu hỏi tôi đặt ra là câu hỏi mà mọi người luôn thắc mắc: Tại sao cô ấy ở lại ? </seg>
<seg id="3"> Tại sao người phụ nữ lại nên ở lại với người đã đánh họ ? </seg>
<seg id="4"> Tôi không phải là một bác sĩ tâm thần, không phải một người làm công tác xã hội hay một chuyên gia về bạo lực gia đình. </seg>
<seg id="5"> Tôi chỉ là một người phụ nữ muốn chia sẻ câu chuyện của mình </seg>
<seg id="6"> Khi đó tôi 22 tuổi, vừa tốt nghiệp trường Cao đẳng Harvard </seg>
<seg id="7"> Tôi chuyển đến thành phố New York khi làm công việc đầu tiên viết và biên tập cho tạp chí Seventeen. </seg>
<seg id="8"> Lần đầu tiên tôi có căn hộ, thẻ tín dụng American Express của riêng mình, và tôi đã có bí mật lớn . </seg>
<seg id="9"> Bí mật đó là, cây súng này được nạp sẵn đạn hollow-point chỉa thẳng vào đầu tôi bởi người đàn ông tôi đã nghĩ là người bạn đời, từ lần này qua lần khác. </seg>
<seg id="10"> Người đàn ông tôi đã yêu hơn tất cả mọi người chỉa súng vào đầu và doạ giết chết tôi biết bao lần mà tôi không còn nhớ được hết. </seg>
<seg id="11"> Tôi đến đây để kể cho bạn về tình yêu điên rồ, một cái bẫy tâm lý được nguỵ trang dưới lớp vỏ tình yêu mà hàng triệu phụ nữ và thậm chí một số đàn ông gắp phải mỗi năm. </seg>
<seg id="12"> Đây có thể là câu chuyện của bạn. </seg>
<seg id="13"> Tôi không giống môt nhà tư vấn bạo lực gia đình. </seg>
<seg id="14"> Tôi có bằng cử nhân Tiếng Anh từ trường Cao đẳng Harvard, và Quản trị kinh doanh marketing từ trường kinh doanh Wharton. </seg>
<seg id="15"> Tôi đã dàng hết sự nghiệp làm việc cho những công ty trong top 500 của Mỹ như Johnson &amp; Johnson, Leo Burnett và Thời báo Washington. </seg>
<seg id="16"> Tôi kết hôn với người chồng thứ hai đã gần 20 năm và có với nhau ba đứa trẻ. </seg>
<seg id="17"> Con chó của tôi là giống Black Lab, và tôi lái chiếc Honda Odyssey minivan. </seg>
<seg id="18"> Do vậy, điều đầu tiên tôi muốn nói với bạn là bạo lực gia đình xảy ra với tất cả mọi người mọi giới, mọi tôn giáo, mọi mức độ thu nhập và giáo dục. </seg>
<seg id="19"> Nó xảy ra mọi nơi. </seg>
<seg id="20"> Và điều thứ hai tôi muốn nói là mọi người nghĩ rằng bạo lực gia đình xảy ra với phụ nữ, đó là vấn đề của phụ nữ. </seg>
<seg id="21"> Không đúng. </seg>
<seg id="22"> Hơn 85 phần trăm kẻ bạo hành là đàn ông, và bạo lực gia đình xảy ra chỉ trong những mối quan hệ thân thiết, ràng buộc, lâu dài, nói cách khác, là trong gia đình, nơi cuối cùng chúng ta mong muốn hoặc trông chờ tìn thấy bạo lực đó là một lí do khiến bạo hành gia đình là vấn đề gây bối rối. </seg>
<seg id="23"> Tôi đã tự nhủ bản thân mình, tôi là người còn lại trên trái đất chung sống với người đàn ông đã đánh mình, nhưng thật ra, tôi là một nạn nhân điển hình do độ tuổi của tôi. </seg>
<seg id="24"> Tôi chỉ 22 tuổi, sống ở nước Mỹ, phụ nữ tuổi từ 16 đến 24 có nguy cơ gấp ba lần trở thành nạn nhân của bạo lực gia đình so với phụ nữ ở những độ tuổi khác, và trên 500 phụ nữ và các cô gái ở tuổi này bị giết mỗi năm bởi những kẻ tình nhân bạo hành, bạn trai, và chồng ở Mỹ </seg>
<seg id="25"> Tôi cũng từng là một nạn nhân điển hình bởi tôi chẳng biết gì về bạo lực gia đình, những tín hiệu cảnh báo hay hình mẫu của nó </seg>
<seg id="26"> Tôi đã gặp Conor trong một đêm tháng một, mưa và lạnh. </seg>
<seg id="27"> Anh ta ngồi cạnh tôi trong đường hầm thành phố New york, và anh bắt chuyện với tôi. </seg>
<seg id="28"> Anh ta kể với tôi về hai thứ. </seg>
<seg id="29"> Một là anh ta, cũng như tôi, vừa tốt nghiệp trường Ivy League và rằng anh ta làm việc tại một ngân hàng rất ấn tượng ở phố Wall </seg>
<seg id="30"> Nhưng điều gây ấn tương nhất với tôi ở cuộc gặp gỡ đầu tiên là anh ta thông minh là vui tính và trông anh ta có vẻ một cậu nhóc nông dân. </seg>
<seg id="31"> Anh ta có đôi gò mà lớn thế này, đôi gò má hình trái táo lớn và mái tóc óng ả như cánh đồng lúa vàng và anh ta có vẻ rất ngọt ngào. </seg>
<seg id="32"> Một trong số điều thông minh nhất Conor đã làm, từ lúc mới bắt đầu, là tạo ra một ảo giác rằng tôi là đối tác quan hệ đầy hứa hẹn </seg>
<seg id="33"> Anh ta đã làm điều đặt biệt này lúc ban đầu bằng cách tôn sùng tôi. </seg>
<seg id="34"> Chúng tôi bắt đầu hẹn hò, và anh ta yêu tôi về mọi mặt rằng tôi thông minh, rằng tôi chọn học Harvard, rằng tôi nồng nhiệt giúp đỡ những cô gái mới lớn và công việc </seg>
<seg id="35"> Anh ta muốn biết mọi thứ về gia đình tôi và về tuổi thơ của tôi, những hi vọng và mơ ước cảu tôi. </seg>
<seg id="36"> Conor tin tưởng tôi, như một nhà văn và một phụ nữ theo cách mà chưa ai từng có. </seg>
<seg id="37"> Và anh ta cũng tạo ra bầu không khí huyền diệu của sự tin tưởng giữa chúng tôi bằng cách thú nhận những bí mật của anh ta, rằng, anh ta như là một đứa trẻ từ lúc bốn tuổi đã bị ngược đãi về thân thể một cách độc ác và liên tục bởi cha dượng của anh ta, và sự ngược đãi trở nên tồi tệ khiến anh ta rời bỏ trường lúc tám tuổi, mặc dù anh ta rất thông minh và anh ta mất gần 20 năm để xây dựng lại cuộc đời. </seg>
<seg id="38"> Điều đó giải thích tại sao bằng cấp tại Ivy Leage và công việc tại phố Wall và tương lai tươi sáng của anh ta có ý nghĩa to lớn với anh ta thế nào. </seg>
<seg id="39"> Nếu bạn nói với tôi rằng người đàn ông thông minh, vui tính, nhạy cảm này, người quý mến tôi một ngày ra lênh khi nào thì tôi được trang điểm hay không, váy của của tôi được ngắn bao nhiêu, tôi sống ở đâu, tôi làm công việc gì, ai là bạn của tôi và đâu là nơi tôi nghỉ lễ Giáng sinh, Tôi sẽ cười mặt vào bạn bởi vì không có mảy may môt dấu vết nào của bạo lực hay kiểm soát hay tức giận ở Conor từ lúc đầu. </seg>
<seg id="40"> Tôi đã không biết rằng giai đoạn đầu tiên trong bất kì mối quan hệ bạo lực gia đình là cám dỗ và quyến rũ nạn nhân. </seg>
<seg id="41"> Tôi cũng không biết rằng giai đoạn thứ hai là cô lập nạn nhân. </seg>
<seg id="42"> Bấy giờ, Conor không trở về nhà vào một ngày và thông báo rằng "Này, Cô biết không, tất cả ngón nghề kiểu Romeo và juliet này thật tuyệt, nhưng tôi cần phải chuyển sang giai đoạn tiếp theo nơi mà tôi cô lập và hành hạ cô" — — " do vậy tôi cần phải đưa cô ra khỏi căn hộ này nơi mà những người hàng xóm có thể nghe tiếng cô la hét và ra khỏi thành phố này nơi cô có bạn bè và gia đình và những đồng nghiệp có thể nhìn thấy những vết thâm tím." </seg>
<seg id="43"> Thay vì vậy, Conor đã về nhà vào một tối thứ sáu và anh ấy nói với tôi rằng anh ấy nghỉ việc ngày hôm nay công việc mơ ước của anh ta, và anh ta nói rằng, anh ta bỏ việc vì tôi, bởi vì tôi làm anh cảm thấy thật an toàn và được yêu thương rằng anh ta không cần chứng tỏ bản thân ở phố Wall thêm nửa và anh ta chỉ muốn đi khỏi thành phố này xa rời gia đình bất thường và đầy ngược đãi của anh ta, đi đến một thị trấn nhỏ ở New England nơi anh ta có thể bắt đầu lại cuộc sống của anh với tôi </seg>
<seg id="44"> Bấy giờ, điều cuối cùng tôi muốn làm là rời bỏ New York và công việc mơ ước của tôi, nhưng tôi đã nghĩ rằng bạn phải hi sinh cho bạn đời của mình, vì vậy, tôi đồng ý và nghỉ việc, Conor và tôi cùng nhau rời bỏ Manhattan. </seg>
<seg id="45"> Tôi không hề nghĩ rằng tôi đã lao vào một tình yêu điên rồ, rằng tôi đang bước những bước đầu tiên vào cái bẫy tâm lý, tiền bạc và thể xác đã được sắp đặt cẩn thận </seg>
<seg id="46"> Bước tiếp theo trong kịch bản bạo lực này là đưa vào sự đe doạ bạo lực và xem cô ta phản ứng ra sao. </seg>
<seg id="47"> Từ đây, những cây súng bước vào </seg>
<seg id="48"> khi chúng tôi chuyển đến New England -- bạn biết đấy, nơi mà Conor dựa vào để cảm thấy an toàn -- anh ta mua ba cây súng </seg>
<seg id="49"> Anh ta giữ một cây trong ngăn chứa đồ của chiếc xe của chúng tôi. </seg>
<seg id="50"> một cây dưới gối chỗ giường ngủ của chúng tôi cây thứ ba anh luôn ta giữa trong ví </seg>
<seg id="51"> Và anh ta nói rằng anh ta cần những cây súng này bởi vì những tổn thương mà anh đã trải qua trong quá khứ khi là một đứa trẻ. </seg>
<seg id="52"> Anh ta cần chúng để cảm thấy được bảo vệ. </seg>
<seg id="53"> Nhưng những cây súng này thật ra là một lời nhắn cho tôi, và mặc dù anh ta chưa đưa cánh tay về phía tôi, nhưng cuộc sống của tôi ở trong tình thế nguy hiểm từng phút mỗi ngày. </seg>
<seg id="54"> Conor đã tấn công vào tôi năm ngày trước đám cưới của chúng tôi. </seg>
<seg id="55"> Đó là lúc 7 giờ sáng khi tôi còn đang mặc áo ngủ. </seg>
<seg id="56"> Tôi đang lamg việc trên mái tính, cố hoang thành bài viết được giao và tôi thấy nản lòng, Conor dùng sự tức giận của tôi như lời bào chữa để lấy hai tay vòng quanh cổ tôi và xiết chặt đến nổi tôi không thể thở hay la hét, và anh ta dùng cùi chỏ đập đầu tôi vào tường liên tục. </seg>
<seg id="57"> Năm ngày sau, mười vết bầm trên cổ tôi đã hiện lên rõ, và tôi mặc chiếc váy cưới của mẹ tôi, và kết hôn với anh ta. </seg>
<seg id="58"> Mặc cho những điều đã xảy ra, Tôi vẫn chắc rằng chúng tôi sẽ sống hạnh phúc mãi bởi vì tôi yêu anh ấy và anh ấy cũng yêu tôi rất nhiều. </seg>
<seg id="59"> và anh ta đã vô cùng hối lỗi. </seg>
<seg id="60"> Anh ta đã thật sự rất căng thẳng vì đám cưới và việc lập gia đình với tôi. </seg>
<seg id="61"> Đó là môt sự cố cá biệt, và anh ta sẽ không bao giờ làm đau tôi nữa. </seg>
<seg id="62"> Nó đã xảy ra thêm hai lần trong tuần trăng mật. </seg>
<seg id="63"> Lần đầu tiên, Tôi đang lái xe để tìm một bãi biển bí mật và tôi bị lạc, anh ta đánh vào một bên đầu tôi rất mạnh khiến đầu tôi liên tục đập vào cửa kính của xe </seg>
<seg id="64"> Vài ngày sau đó, khi đang lái xe về nhà sau tuần trăng mật, anh ta mệt mỏi vì xe cộ, và anh ta ném cả túi thức ăn Big Mac vào mặt tôi. </seg>
<seg id="65"> Conor tiếp tuc đánh tôi một đến hai lần mỗi tuần trong suốt hai tháng sau và nửa năm từ khi kết hôn. </seg>
<seg id="66"> Tôi đã sai lầm khi nghĩ rằng tôi là trường hợp duy nhất và mình tôi đơn độc trong chuyện này. </seg>
<seg id="67"> Một phần ba phụ nữ Mỹ trải qua bạo lực gia đình hoặc bị rình rập trong một số giai đoạn cuộc đời và báo cáo CDC cho thấy 15 triệu trẻ em bị ngược đãi mỗi năm, 15 triệu. </seg>
<seg id="68"> Vì vậy, tôi thật sự đã ở trong công ty rất tốt </seg>
<seg id="69"> Trở lại câu hỏi của tôi: Tại sao tôi ở lại ? </seg>
<seg id="70"> Câu trả lời rất dễ. </seg>
<seg id="71"> Tôi không biết anh ta đang bạo hành tôi. </seg>
<seg id="72"> Thậm chí anh ta chĩa súng vào đầu tôi, đẩy tôi xuống sàn, đe doạ giết lũ chó của tôi, rút chìa khoá ra khỏi xe khi tôi đang lái xe vào đường cao tốc đổ grinds cafe lên đầu tôi khi tôi đang mặc đồ cho buổi phỏng vấn, Tôi chưa bao giờ một lần nghĩ bản thân như một người vợ bị hành hạ. </seg>
<seg id="73"> Thay vào đó, tôi là một phụ nữ mạnh mẽ trong tình yêu với một người đàn ông có vấn đề, và tôi là người duy nhất trên trái đất có thể giúp Conor đối mặt với cái xấu xa của anh ta. </seg>
<seg id="74"> Câu hỏi khác mà mọi người hay hỏi là, tại sao cô ấy lại không bỏ đi ? </seg>
<seg id="75"> tại sao tôi đã không bước đi ? Tôi có thể bỏ đi bất cứ lúc nào. </seg>
<seg id="76"> Với tôi, đó là câu hỏi buồn và đau đớn nhất, bởi vì chúng tôi, những nạn nhân biết một số thứ mà bạn thường không biết: thật là một nguy hiểm kinh khủng để rời bỏ một kẻ bạo hành như thế. </seg>
<seg id="77"> Bởi vì bước cuối cùng trong kịch bản bạo hành gia đình là giết chết cô ta. </seg>
<seg id="78"> Hơn 70 phần trăm tội ác bạo hành gia đình xảy ra sau khi nạn nhân kết thúc mối quan hệ, sau khi cô ấy bỏ đi, bởi vì sau đó kẻ bạo hành đó không còn gì để mất. </seg>
<seg id="79"> Nhưng hậu quả khác như bị theo dõi lâu dài, thậm chí sau kẻ lạm dụng kết hôn lại; khước từ những nguồn tài chính; và vận động của hệ thống toàn án gia đình để làm khiếp sợ nạn nhân và những đứa trẻ của cô ta, những đứa trẻ này thường bị ép buộc bởi phán quyết của toà dành thời gian không bị giám sát với người đàn ông đã đánh đập mẹ chúng. </seg>
<seg id="80"> Và chúng ta có tiếp tục hỏi, tại sao cô ấy không bỏ đi? </seg>
<seg id="81"> Tôi đã có thể bỏ đi, bởi vì một đòn đánh thô bạo cuối cùng đã đập tan sự từ bỏ của tôi. </seg>
<seg id="82"> Tôi nhận ra rằng người đàn ông tôi rất yêu thương sẽ giết tôi nếu tôi bỏ rơi anh ta. </seg>
<seg id="83"> Vì vậy tôi phát vỡ sự yên lặng. </seg>
<seg id="84"> Tôi kể với mọi người: cánh sát, những người láng giềng, bạn bè và gia đình tôi, những người hoàn toàn xa lạ, và tôi đứng đây hôm nay bởi vì bạn đều đang giúp tôi. </seg>
<seg id="85"> Chúng ta có quan niệm rập khuôn về nạn nhân như những tiêu đề đáng sợ, những phụ nữ tự huỷ hoại mình, những điều tốt bị làm tổn thương. </seg>
<seg id="86"> Câu hỏi, "Tai sao cô ấy ở lại ?" </seg>
<seg id="87"> là lí lẽ của một số người, "Đấy là lỗi của cô ấy khi ở lại" như thể nạn nhân đã lựa chọn yêu đàn ông với ý định phá huỷ chúng ta. </seg>
<seg id="88"> Nhưng từ khi xuất bản "Crazy Love" Tôi đã nghe hàng trăm câu chuyện từ đàn ông và phụ nữ những người cũng đã bỏ đi, những người học được một bài học cuộc sống vô giá từ nhưng điều đã xảy ra, và những ai xây dựng lại cuộc sống -- hạnh phúc, vui vẻ-- như những nhân viên, những người vợ, người mẹ, sống cuộc sống hoàn toàn không có bạo lực, như tôi. </seg>
<seg id="89"> Bởi sự thật tôi là một nạn nhân điển hình của bạo lực gia đình đã kết thúc tôi là người sống sót điển hình khỏi bạo lực gia đình. </seg>
<seg id="90"> Tôi kết hôn lại với một người đàn ông tử tế và tốt bụng, và chúng tôi có với nhau ba đứa con. </seg>
<seg id="91"> Tôi có con chó Black Lab và tôi có chiếc Minivan. </seg>
<seg id="92"> Điều tôi không bao giờ lại có nửa, mãi mãi là một cây súng chĩa vào đầu tôi bởi ai đó nói rằng anh ta yêu tôi. </seg>
<seg id="93"> Ngay lúc này, có thể bạn đang nghĩ, "Ồ, điều này thật tuyệt vời" hay, "Ồ, cô ấy mới ngốc làm sao" nhưng tất cả thời gian này, tôi đã thật sự nói về bạn. </seg>
<seg id="94"> Tôi chắc rằng bạn trong số những người đang nghe tôi nói lúc này là những người đang bị ngược đãi hoặc những người đã bị ngược đãi khi con nhỏ hoặc những người tự ngược đãi chính mình </seg>
<seg id="95"> sự ngược đãi có thể ảnh hưởng đến con gái bạn, em gái của bạn, người bạn thân nhất của bạn ngay lúc này. </seg>
<seg id="96"> Tôi có thể kết thúc câu chuyện tình yêu điên rồ của tôi bằng cách phá tan sự im lặng. </seg>
<seg id="97"> Tôi đang đập tan sự im lặng hôm nay. </seg>
<seg id="98"> Đây là cách tôi giúp những nạn nhân khác, và đây là yêu cầu cuối cùng của tôi </seg>
<seg id="99"> Hãy kể về những gì bạn được nghe ở đây. </seg>
<seg id="100"> Sự ngược đãi chỉ đáng sợ trong im lặng. </seg>
<seg id="101"> Bạn có sức mạnh để kết thúc bạo lực gia đình đơn giản bằng cách rọi vào đó một tia sáng. </seg>
<seg id="102"> Chúng ta những nạn nhân cần đến tất cả mọi người. </seg>
<seg id="103"> Chúng ta cần các bạn để thấu hiểu bí mật của bạo lực gia đình. </seg>
<seg id="104"> soi roi sự ngược đãi ánh sáng của ngày hôm nay bằng cách nói về nó với những đứa trẻ của bạn, những đồng nghiệp của bạn, bạn bè và gia đình bạn. </seg>
<seg id="105"> Viết lại cuộc đời họ như nhưng người hạnh phúc, đáng yêu với tương lai rộng mở. </seg>
<seg id="106"> Nhận biết những tín hiệu sớm của bạo lực và những dối trá của lương tâm, giảm nó xuống, chỉ cho nạn nhân lối ra an toàn. </seg>
<seg id="107"> Cùng nhau chúng ta có thể làm cho giường ngủ của chúng ta bàn ăn và gia đình của chúng ta trở nên những ốc đảo bình yên và an toàn </seg>
<seg id="108"> Cảm ơn </seg>
</doc>
<doc docid="1610" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/munir_virani_why_i_love_vultures</url>
<description>Như những nhà thu gom rác tự nhiên, kền kền là những sinh vật thiết yếu cho hệ sinh thái--vậy tại sao chúng lại có ấn tượng xấu đến như vậy? Tại sao rất nhiều trong số chúng đang có nguy cơ bị tuyệt chủng? Nhà sinh học về loài Chim Ăn Thịt Munir Virani nói rằng chúng ta cần quan tâm nhiều hơn đến những sinh vật độc đáo nhưng đang bị hiểu lầm này, chúng ta cần thay đổi nhận thức và cứu lấy loài kền kền.</description>
<keywords>talks, adventure, animals, biology, birds, nature, science</keywords>
<talkid>1610</talkid>
<title>Munir Virani: Tại sao tôi yêu mến những chú chim kền kền</title>
<seg id="1"> Tôi muốn nói chuyện với các bạn về một nhóm động vật rất đặc biệt </seg>
<seg id="2"> Hiện có khoảng 10,000 loài chim trên thế giới. </seg>
<seg id="3"> Kền kền là một trong những nhóm chim bị đe doạ nghiêm trọng nhất </seg>
<seg id="4"> Khi bạn thấy một con kền lền như thế này, điều đầu tiên hiện ra trong đầu bạn đó là, đây là những sinh vật thật kinh tởm, xấu xí, tham ăn và chỉ nhắm đến thịt bạn, liên tưởng đến những chính trị gia nhỉ. </seg>
<seg id="5"> Tôi muốn thay đổi sự nhận thức đó. Tôi muốn thay đổi những cảm giác mà bạn dành cho những chú chim này, vì chúng cần đến sự thương cảm của chúng ta. Chúng thật sự rất cần. </seg>
<seg id="6"> Tôi sẽ nói cho bạn biết tại sao. </seg>
<seg id="7"> Trước tiên, tại sao chúng lại có ấn tượng xấu như vậy? </seg>
<seg id="8"> Khi Charles Darwin vượt qua Thái Bình Dương năm 1832 từ tàu Beagle, ông thấy những con kền kền Thổ Nhĩ Kỳ, Ông nói, "Những con chim này thật kinh tởm với cái đầu trọc đỏ chói được tạo ra để hoan hỉ trong hôi thối </seg>
<seg id="9"> Bạn không thể nào bị sỉ nhục tồi tệ hơn thế, và đó là những lời từ Charles Darwin. </seg>
<seg id="10"> Bạn biết đấy, Ông đã thay đổi ý kiến khi ông quay lại, Để tôi nói cho bạn biết tại sao. </seg>
<seg id="11"> Chúng cũng đã bị liên kết với Disney-- bị nhân cách hoá thành những nhân vật đần độn, ngố, ngu ngốc. </seg>
<seg id="12"> Gần đây hơn, nếu bạn đang theo dõi tin tức ở Kenya ---- đây là những thuộc tính đặc trưng mà gắn kết với những quân cảnh Keya. Nhưng tôi muốn phản kháng lại điều đó </seg>
<seg id="13"> Tôi muốn phản kháng lại vì bạn biết sao không? </seg>
<seg id="14"> vì quân cảnh không giữ cho môi trường trong sạch . </seg>
<seg id="15"> Quân cảnh không giúp ngăn chặn sự lây lan của bệnh tật. </seg>
<seg id="16"> Họ hầu như không thể chế độ một vợ-một chồng. </seg>
<seg id="17"> Họ còn lâu mới bị tuyệt chủng. </seg>
<seg id="18"> Và, điều mà tôi thích nhất là, những con kền kền trông được hơn nhiều </seg>
<seg id="19"> Có hai loại kền kền trên hành tinh này. </seg>
<seg id="20"> Những loại Kền kền Tân Thế Giới được tìm thấy chủ yếu tại Mỹ, giống như loài condor và caracaras tiếp đó kền kền Cựu Thế Giới, nơi mà có khoảng 16 loài. Trong số 16 loài này thì có 11 loài đối mặt với nguy cơ tuyệt chủng cao. </seg>
<seg id="21"> Vậy, tại sao kền kền lại quan trọng? Trước hết, chúng cung cấp những dịch vụ sinh thái thiết yếu. Chúng dọn dẹp. </seg>
<seg id="22"> Chúng thật sự là những gã gom rác tự nhiên. </seg>
<seg id="23"> Chúng dọn sạch những xác chết đến tận xương. </seg>
<seg id="24"> Chúng giúp tiêu diệt vi khuẩn. Chúng giúp hấp thụ bệnh than mà đã có thể lan rộng và gây ra những mất mát to lớn cho ngành chăn nuôi gia súc và gây bệnh cho những loài vật khác </seg>
<seg id="25"> những nghiên cứu gần nhất đã cho thấy tại những khu vực mà không có kền kền xác chết cần khoảng thời gian gấp 3 đến 4 lần để phân huỷ, và hệ quả to lớn từ việc này là sự lây lan của bệnh tật. </seg>
<seg id="26"> Kền kền cũng có một lịch sử hoành tráng về tầm quan trọng của chúng. </seg>
<seg id="27"> Chúng đã được kết liên với nền văn hoá Ai Cập cổ đại </seg>
<seg id="28"> Nekhbet là biểu tượng của người bảo vệ và tình mẹ, và cùng với rắn hổ mang, chúng biểu tượng hoá cho sự hợp nhất giữa Miền Ngược &amp; Miền Xuôi của Ai cập. </seg>
<seg id="29"> Trong thần thoại Hindu, Jatayu là thần kền kền, Ông đã mạo hiểm mạng sống để cứu nữ thần Sita từ tay quỷ 10 đầu Ravana. </seg>
<seg id="30"> Trong nền văn hoá Tibet, họ thực hiện thiên táng rất quan trọng. Tại những nơi như ở Tibet, chẳng có chỗ để chôn người chết, hoặc chẳng có củi để thiêu họ, vậy nên những con kền kền cung cấp một hệ thống sử lí chất thải tự nhiên. </seg>
<seg id="31"> Vậy chú kền kền đang bị sao? </seg>
<seg id="32"> Chúng ta có 8 loài kền kền xuất hiện tại Kenya, trong đó có 6 loài bị đe doạ với nguy cơ tuyệt chủng cao. </seg>
<seg id="33"> Lí do là chúng đang bị đầu độc, chúng bị đầu độc vì có những sự tranh giành giữa con người-và thế giới hoang dã. Những cộng đồng mục đồng đang sử dụng chất độc này để nhằm vào các con vật săn mồi nhưng thay vì vậy, những con kền kền lại là nạn nhân cho này. </seg>
<seg id="34"> Tại Nam Á, những nước như Ấn Độ và Pakistan, 4 loài kền kền được ghi danh trong danh sách những có nguy cơ cực cao điều này có nghĩa là chúng chỉ còn ít hơn 10 hoặc 15 năm để chạm đến mức tuyệt chủng và lí do đó là bởi vì chúng bị biến thành con mồi vì ăn phải gia súc đã được chữa trị bằng thuốc giảm đau như Diclofenac. </seg>
<seg id="35"> Thuốc này đã bị cấm sử dụng trong ngành thú y tại Ấn Độ Chúng đã minh chứng rằng </seg>
<seg id="36"> Vì không có kền kền nên mới có sự tràn lan về số lượng chó hoang tại những khu vực chứa rác thải xác động vật Khi bạn có chó hoang, bạn có một quả bom hẹn giờ khổng lồ về bệnh dại. Số ca mắc bệnh dại đã tăng rất nhiều tại Ấn Độ. </seg>
<seg id="37"> Kenya sẽ có một cánh đồng quạt gió lớn nhất tại Châu Phi với 353 động cơ sẽ được lắp tại Lake Turkana </seg>
<seg id="38"> Tôi không phản đối năng lượng gió, nhưng chúng ta cần hợp tác với chính phủ, vì động cơ gió khiến những con chim thành thế này. Chúng cắt làm đôi. </seg>
<seg id="39"> Chúng là máy nghiền những chú chim. </seg>
<seg id="40"> Tại Tây Phi có một ngành buôn bán kền kền chết thật kinh khủng để phục vụ cho thị trường ma thuật và bùa ngải. </seg>
<seg id="41"> Vậy chúng tôi đã làm được gì? Chúng tôi đang tiến hành nghiên cứu về những chú chim này. Chúng tôi đang gắn máy phát tín hiệu vào chúng </seg>
<seg id="42"> Chúng tôi đang cố gắng xác định sinh thái học cơ bản của chúng, và theo dấu nơi chúng đến. </seg>
<seg id="43"> Chúng ta có thể thấy chúng di chuyển đến rất nhiều quốc gia khác nhau, vậy nên nếu bạn chỉ chú trọng đến những vấn đề trên quy mô khu vực, điều này sẽ chẳng giúp ích gì cho bạn cả. </seg>
<seg id="44"> Chúng ta cần hợp tác với chính phủ trên mức độ vùng miền. </seg>
<seg id="45"> Chúng tôi đang hợp tác với những cộng đồng địa phương </seg>
<seg id="46"> Chúng tôi đang nói với họ về việc quý trọng những con kền kền sự cần thiết nội tại cho việc trân trọng những sinh vật tuyệt vời này và những lợi ích mà chúng mang lại. </seg>
<seg id="47"> Bạn làm thế nào để giúp? bạn có thể trở thành một người năng động, tạo ra tiếng nói. Bạn có thể viết thư cho chính phủ của mình và nói với họ rằng chúng ta cần chú trọng vào những sinh vật bị hiểu lầm này. Tình nguyện bớt chút thời gian truyền đi thông điệp. Loan truyền thông điệp. </seg>
<seg id="48"> Khi bạn bước ra khỏi căn phòng này, bạn sẽ có được thông tin về những chú chim kền kền, nhưng hãy nói cho gia đình của bạn, con cái, hàng xóm về kền kền </seg>
<seg id="49"> Chúng rất duyên dáng. Charles Darwin đã nói Ông đổi ý kiến vì ông đã nhìn thấy chúng bay thư thái như không cần đến chút sức lực trên bầu trời. </seg>
<seg id="50"> Kenya, thế giới này, sẽ nghèo hơn rất nhiều nếu như không có những loài vật tuyệt vời này. </seg>
<seg id="51"> Cám ơn rất nhiều. </seg>
</doc>
<doc docid="1666" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/shabana_basij_rasikh_dare_to_educate_afghan_girls</url>
<description>Tưởng tượng về một đất nước mà các cô gái phải trốn đi đến trường, với một hậu quả liên quan đến tính mạng nếu họ bị bắt gặp khi học. Đó là Afghanistan dưới thời Taliban, và những nguy hiểm đó vẫn còn tồn tại ngày nay. Cô Shabana Basij-Rasikh, 22 tuổi, mở trường dạy học cho các cô gái ở Afghanistan. Cô ca ngợi quyết định của gia đình đặt niềm tin vào các con gái của họ -- và kể về một câu chuyện của một người cha can đảm đối đầu với mối đe doạ từ địa phương. </description>
<keywords>talks, TEDx, education, feminism, global issues, women, yesallwomen</keywords>
<talkid>1666</talkid>
<title>Shabana Basij-Rasikh: Thách thức để giáo dục các cô gái Afghan</title>
<seg id="1"> Khi tôi 11 tuổi, Tôi nhớ một buổi sáng tôi thức dậy khi nghe tiếng hân hoan trong căn nhà của tôi. </seg>
<seg id="2"> Bố tôi lúc ấy đang nghe tin tức BBC trên chiếc radio màu xám nhỏ của ông ấy </seg>
<seg id="3"> Ông ấy nở một nụ cười rất lớn, điều này rất bất thường vì tin tức thường làm ông ấy buồn rầu hơn. </seg>
<seg id="4"> Ông ấy la lên: "Bọn Taliban đã đi rồi!" </seg>
<seg id="5"> Lúc đó tôi không hiểu rõ nhưng tôi có thể thấy rằng bố tôi rất, rất vui mừng </seg>
<seg id="6"> "Bây giờ con có thể thật sự đến trường rồi" Ông nói . </seg>
<seg id="7"> Một buổi sáng mà tôi không thể nào quên được. </seg>
<seg id="8"> Một ngôi trường thật sự. </seg>
<seg id="9"> Bạn biết không, bọn Taliban đến xâm lấn Afghanistan từ khi tôi 6 tuổi và ngăn cấm các cô gái đi học. </seg>
<seg id="10"> Trong 5 năm sau đó , tôi đã ăn mặc như 1 thằng con trai để đi cùng với chị tôi tới một trường bí mật vì chị tôi bị cấm ra khỏi nhà môt mình. </seg>
<seg id="11"> Đó là cách duy nhất để chúng tôi có thể đi học. </seg>
<seg id="12"> Mỗi ngày, chúng tôi đi con đường khác nhau để không bị ai nghi ngờ về điểm đến của chúng tôi. </seg>
<seg id="13"> Chúng tôi giấu sách vở trong giỏ đi chợ như thế mọi người sẽ nghĩ chúng tôi chỉ đi mua sắm. </seg>
<seg id="14"> Cái trường ấy trong một căn nhà, hơn 100 đứa chúng tôi chen lấn trong một phòng khách nhỏ hẹp. </seg>
<seg id="15"> Khá là ấm áp trong mùa đông nhưng mùa hè thì cực kì nóng. </seg>
<seg id="16"> Tất cả chúng tôi đều biết đang mạo hiểm tính mạng của chính mình thầy cô, học sinh và cha mẹ chúng tôi. </seg>
<seg id="17"> Có một vài lần, ngôi trường đột nhiên đóng cửa khoảng một tuần vì lũ Taliban nghi ngờ. </seg>
<seg id="18"> Chúng tôi luôn tự hỏi họ biết gì về chúng tôi. </seg>
<seg id="19"> Chúng tôi có bị theo dõi không? </seg>
<seg id="20"> Họ có biết chỗ chúng tôi ở không? </seg>
<seg id="21"> Chúng tôi đã rất sợ, nhưng dù vậy, chúng tôi vẫn muốn tới trường. </seg>
<seg id="22"> Tôi rất may mắn được nuôi dạy trong một gia đình rất trân trọng việc học và con gái được quý trọng. </seg>
<seg id="23"> Ông ngoại của tôi là một người thật đáng khâm phục vào thời ấy </seg>
<seg id="24"> Một người hoàn toàn bị ruồng bỏ từ một tỉnh xa ở Afghanistan, ông nài nỉ để con gái ông, mẹ của tôi được đến trường, và vì vậy nên ông bị cha của ông ấy từ bỏ. </seg>
<seg id="25"> Nhưng người mẹ có giáo dục của tôi trở thành giáo viên. </seg>
<seg id="26"> Bà ấy đây. </seg>
<seg id="27"> Bà nghỉ hưu 2 năm về trước để dùng nhà của chúng tôi để mở trường cho bé gái và phụ nữ trong hàng xóm. </seg>
<seg id="28"> Và đây là bố của tôi ông là người đầu tiên trong gia đình của ông ấy được giáo dục. </seg>
<seg id="29"> Không nghi ngờ rằng con cái của ông ấy sẽ được giáo dục, bao gồm con gái của ông, bất chấp Taliban, và bất chấp những hiểm nguy. </seg>
<seg id="30"> Đối với ông, con cái không được học là mối nguy hiểm lớn hơn cả. </seg>
<seg id="31"> Trong những năm Taliban, tôi nhớ rằng có những lúc tôi rất tức giận về cuộc sống của chúng tôi và luôn sợ hãi và không thấy được tương lai. </seg>
<seg id="32"> Tôi rất muốn từ bỏ chuyện học, nhưng bố tôi, ông sẽ nói rằng, "Nghe này con gái, con có thể mất hết mọi thứ con có trên cuộc đời này </seg>
<seg id="33"> Tiền của con có thể bị cướp mất. Con có thể bị buộc phải rời khỏi nhà trong thời gian chiến tranh. </seg>
<seg id="34"> Nhưng một thứ sẽ mãi mãi tồn tại với con là thứ trong đây, và nếu chúng ta bị bắt buộc phải bán máu để trả tiền học phì, chúng ta sẽ làm thế. </seg>
<seg id="35"> Vậy thì con còn muốn tiếp tục nữa không? </seg>
<seg id="36"> Hôm nay tôi 22 tuổi. </seg>
<seg id="37"> Tôi đã được lớn lên ở một quốc gia đã bị tiêu huỷ bởi bao thập niên chiến tranh. </seg>
<seg id="38"> Ít hơn 6% phụ nữ tuổi tôi được học sau trung học phổ thông, và nếu gia đình tôi không cam kết về việc học của tôi, tôi cũng trở thành một trong số họ. </seg>
<seg id="39"> Nhưng mà, tôi hãnh diện đứng đây là một sinh viên tốt nghiệp trường Cao Đẳng Middlebury. </seg>
<seg id="40"> Khi tôi trở về Afghanistan, ông ngoại tôi, người bị ruồng bỏ bởi gia đình vì ông dám cho con gái của ông đi học, là một trong những người đầu tiên chúc mừng tôi. </seg>
<seg id="41"> Ông ấy không những khoe về bằng cao đẳng của tôi, mà còn về tôi là người phụ nữ đầu tiên, và tôi là người phụ nữ đầu tiên có thể chở ông ấy trên những con đường ở Kabul. </seg>
<seg id="42"> Gia đình tôi tin tưởng tôi. </seg>
<seg id="43"> Tôi mơ ước lớn, nhưng gia đình tôi mong ước cho tôi còn lớn hơn. </seg>
<seg id="44"> Vì thế tôi là đại sứ toàn cầu cho 10x10, đây là cuộc vận động toàn cầu để giáo dục phụ nữ. </seg>
<seg id="45"> Vì vậy tôi giúp thành lập SOLA, ngôi trường đầu tiên và hẳn là duy nhất cho con gái ở Afghanistan, một đất nước mà vẫn còn nguy hiểm cho các cô gái đến trường học </seg>
<seg id="46"> Tôi rất phấn khởi khi thấy học sinh đến trường của tôi với kì vọng để nắm lấy cơ hội này. </seg>
<seg id="47"> Và tôi thấy cha mẹ họ và bố họ như cha của tôi, ủng hộ họ, bất chấp và ngay cả khi đang gặp nhiều đối lập khó khăn. </seg>
<seg id="48"> Như Ahmed. Đó không phải là tên thật của ông ấy, và tôi không thể lộ mặt của ông ấy được, nhưng Ahmed là cha của một học sinh của tôi. </seg>
<seg id="49"> Ít hơn một tháng rồi, ông và con gái ông đang trên đường tới SOLA từ làng của họ, và họ thật sự chỉ xém bị giết chết vì một quả bom bên đường chỉ trong vài phút. </seg>
<seg id="50"> Khi ông vừa về tới nhà, điện thoại reng, một giọng nói đe doạ ông nếu ông tiếp tục đưa con gái ông tới trường, họ sẽ thử lần nữa. </seg>
<seg id="51"> Ông ấy trả lời: "Nếu ngươi muốn thì giết tôi đi, nhưng tôi sẽ không huỷ hoại tương lai của con gái tôi vì những tư tưởng lạc hậu và ngược đời của các người" </seg>
<seg id="52"> Tôi bây giờ đã nhận thấy về Afghanistan, và đây là thứ thường bị bỏ qua ở Tây phương, là đằng sau hầu hết mỗi người thành công chúng ta là một người cha trân trọng giá trị của con gái họ và người thấy thành công của con gái mình như là thành công của chính họ. </seg>
<seg id="53"> Đây không phải nói người mẹ không quan trọng trong thành công của chúng ta. </seg>
<seg id="54"> Thật ra, họ là người đầu tiên và là người thương thuyết thuyết phục cho một tương lai sáng của con gái họ, nhưng trong hoàn cảnh xã hội như Afghanistan, chúng ta cần đến sự ủng hộ của những người đàn ông. </seg>
<seg id="55"> Dưới Taliban, những cô gái đến trường cả hàng trăm người nhớ rằng, đó là bất hợp pháp. </seg>
<seg id="56"> Nhưng ngày hôm nay, hơn 3 triệu nữ sinh đang theo học ở Afghanistan </seg>
<seg id="57"> Afghanistan nhìn rất khác khi nhìn từ Mỹ. </seg>
<seg id="58"> Tôi thấy rằng người Mỹ thấy sự yếu ớt, dễ vỡ trong những thay đổi. </seg>
<seg id="59"> Tôi sợ rằng tất cả những thay đổi đó sẽ không kéo dài hơn sau khi quân đội Mỹ rút đi. </seg>
<seg id="60"> Nhưng khi tôi trở về Afghanistan, khi tôi thấy học sinh trong trường của tôi và cha mẹ họ ủng hộ họ, khuyến khích họ, tôi thấy một tương lai hứa hẹn và sự thay đổi sẽ tồn tại lâu dài. </seg>
<seg id="61"> Đối với tôi, Afghanistan là một đất nước của hy vọng, khả năng không giới hạn, và mỗi ngày nữ sinh trường SOLA nhắc nhở tôi về điều đó. </seg>
<seg id="62"> Như tôi, họ có mơ ước lớn. </seg>
<seg id="63"> Cám ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1518" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/malte_spitz_your_phone_company_is_watching</url>
<description>Nhà cung cấp dịch vụ điện thoại di động của bạn đang cần thu thập những loại dữ liệu gì? Malte Spitz đã không quá lo lắng khi yêu cầu tổng đài ở Đức chia sẻ thông tin được lưu trữ về mình. Hàng loạt những yêu cầu không được giải đáp và sau đó là một vụ kiện. Spitz đã nhận được 35830 dãy mã thông tin-một bản ghi chi tiết gần như từng đến từng phút cuộc sống trong nửa năm của anh ta.</description>
<keywords>talks, Europe, data, technology, telecom</keywords>
<talkid>1518</talkid>
<title>Malte Spitz: Công ty cung cấp dịch vụ điện thoại di động đang giám sát bạn</title>
<seg id="1"> Xin chào. Đây là chiếc điện thoại di động của tôi. </seg>
<seg id="2"> Một chiếc điện thoại di động có thể thay đổi cuộc sống của bạn, và một chiếc điện thoại cũng mang lại cho bạn tự do cá nhân. </seg>
<seg id="3"> Với một chiếc điện thoại di động, bạn có thể ghi lại hình ảnh những hành động xâm phạm nhân quyền ở Syria. </seg>
<seg id="4"> Với một chiếc điện thoại di động, bạn cũng có thể đăng tải một thông điệp trên Tweeter và bắt đầu tham gia một cuộc biểu tình phản đối chính phủ ở Ai Cập. </seg>
<seg id="5"> Và cũng với một chiếc điện thoại bạn có thể ghi âm một bài hát, đăng tải nó lên SoundCloud và trở nên nổi tiếng. </seg>
<seg id="6"> Tất cả những điều đó hoàn toàn có thể chỉ với chiếc điện thoại di động của bạn. </seg>
<seg id="7"> Tôi là một đứa trẻ của năm 1984, và tôi sống ở thành phố Berlin. </seg>
<seg id="8"> Hãy cùng quay lại thời điểm đó, tại thành phố này. </seg>
<seg id="9"> Bạn có thể thấy ở đây cách mà hàng ngàn người dân đứng lên và biểu tình cho sự thay đổi. </seg>
<seg id="10"> Đó là vào mùa thu năm 1989, và hãy tưởng tượng những con người đã đứng lên và biểu tình đòi sự thay đổi đó có một chiếc điện thoại di động trong túi. </seg>
<seg id="11"> Những ai trong khán phòng có điện thoại di động? </seg>
<seg id="12"> Hãy giơ nó lên. </seg>
<seg id="13"> Hãy giơ chiếc điện thoại của bạn lên, hãy giơ cao chiếc điện thoại của bạn lên! </seg>
<seg id="14"> Hãy giơ cao nó lên. Một chiếc điện thoại Android, Blackberry, wow. </seg>
<seg id="15"> Rất nhiều. Ngày nay, phần lớn chúng ta đều có một chiếc điện thoại di động. </seg>
<seg id="16"> Nhưng hôm nay tôi sẽ nói về bản thân và chiếc điện thoại của tôi, và về cách mà nó đã thay đổi cuộc đời mình. </seg>
<seg id="17"> Tôi sẽ nói về điều đó. </seg>
<seg id="18"> Có khoảng 35830 dãy thông tin. </seg>
<seg id="19"> Những thông tin thuần sơ cấp. </seg>
<seg id="20"> Nhưng tại sao những thông tin đó lại ở đây? </seg>
<seg id="21"> Nguyên nhân là do mùa hè năm 2006, Uỷ ban châu Âu đã đề xuất một chỉ thị chính thức. </seg>
<seg id="22"> Nó được gọi là Chỉ thị bảo lưu dữ liệu. </seg>
<seg id="23"> Chỉ thị này cho biết mỗi công ty viễn thông ở châu Âu, mỗi nhà cung cấp dịch vụ Internet trên toàn lãnh thổ châu Âu, đều phải lưu trữ một lượng lớn thông tin về những người sử dụng. </seg>
<seg id="24"> Ai là người gọi cho những ai? Ai là người đã gửi cho ai đó email? </seg>
<seg id="25"> Ai đã gửi cho ai những tin nhắn di động? </seg>
<seg id="26"> Và nếu bạn sử dụng điện thoại di động, thì đây chính là nơi mà vấn đề tồn tại. </seg>
<seg id="27"> Tất cả những thông tin này đều được lưu trữ ít nhất trong sáu tháng, cho tới hai năm bởi nhà mạng bạn đang sử dụng hoặc nhà cung cấp dịch vụ Internet. </seg>
<seg id="28"> Và ở khắp châu Âu, người dân đã đứng lên và nói, " Chúng tôi không muốn như vậy ". </seg>
<seg id="29"> Họ nói, chúng tôi không muốn sự lưu trữ thông tin cá nhân này. </seg>
<seg id="30"> Chúng tôi muốn có được sự tự chủ trong thời đại công nghệ số, và chúng tôi không muốn rằng các công ty viễn thông và nhà cung cấp dịch vụ Internet lưu trữ lại tất cả các thông tin của mình. </seg>
<seg id="31"> Họ là những luật sư, nhà báo và cả những cha xứ, tất cả đều nói rằng: " Chúng tôi không muốn như vậy" </seg>
<seg id="32"> Và bạn có thể thấy trên đây, giống như 10000 người dân tham gia diễu hành trên đường phố Berlin và hô vang khẩu hiệu " Tự do, không sợ hãi " </seg>
<seg id="33"> Và một vài người thậm chí đã nói, nó giống như Stasi 2.0. </seg>
<seg id="34"> Stasi là lực lượng cảnh sát mật hoạt động ở Đông Đức. </seg>
<seg id="35"> Tôi cũng đã từng tự hỏi, thực tế nó có hoạt động không? </seg>
<seg id="36"> Liệu họ có thể lưu lại toàn bộ thông tin của chúng ta không? </seg>
<seg id="37"> Mỗi khi chúng ta sử dụng điện thoại di động của mình? </seg>
<seg id="38"> Do đó tôi đã yêu cầu nhà mạng mình sử dụng, Deutsche Telekom, nhà cung cấp dịch vụ viễn thông lớn nhất của Đức tại thời điểm đó, và tôi đã yêu cầu họ, làm ơn, hãy gửi cho tôi toàn bộ thông tin của tôi mà họ đã lưu trữ. </seg>
<seg id="39"> Tôi đã yêu cầu họ hãy gửi cho tôi chỉ một lần thôi, và tôi đã tiếp tục yêu cầu, nhưng cái mà tôi nhận được chỉ là một câu trả lời không rõ ràng. Blah blah blah. </seg>
<seg id="40"> Nhưng sau đó tôi đã nói, tôi muốn có được những thông tin này, bởi vì họ đang lưu trữ cuộc sống của tôi. </seg>
<seg id="41"> Và tôi đã quyết định sẽ gửi đơn kiện tới toà án, bởi lẽ tôi muốn có được những thông tin này. </seg>
<seg id="42"> Nhưng Deutsche Telekom đã nói, không, chúng tôi sẽ không cung cấp cho bạn những thông tin này. </seg>
<seg id="43"> Và cuối cùng, tôi đã có một thoả thuận với họ. </seg>
<seg id="44"> Tôi sẽ huỷ đơn kiện, và họ sẽ cung cấp cho tôi những thông tin tôi yêu cầu. </seg>
<seg id="45"> Bởi vì tại thời điểm đó, toà án hiến pháp liên bang đã quy định rằng chỉ thị của Uỷ ban châu Âu này không có hiệu lực trong hệ thống hiến pháp của nước Đức </seg>
<seg id="46"> Do đó tôi đã nhận được chiếc phong bì màu nâu xấu xí này với một chiếc đĩa CD ở bên trong. </seg>
<seg id="47"> Và trên chiếc đĩa CD, cái tôi cần đã được ghi trên đó. </seg>
<seg id="48"> 35830 dãy các thông tin. </seg>
<seg id="49"> Đầu tiên tôi nhìn nó, và nói, được rồi. Nó là một file dữ liệu lớn. Tốt. </seg>
<seg id="50"> Nhưng sau đó tôi đã nhận ra, đây là toàn bộ cuộc sống của mình. </seg>
<seg id="51"> Đây là cuộc sống trong sáu tháng của tôi, đã được ghi lại toàn bộ trong tệp dữ liệu này. </seg>
<seg id="52"> Sau đó tôi có băn khoăn một chút, nên làm gì với nó đây? </seg>
<seg id="53"> Bởi vì tôi có thể thấy những nơi tôi đã đến đó, nơi tôi ngủ mỗi đêm, những việc tôi đã làm. </seg>
<seg id="54"> Nhưng sau đó tôi đã nói, tôi muốn công khai những thông tin này. </seg>
<seg id="55"> Tôi muốn nó được biết đến bởi công chúng. </seg>
<seg id="56"> Bởi lẽ tôi muốn cho mọi người thấy sự bảo lưu dữ liệu thật sự là như thế nào. </seg>
<seg id="57"> Do vậy đối với Zeit Online và Open Data City, tôi cũng làm điều tương tự. </seg>
<seg id="58"> Đây là những hình ảnh trực quan về cuộc sống trong sáu tháng đã được ghi lại của tôi. </seg>
<seg id="59"> Bạn có thể phóng to hoặc thu nhỏ nó, bạn cũng có thể tua ngược trở lại hoặc nhanh hơn về phía trước. </seg>
<seg id="60"> Bạn có thể thấy từng bước đi của tôi. </seg>
<seg id="61"> Bạn thậm chí có thể biết được tôi tới Frankfurt bằng tàu hoả tới Cologne như thế nào, và cả tần suất tôi gọi điện liên lạc giữa hai địa điểm đó. </seg>
<seg id="62"> Tất cả đều có thể với những thông tin này. </seg>
<seg id="63"> Tôi đã có một chút sợ hãi. </seg>
<seg id="64"> Nhưng những thông tin đó không chỉ nói về tôi. </seg>
<seg id="65"> Nó là thông tin về tất cả chúng ta. </seg>
<seg id="66"> Đầu tiên, nó chỉ giống như thế này, tôi gọi cho vợ tôi và cô ấy cũng gọi cho tôi, chúng tôi nói chuyện với nhau vài ba lần. </seg>
<seg id="67"> Và sau đó là một vài người bạn gọi cho tôi, họ gọi cho nhau nữa. </seg>
<seg id="68"> Một lúc sau đó bạn gọi cho bạn, và bạn gọi cho bạn, và bạn sẽ có được mạng lưới giao tiếp rộng lớn này. </seg>
<seg id="69"> Nhưng bạn có thể thấy cách mà chúng ta giao tiếp với nhau, họ gọi cho nhau lúc nào, khi nào họ đi ngủ. </seg>
<seg id="70"> Bạn có thể thấy tất cả điều đó. </seg>
<seg id="71"> Bạn có thể thấy được những phần trọng yếu nhất, giống như là những người lãnh đạo trong một nhóm. </seg>
<seg id="72"> Nếu bạn có được quyền truy cập những thông tin này, bạn có thể thấy được hoạt động của cả cộng đồng, xã hội. </seg>
<seg id="73"> Nếu bạn có quyền truy cập những thông tin này, bạn có thể kiểm soát toàn bộ xã hội. </seg>
<seg id="74"> Đây là một bản vẽ thiết kế cho những quốc gia như Trung Quốc hay Iran. </seg>
<seg id="75"> Đây là một bản vẽ cách để khảo sát toàn xã hội bởi lẽ bạn biết được người nào nói chuyện với người nào, người nào đã gửi đi những email, tất cả điều đó đều có thể nếu bạn có quyền truy cập những thông tin này. </seg>
<seg id="76"> Và những thông tin này được lưu trữ trong ít nhất sáu tháng ở châu Âu, cho tới tận hai năm. </seg>
<seg id="77"> Như tôi đã nói khi bắt đầu, hãy tưởng tượng nếu tất cả những người này trên đường phố Berlin mùa thu năm 1989 có một chiếc điện thoại di động trong túi. </seg>
<seg id="78"> Thì có lẽ Stasi sẽ biết những ai đã tham gia trong cuộc biểu tình này, và nếu Stasi biết được ai là người lãnh đạo đứng đằng sau nó, thì có lẽ nó sẽ không bao giờ có thể xảy ra được. </seg>
<seg id="79"> Sự sụp đổ của bức tường Berlin có thể sẽ không tồn tại. </seg>
<seg id="80"> Và nếu như vậy, thì có lẽ sự sụp đổ của Bức màn sắt trong Chiến tranh lạnh cũng sẽ không tồn tại. </seg>
<seg id="81"> Bởi lẽ ngày nay, các cơ quan chức năng và công ty muốn lưu lại những thông tin họ có được về chúng ta càng nhiều càng tốt, cả trực tuyến và ngoại tuyến. </seg>
<seg id="82"> Họ muốn có được khả năng theo sát cuộc sống của chúng ta, và vì lẽ đó họ muốn lưu lại những thông tin này ở mọi thời điểm. </seg>
<seg id="83"> Sự tự chủ và việc sống trong thời đại công nghệ số không hề mâu thuẫn. </seg>
<seg id="84"> Điều mà bạn nên làm là đấu tranh cho sự tự chủ của mình ngày hôm nay. </seg>
<seg id="85"> Và bạn phải đấu tranh không ngừng nghỉ cho nó mỗi ngày. </seg>
<seg id="86"> Sau đó, khi bạn trở về nhà, hãy nói với bạn bè của mình rằng quyền riêng tư là một giá trị của thế kỉ 21, và điều đó không hề lỗi thời. </seg>
<seg id="87"> Khi bạn trở về nhà, hãy nói với chỉ người đại diện của mình rằng bởi các công ty và cơ quan chức năng có thể lưu giữ lại những thông tin cụ thể, mặc dù họ không nhất thiết phải làm như thế </seg>
<seg id="88"> Và nếu bạn không tin tưởng tôi, hãy yêu cầu nhà mạng cung cấp những thông tin mà họ đã lưu trữ về mình. </seg>
<seg id="89"> Như vậy, trong tương lai, mỗi khi bạn sử dụng chiếc điện thoại của mình hãy để nó nhắc nhở bạn rằng bạn phải đấu tranh cho sự tự chủ cá nhân trong thời đại số này. </seg>
<seg id="90"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1634" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/steven_addis_a_father_daughter_bond_one_photo_at_a_time</url>
<description>Nhiều năm trước ở thành phố New York, Steve Addis đứng ở góc đường, ôm trên tay cô con gái 1 tuổi để vợ mình chụp một tấm ảnh. Bức ảnh chính là cảm hứng cho truyền thống hàng năm của cha và con gái, khi cha con Addis cùng nhau chụp ảnh mỗi năm một lần, tại chính góc đường đó. Addis chia sẻ 15 bức hình đáng trân trọng và giải thích vì sao truyền thống nhỏ này lại có ý nghĩa đến thế.</description>
<keywords>talks, TED Conference, children, parenting, photography</keywords>
<talkid>1634</talkid>
<title>Steven Addis: Mối liên kết giữa cha và con gái, từng bức ảnh một</title>
<seg id="1"> Nhiếp ảnh là niềm đam mê của tôi kể từ khi tôi đủ lớn để cầm một chiếc máy ảnh, nhưng hôm nay tôi muốn chia sẻ với các bạn 15 bức ảnh mà tôi trân trọng nhất, và tôi không tự chụp cái nào trong số đó. </seg>
<seg id="2"> Không có đạo diễn nghệ thuật, không có nhà tạo mẫu, không chụp lại, thậm chí không hề quan tâm tới ánh sáng. </seg>
<seg id="3"> Thực ra, hầu hết chúng đều được chụp bởi những du khách tình cờ đi ngang qua </seg>
<seg id="4"> Câu chuyện bắt đầu khi tôi đến thành phố New York để tham gia vào một bài phát biểu và vợ tôi chụp bức hình tôi đang ôm con gái trong ngày sinh nhật đầu tiên của bé. Chúng tôi đứng ở góc đường số 57 và 5. </seg>
<seg id="5"> Chúng tôi tình cờ quay lại New York đúng một năm sau đó, vì thế chúng tôi quyết định chụp một bức nữa như vậy. </seg>
<seg id="6"> Bạn có thể thấy câu chuyện đang dẫn đến đâu. </seg>
<seg id="7"> Khi sắp tới sinh nhật lần thứ 3 của con gái tôi, vợ tôi nói, "Sao anh không đưa Sabrina đến New York làm một chuyến du lịch chỉ có cha và con gái, rồi tiếp tục "nghi thức" cũ? </seg>
<seg id="8"> Từ đó chúng tôi bắt đầu nhờ khách du lịch qua đường chụp ảnh </seg>
<seg id="9"> Bạn biết đấy, động tác trao máy ảnh của mình cho một người hoàn toàn xa lạ phổ biến trên toàn thế giới một cách đáng chú ý. </seg>
<seg id="10"> Không có ai từ chối, và may mắn là chưa có ai bỏ chạy với camera của chúng tôi. </seg>
<seg id="11"> Hồi đó, chúng tôi không hề biết chuyến đi ấy sẽ thay đổi cuộc sống của chúng tôi như thế nào. </seg>
<seg id="12"> Nó trở nên thật thiêng liêng với chúng tôi. </seg>
<seg id="13"> Bức này được chụp vài tuần sau sự kiện 11/9, và tôi đã cố gắng giải thích những việc xảy ra hôm đó theo những cách mà một đứa trẻ 5 tuổi có thể hiểu được. </seg>
<seg id="14"> Những bức ảnh này không chỉ là vật đại diện cho một khoảnh khắc, hay một chuyến đi đặc biệt nào đó. </seg>
<seg id="15"> Chúng là cách để chúng tôi dừng thời gian trong một tuần của tháng mười, suy nghĩ về thời gian của chúng tôi và cách chúng tôi thay đổi theo mỗi năm, không chỉ về mặt thể chất, mà là về mọi mặt. </seg>
<seg id="16"> Bởi vì dù chúng tôi chụp cùng một bức ảnh, nhưng quan điểm của chúng tôi thay đổi, con gái tôi đạt được những dấu mốc mới, và tôi được nhìn cuộc đời qua đôi mắt con bé, cách nó quan sát và tương tác với mọi vật. </seg>
<seg id="17"> Khoảng thời gian mà chúng tôi tập trung dành cho nhau này là một thứ chúng tôi trân trọng và mong đợi suốt cả năm. </seg>
<seg id="18"> Gần đây, trong một chuyến đi, chúng tôi đang đi bộ thì con gái tôi đột ngột dừng lại giữa đường, và nó chỉ đến mái hiên màu đỏ của cửa hàng búp bê mà nó rất thích khi còn nhỏ trong những chuyến đi trước đây của chúng tôi. </seg>
<seg id="19"> Con bé mô tả cho tôi cảm giác của nó hồi 5 tuổi, khi đứng tại đúng vị trí đó. </seg>
<seg id="20"> Nó nói rằng nó nhớ tim mình đã bật ra khỏi lồng ngực khi nó nhìn thấy cửa hàng ấy lần đầu tiên cách đó 9 năm. </seg>
<seg id="21"> Và bây giờ những thứ nó thấy ở New York là các trường đại học, vì nó đã quyết định đi học ở New York. </seg>
<seg id="22"> Và tôi nhận ra: một trong những thứ quan trọng nhất mà chúng ta tạo ra là kí ức. </seg>
<seg id="23"> Vì vậy tôi muốn chia sẻ ý tưởng nắm vai trò chủ động trong việc tạo ra ký ức. </seg>
<seg id="24"> Tôi không biết các bạn thế nào, nhưng ngoài 15 bức hình này, tôi không xuất hiện nhiều lắm trong những bức ảnh gia đình. </seg>
<seg id="25"> Tôi luôn là người chụp ảnh. </seg>
<seg id="26"> Vì vậy hôm nay tôi muốn động viên tất cả mọi người hãy có mặt trong bức ảnh, và đừng ngần ngại bước tới chỗ một ai đó, và hỏi, "Bạn chụp ảnh giúp chúng tôi nhé?" </seg>
<seg id="27"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1659" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/zahra_langhi_why_libya_s_revolution_didn_t_work_and_what_might</url>
<description>Tại Libya, Zahra' Langhi từng tham gia vào sự kiện "ngày thịnh nộ" và đã góp phần lật đổ nhà độc tài Gaddafi. Nhưng -- sau đó ra sao? Trong những cuộc bầu cử đầu tiên, người dân Libya đã thử nghiệm một danh sách ứng cử viên có tính chất đổi mới "lá phiếu khoá kéo", để đảm bảo cho sự đại diện bình đẳng từ hai phía nam giới và phụ nữ. Tuy nhiên, sự ách tắc tương tự về chính trị của sự thống trị và loại trừ đã đến mức không thể chịu đựng được nữa. Cái mà Libya cần ngay bây giờ, Langhi cho rằng, là sự cộng tác chứ không phải cạnh tranh, lòng khoan dung chứ không phải sự phẫn nộ.</description>
<keywords>talks, compassion, democracy, global issues, politics, women</keywords>
<talkid>1659</talkid>
<title>Zahra' Langhi: Tại sao cuộc khởi nghĩa Lybia không mang lại kết quả -- và điều gì có thể mang lại kết quả</title>
<seg id="1"> Tôi chưa bao giờ quên những lời bà tôi dặn dò - bà đã qua đời trong cảnh tha hương: "Này cháu, hãy chống lại Gaddafi. Hãy chiến đấu chống lại hắn. </seg>
<seg id="2"> Nhưng đừng bao giờ biến thành một dạng người cách mạng kiểu Gaddafi." </seg>
<seg id="3"> Gần hai năm đã trôi qua từ khi cuộc Khởi Nghĩa ở Libya nổ ra, được tiếp thêm sinh lực bởi những làn sóng động viên trên diện rộng từ những cuộc khởi nghĩa ở Tunisia và Ai Cập. </seg>
<seg id="4"> Tôi tham gia vào các lực lượng trong và ngoài Libya để kêu gọi cho ngày của thịnh nộ và để khởi đầu một cuộc khởi nghĩa chống lại chế độ chuyên chế Gaddafi. </seg>
<seg id="5"> Và đó là một cuộc cách mạng vĩ đại. </seg>
<seg id="6"> Nam nữ thanh niên đứng đầu chiến tuyến đòi lật đổ chính quyền, giơ cao những biểu ngữ về tự do, phẩm giá, công bằng xã hội. </seg>
<seg id="7"> Họ đã tỏ rõ một tấm gương về lòng quả cảm trong việc đối đầu với chế độ độc tài tàn bạo của Gaddafi. </seg>
<seg id="8"> Họ đã cho thấy một tình đoàn kết keo sơn trải từ đông sang tây và kéo dài đến tận miền nam. </seg>
<seg id="9"> Cuối cùng thì, sau 6 tháng chiến tranh ác liệt với tổng thương vong lên đến 50,000 người chúng tôi đã xoay sở giải phóng đất nước mình và lật đổ tên bạo chúa. </seg>
<seg id="10"> Tuy nhiên, Gaddafi đã để lại một gánh nặng, một di sản của chính thể chuyên chế, tham nhũng và những mầm mống chia rẽ. </seg>
<seg id="11"> Trong suốt bốn thập kỉ, nền chuyên chế tàn bạo của Gaddafi đã phá huỷ cơ sở hạ tầng cũng như nền văn hoá và nền tảng đạo đức của xã hội Libya. </seg>
<seg id="12"> Nhận thức được sự huỷ hoại và những thách thức, tôi cũng như bao nhiêu phụ nữ khác, hăm hở tái xây dựng xã hội dân sự của Libya, kêu gọi sự toàn diện và quá trình chuyển tiếp sang nền dân chủ và hoà giải quốc gia. </seg>
<seg id="13"> Gần 200 tổ chức được thiết lập tại Benghazi trong suốt thời gian đó và ngay sau Gaddafi sụp đổ -- gần 300 tại Tripoli. </seg>
<seg id="14"> Sau 33 năm trời tha hương, tôi trở lại Libya, với một lòng nhiệt huyết độc nhất, tôi bắt đầu tổ chức các lớp huấn luyện nâng cao năng lực, phát triển con người về kỹ năng lãnh đạo. </seg>
<seg id="15"> Cùng một nhóm phụ nữ tuyệt vời, tôi đồng sáng lập Cương Lĩnh Phụ Nữ Libya vì Hoà Bình một phong trào của phụ nữ, các nhà lãnh đạo từ mọi thành phần khác nhau trong xã hội, để vận động hành lang cho sự trao quyền chính trị xã hội cho phụ nữ và để vận động cho quyền của chúng tôi được bình đẳng tham gia xây dựng nền dân chủ và hoà bình. </seg>
<seg id="16"> Tôi đã ở trong hoàn cảnh vô cùng khó khăn giai đoạn tiền bầu cử, một môi trường ngày càng phân cực, một môi trường được thành hình bởi quan điểm chính trị ích kỷ đầy tính thống trị và loại trừ. </seg>
<seg id="17"> Tôi dẫn đầu một sáng kiến của Cương Lĩnh Phụ Nữ Libya vì Hoà Bình để vận động hành lang cho một luật bầu cử mang tính toàn diện hơn, luật mà có thể mang đến cho mọi công dân, dù họ xuất thân ra sao, quyền được bầu và tranh cử, và quan trọng nhất là đặt quy định cho những đảng chính trị phải đan xen các ứng cử viên nam và nữ theo cả chiều dọc và chiều ngang trong danh sách của họ tạo ra danh sách hình khoá kéo. </seg>
<seg id="18"> Cuối cùng thì sáng kiến của chúng tôi cũng đã được tiếp nhận và thành công. </seg>
<seg id="19"> Phụ nữ thắng 17,5 phần trăm trong Quốc Hội Nhà Nước ở những cuộc bầu cử đầu tiên trong vòng 52 năm trở lại đây. </seg>
<seg id="20"> Tuy nhiên, từng chút từng chút một, sự hưng phấn từ các cuộc bầu cử và của cuộc cách mạng nhìn chung biến mất dần -- khi từng ngày qua đi chúng tôi thức dậy với các tin tức về bạo lực. </seg>
<seg id="21"> Một ngày chúng tôi thức giấc với tin tức về sự báng bổ các đền thờ cổ và lăng mộ của người Sufi. </seg>
<seg id="22"> Ngày khác chúng tôi thức dậy với tin tức về vụ tàn sát đại sứ Mỹ và vụ tấn công vào lãnh sự quán. </seg>
<seg id="23"> Ngày khác nữa chúng tôi thức dậy với tin về vụ ám sát các sỹ quan quân đội. </seg>
<seg id="24"> Và mỗi ngày, mỗi ngày chúng tôi thức dậy với luật lệ của lực lượng dân quân và những sự vi phạm liên tiếp của họ về quyền con người với tù nhân cũng như sự không tôn trọng các quy định trong luật pháp của họ. </seg>
<seg id="25"> Xã hội của chúng tôi, thành hình bởi các tư duy cách mạng, trở nên phân cực hơn và đã rời xa các lý tưởng, các nguyên tắc về tự do, phẩm giá, bình đẳng xã hội mà chúng tôi theo đuổi lúc ban đầu. </seg>
<seg id="26"> Tính không dung thứ, loại trừ và báo thù trở thành biểu tượng của thời khởi nghĩa. </seg>
<seg id="27"> Tôi tới đây không có ý định truyền cảm hứng cho bạn với câu chuyện thành công trong việc tạo ra danh sách hình khoá kéo và các cuộc bầu cử. </seg>
<seg id="28"> Mà tôi đến đây để thú nhận rằng chúng tôi - toàn bộ đất nước đã lựa chọn sai lầm, đã quyết định sai lầm. </seg>
<seg id="29"> Chúng tôi đã không ưu tiên quyền công dân. </seg>
<seg id="30"> Vì những cuộc bầu cử không đem lại hoà bình, sự ổn định hay an ninh cho Libya. </seg>
<seg id="31"> Liệu danh sách hình khoá kéo và sự dan xen giữa các ứng cử viên nam và nữ đã đem lại hoà bình và hoà giải cho đất nước chăng? </seg>
<seg id="32"> Không, không hề. </seg>
<seg id="33"> Vậy cuối cùng nó đã giúp ích gì? </seg>
<seg id="34"> Tại sao xã hội chúng tôi tiếp tục là một xã hội phân cực và thống trị bởi những nền chính trị ích kỷ của sự thống trị và loại trừ, bởi cả hai giới nam và nữ? </seg>
<seg id="35"> Có thể sự thiếu sót không chỉ là về mặt bình quyền của phụ nữ mà còn là những giá trị tính nữ về lòng trắc ẩn, sự khoan dung, và tính toàn diện. </seg>
<seg id="36"> Xã hội của chúng tôi cần một cuộc đối thoại cấp quốc gia và sự đồng lòng xây dựng hơn là cần những cuộc bầu cử điều mà, chỉ làm tăng sự phân cực và chia rẽ hơn thôi. </seg>
<seg id="37"> Xã hội của chúng tôi cần những sự đại diện có phẩm chất từ nữ giới hơn là cần những con số và số lượng về sự đại diện mang tính nữ giới. </seg>
<seg id="38"> Chúng tôi cần dừng việc hành động như những sứ giả cuồng nộ, dừng việc ủng hộ những ngày cuồng nộ. </seg>
<seg id="39"> Chúng tôi cần bắt đầu hành động như những sứ giả của lòng trắc ẩn và khoan dung. </seg>
<seg id="40"> Chúng tôi cần phát triển một cuộc đàm luận mang tính nữ không chỉ vinh danh mà còn phải thực hành sự khoan dung thay vì thù hằn, cộng tác thay vì cạnh tranh, bao hàm thay vì loại trừ. </seg>
<seg id="41"> Đây là những ý tưởng cần thiết mà một đất nước đã bị chiến tranh tàn phá như Libya tuyệt đối cần để có thể gặt hái được hoà bình. </seg>
<seg id="42"> Bởi vì hoà bình như thuật giả kim, nó cần đến sự hoà quyện, sự đan xen giữa các quan điểm nam và nữ. </seg>
<seg id="43"> Đó mới là cái khoá kéo thật sự. </seg>
<seg id="44"> Và chúng tôi cần thiết lập yếu tố sống còn đó trước khi thực hiện mặt chính trị - xã hội. </seg>
<seg id="45"> Theo một đoạn thơ trong Kinh Koran "Salam" -- hoà bình -- "là từ của Chúa Trời đầy lòng khoan dung, raheem." </seg>
<seg id="46"> Tiếp theo, từ "raheem" được biết đến trong các truyền thống của Abraham có chung nguồn gốc với tiếng Ả Rập là "rahem" -- tử cung-- biểu hiện cho tính nữ - tình mẹ bao bọc lấy nhân loại nơi mà đàn ông và đàn bà, từ mọi bộ lạc, mọi dân tộc, được sinh ra. </seg>
<seg id="47"> Và bởi vì tử cung bao bọc hoàn toàn phôi thai đang phát triển trong lòng nó, ma trận thiêng liêng của tình thương nuôi dưỡng toàn bộ sự sống đó. </seg>
<seg id="48"> Vì thế chúng ta được dạy rằng "Sự khoan dung của ta bao trùm vạn vật". </seg>
<seg id="49"> Vì thế chúng ta được dạy rằng "Sự khoan dung của ta chiến thắng cơn phẫn nộ". </seg>
<seg id="50"> Cầu cho mỗi chúng ta được ân sủng của lòng khoan dung. </seg>
<seg id="51"> Vỗ tay Cám ơn </seg>
</doc>
<doc docid="1592" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/melissa_marshall_talk_nerdy_to_me</url>
<description>Melissa Marshall gửi đến tất cả các nhà khoa học thông điệp : Chúng tôi thích thú những điều các anh đang làm nên hãy kể cho chúng tôi nghe về chúng, kể theo cách chúng tôi có thể hiểu được. Chỉ trong 4 phút, cô đã chia sẻ những bí quyết hiệu quả để trình bày một vấn đề khoa học phức tạp với khán giả đại chúng.</description>
<keywords>talks, communication, engineering, science</keywords>
<talkid>1592</talkid>
<title>Melissa Marshall: Hãy tám chuyện phiếm với tôi</title>
<seg id="1"> 5 năm trước, tôi đã trải qua 1 chuyện có chút giống như Alice ở Xứ thần tiên. </seg>
<seg id="2"> Trường Penn State yêu cầu tôi, một giáo viên dạy giao tiếp dạy một khoá giao tiếp cho sinh viên kỹ thuật. </seg>
<seg id="3"> Tôi đã rất sợ. </seg>
<seg id="4"> Thực sự sợ. Sợ những sinh viên to đầu, những quyển sách to đùng và cả những ngôn từ lạ lẫm. </seg>
<seg id="5"> Nhưng khi những cuộc trao đổi mở ra, Tôi đã trải nghiệm điều mà hẳn Alice cũng trải qua khi cô bé rơi xuống hang thỏ và phát hiện cánh cửa dẫn đến 1 thế giới mới. </seg>
<seg id="6"> Đó chỉ là những gì tôi cảm nhận khi trao đổi với sinh viên. Tôi kinh ngạc trước những ý tưởng của họ, và tôi muốn những người khác cũng được trải nghiệm xứ sở thần tiên này. </seg>
<seg id="7"> Tôi tin rằng chìa khoá mở cánh cửa đến thế giới đó chính là khả năng giao tiếp tốt. </seg>
<seg id="8"> Chúng ta vô cùng cần giao tiếp hiệu quả với những nhà khoa học và kỹ sư để có thể thay đổi thế giới. </seg>
<seg id="9"> Nhà khoa học và kỹ sư là những người đang đương đầu với các thách thức lớn nhất, từ năng lượng tới môi trường và y tế, và còn nhiều nữa, Nếu ta không biết và không hiểu điều đó, thì việc sẽ không xong, và tôi tin trách nhiệm của chúng ta, những người không chuyên, là tương tác với họ. </seg>
<seg id="10"> Nhưng những cuộc trao đổi hiệu quả không thể diễn ra nếu các nhà khoa học và kỹ sư không mời ta vào xứ sở của họ. </seg>
<seg id="11"> Hỡi các nhà khoa học và kỹ sư, hãy tám chuyện phiếm với chúng tôi. </seg>
<seg id="12"> Tôi muốn chia sẻ vài bí quyết để làm được thế để chắc rằng chúng tôi nhận thấy khoa học của các anh thật quyến rũ, sexy kỹ thuật cũng rất hấp dẫn, nóng bỏng. </seg>
<seg id="13"> Câu hỏi đầu tiên là: Gì cơ? </seg>
<seg id="14"> Tại sao khoa học liên quan đến chúng tôi. </seg>
<seg id="15"> Đừng chỉ nói rằng anh nghiên cứu mô xương, mà hãy nói anh nghiên cứu mô xương, nó giống như những cái lưới làm nên xương chúng ta vì cần biết để hiểu về bệnh loãng xương và cách chữa trị. </seg>
<seg id="16"> Khi mô tả khoa học, hãy cẩn thận khi dùng thuật ngữ. </seg>
<seg id="17"> Thuật ngữ ngăn cản chúng tôi hiểu được ý tưởng của anh. </seg>
<seg id="18"> Chắc chắn có thể nói "spatial and temporal" nhưng sao không dùng "space and time" </seg>
<seg id="19"> Làm ý tưởng mình dễ hiểu không phải là hạ thấp chúng. </seg>
<seg id="20"> Thay vào đó, như Anh-xtanh đã nói: biến mọi thứ càng đơn giản càng tốt, nhưng đừng đơn giản hơn. </seg>
<seg id="21"> Rõ ràng là anh có thể nói về những vấn đề khoa học mà không làm méo mó ý tưởng. </seg>
<seg id="22"> Nên lưu tâm đến việc nêu ví dụ, kể chuyện, liên tưởng Đó là những cách để lôi cuốn và khiến chúng tôi thích thú những điều anh nói. </seg>
<seg id="23"> Và khi trình bày, đừng sử dụng những gạch đầu dòng. </seg>
<seg id="24"> Đã bao giờ bạn tự hỏi tại sao lại gọi chúng là "gạch đầu dòng" chưa? </seg>
<seg id="25"> Khi gạch tên đi thì sao? Gạch đi là xoá sổ, giết chết luôn! và chúng cũng sẽ giết bài thuyết trình của anh. </seg>
<seg id="26"> Một slide như thế này, không những nhàm chán mà còn phụ thuộc quá nhiều vào khu vực ngôn ngữ của não bộ, khiến chúng tôi bị ngốt. </seg>
<seg id="27"> Thay vào đó, slide ví dụ này của Genevieve Brown thực sự hiểu quả hơn. Nó cho thấy cấu trúc đặc biệt của mô xương mạnh đến nỗi nó thực sự truyền cảm hứng cho thiết kế độc đáo của tháp Ép-phen. </seg>
<seg id="28"> Và mẹo ở đây là sử dụng những câu đơn và dễ đọc khán giả có thể dựa vào đó nếu họ theo không kịp, và rồi sử dụng hình ảnh lôi cuốn các giác quan để giúp ta hiểu sâu sắc hơn những điều được trình bày. </seg>
<seg id="29"> Tôi nghĩ đây chỉ là vài bí quyết giúp chúng ta mở cánh cửa đó và thấy xứ sở thần tiên của khoa học và công nghệ. </seg>
<seg id="30"> Những kỹ sư tôi làm việc cùng dạy tôi phải biết suồng sã hoá mọi thứ đi. Cho nên tôi muốn tóm tắt với 1 phương trình. </seg>
<seg id="31"> Lấy "khoa học" trừ đi "gạch đầu dòng" và "thuật ngữ" rồi chia cho "sự xác đáng", tức là chia sẻ những giải thích xác đáng với khán giả, sau đó nhân với "đam mê" mà anh dành cho công việc anh đang làm, thì sẽ cho ra kết quả sẽ là Sự tương tác tuyệt vời mang lại Sự hiểu trọn vẹn. </seg>
<seg id="32"> Và do đó, hỡi các nhà khoa học và kĩ sư, khi các anh giải phương trình này, bằng mọi giá, hãy nói tám chuyện phiếm với tôi. </seg>
<seg id="33"> Cảm ơn quý vị. </seg>
</doc>
<doc docid="1647" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/cameron_russell_looks_aren_t_everything_believe_me_i_m_a_model</url>
<description>Cameron Russell thú nhận cô trúng "xổ số di truyền": cô cao, xinh đẹp và là người mẫu đồ lót. Nhưng đừng đánh giá cô chỉ vì vẻ ngoài. Trong bài nói chuyện dũng cảm này, Cameron nhìn một cách châm biếm về ngành công nghiệp người mẫu - nơi tạo ra một hình ảnh đầy quyến rũ của cô khi cô chưa tròn 16 tuổi. </description>
<keywords>talks, TEDx, beauty, culture, fashion, photography</keywords>
<talkid>1647</talkid>
<title>Cameron Russell: Vẻ ngoài không phải là tất cả. Tin tôi đi, vì tôi al2 một người mẫu.</title>
<seg id="1"> Xin chào. Tôi là Cameron Russell, và trong khoảng thời gian ngắn ngủi vừa qua, tôi là một người mẫu. </seg>
<seg id="2"> Thật ra, trong 10 năm. </seg>
<seg id="3"> Và tôi cảm thấy có một áp lực không thoải mái trong phòng vào lúc này bởi vì đáng lẽ ra tôi không nên mặc cái đầm này. </seg>
<seg id="4"> May mắn thay tôi có mang theo một bộ đồ khác. </seg>
<seg id="5"> Đây là lần đầu tiên có người thay đồ trên sân khấu của TED vậy nên tôi nghĩ các bạn rất may mắn khi được chứng kiến cảnh này đấy. </seg>
<seg id="6"> Nếu như vài phụ nữ cảm thấy rất sợ hãi khi tôi xuất hiện, bạn không phải nói tôi nghe ngay bây giờ đâu, nhưng rồi tôi sẽ biết qua Twitter thôi. </seg>
<seg id="7"> Tôi nhận ra tôi rất là may mắn khi có thể thay đổi những gì bạn nghĩ về tôi trong 10 giây ngắn ngủi. </seg>
<seg id="8"> Không phải ai cũng có cơ hội để làm điều này. </seg>
<seg id="9"> Đôi giày cao gót này thật là không thoải mái tí nào cả, tôi không định sẽ mang chúng. </seg>
<seg id="10"> Phần tệ nhất là tròng cái áo dài tay này qua đầu bởi vì thể nào quí vị cũng cười tôi, vậy nên đừng làm gì hết khi nó ở trên đầu tôi. </seg>
<seg id="11"> Xong rồi. </seg>
<seg id="12"> Tại sao tôi lại làm như vậy? </seg>
<seg id="13"> Nó thật là kì cục. </seg>
<seg id="14"> Thật ra, hy vọng là nó không đến nỗi kì cục như tấm hình này. </seg>
<seg id="15"> Hình ảnh có sức mạnh rất lớn, nhưng nó cũng rất là giả tạo. </seg>
<seg id="16"> Tôi vừa mới thay đổi hoàn toàn những gì bạn nghĩ về tôi trong vòng 6 giây. </seg>
<seg id="17"> Và trong bức ảnh này, thực ra tôi chưa hề có bạn trai nào trong đời thực. </seg>
<seg id="18"> Tôi cảm thấy rất không thoải mái tại thời điểm đấy, và nhiếp ảnh gia bảo tôi phài ưỡn lưng và đặt tay lên tóc của anh ta. </seg>
<seg id="19"> Và tất nhiên, trừ việc phẫu thuật, hoặc là làn da rám nắng giả tạo mà tôi có hai ngày trước để chụp ảnh, có rất ít những việc mà chúng ta có thể làm để thay đổi vẻ bề ngoài của mình, và vẻ ngoài của mình, mặc dù nó giả tạo và khó thay đổi, nó lại có ảnh hưởng rất lớn đến đời sống của chúng ta. </seg>
<seg id="20"> Vì thế nên hôm nay, với tôi, không sợ gì hết đồng nghĩa với việc thành thật. </seg>
<seg id="21"> Và tôi đứng trên sân khấu này bởi vì tôi là một người mẫu. </seg>
<seg id="22"> Tôi đứng trên sân khấu này bởi vì tôi xinh đẹp, một phụ nữ da trắng, và trong ngành người mẫu, chúng tôi gọi đó là một cô gái quyến rũ. </seg>
<seg id="23"> Và tôi sẽ trả lời những câu hỏi mà mọi người vẫn luôn hỏi tôi, nhưng với sự thành thật. </seg>
<seg id="24"> Câu hỏi đầu tiên là, làm thế nào mà tôi trở thành người mẫu? </seg>
<seg id="25"> Và tôi luôn luôn nói: "Oh, tôi được phát hiện", nhưng nó chả có ý nghĩa gì cả. </seg>
<seg id="26"> Thật ra tôi trở thành người mẫu bởi vì tôi thắng giải xổ số di truyền, và tôi là người được nhận tài sản thừa kế, và có thể các bạn đang thắc mắc tài sản thừa kế gì chứ. </seg>
<seg id="27"> Trong những thập kỉ vừa qua, chúng ta đã định nghĩa sắc đẹp không chỉ là khoẻ mạnh và trẻ trung và sự cân đối mà chúng ta được lập trình về mặt sinh học để khao khát mà còn là chiều cao, những đường nét thanh mảnh và nữ tính, và da trắng. </seg>
<seg id="28"> Đây chính là cái di sản được dựng nên cho tôi và đó là di sản mà tôi kiếm tiền nhờ vào nó. </seg>
<seg id="29"> Tôi biết rằng có một vài người trong quý vị đang hoài nghi điểm này, và có thể có một vài người mẫu ăn mặc đẹp như là, "Chờ đã. Naomi. Tyra. Joan Smalls. Liu Wen." </seg>
<seg id="30"> Tôi muốn khen ngợi sự am hiểu về người mẫu của các bạn. Rất là ấn tượng. </seg>
<seg id="31"> Nhưng thật không may tôi phải cho các bạn biết năm 2007, một nghiên cứu sinh tiến sỹ ở đại học New York đã thống kê là tất cả những người mẫu trên sàn diễn, và trong 677 người mẫu được thuê đó chỉ có 27 người, ít hơn 4%, là không phải da trắng. </seg>
<seg id="32"> Câu hỏi kế tiếp mà mọi người luôn hỏi tôi là: "Em có thể trở thành người mẫu khi em lớn không?" </seg>
<seg id="33"> Và câu trả lời đầu tiên của tôi là: "Chị không biết, chị không phụ trách việc tuyển dụng". </seg>
<seg id="34"> Nhưng câu trả lời tiếp theo mà tôi thực sự muốn nói với những bé gái đó là: "Tại sao chứ?" </seg>
<seg id="35"> Em biết không? Em có thể trở thành bất cứ ai. </seg>
<seg id="36"> Bạn có thể trở thành Tổng thống nước Mỹ, hoặc người phát minh ra một Internet tiếp theo, hay là một nhà thơ bác sĩ phẩu thuật tim mạch ninja, sẽ rất tuyệt vời phải không, vì em sẽ là người đầu tiên làm chuyện đó". </seg>
<seg id="37"> Nếu, sau một danh sách thú vị đó, các em vẫn nói rằng: "Không, không, Cameron, em muốn trở thành người mẫu à", lúc đó tôi sẽ nói: "Làm sếp của chị đi". </seg>
<seg id="38"> Vì chị không có quyền lực nào cả, còn em có thể là tổng biên tập của tạp chí Vogue ở Mỹ hoặc Tổng giám đốc của H&amp;M, hoặc Steven Meisel tương lai. </seg>
<seg id="39"> Nói rằng em muốn được là người mẫu khi em lớn lên giống như nói em muốn trúng vé số khi em trưởng thành vậy. </seg>
<seg id="40"> Nó ngoài tầm kiểm soát của em, và nó thật tuyệt, nhưng đó không phải là một con đường sự nghiệp. </seg>
<seg id="41"> Tôi sẽ chứng minh cho các bạn -- với 10 năm kinh nghiệm tôi tích luỹ được khi làm người mẫu, vì nó không giống với bác sĩ phẫu thuật tim, nên chỉ cần một thời gian ngắn. </seg>
<seg id="42"> Nếu nhiếp ảnh gia đứng ở đây còn ánh sáng thì ở kia, giống như là một giao diện tương tác đẹp, và khi khách hàng bảo: "Cameron chúng tôi muốn bức ảnh em đang bước đi", thế là cái chân này đi trước, đẹp và dài, cái tay này thì đánh về sau, còn cái này thì đưa ra trước, đầu thì ở vị trí ba phần tư, và bạn chỉ đơn giản là đi tới đi lui, chỉ cần làm điều đó, và sau đó bạn quay đầu nhìn phía sau, tưởng tượng đó là bạn bè của bạn, 300, 400, 500 lần. </seg>
<seg id="43"> Giống như thế này đây. </seg>
<seg id="44"> Hi vọng là nó ít kì cục hơn tấm hình ở giữa </seg>
<seg id="45"> Tôi không biết điều gì xảy ra trong lúc đó nữa. </seg>
<seg id="46"> Thật đáng tiếc sau khi bạn học xong, bạn viết résumé và từng làm một vài việc, bạn không thể nói thêm điều gì nữa, vì nếu bạn nói muốn trở thành Tổng thống Hoa Kỳ nhưng résumé của bạn lại ghi: "Người mẫu đồ lót: 10 năm", người ta sẽ nhìn bạn với ánh mắt khác lạ. </seg>
<seg id="47"> Câu hỏi tiếp theo mà người ta luôn hỏi tôi: "Có phải tất cả các tấm ảnh đều được chỉnh sửa đúng không?" </seg>
<seg id="48"> Đúng vậy đấy, gần như là tất cả các tấm ảnh đều được chỉnh sửa, nhưng đó chỉ là một yếu tố nhỏ trong những việc đang diễn ra. </seg>
<seg id="49"> Đây là một trong những tấm ảnh đầu tiên mà tôi từng chụp, cũng là lần đầu tiên tôi chụp ảnh đồ tắm, và lúc đó tôi thậm chí chưa có chu kỳ kinh nguyệt nữa. </seg>
<seg id="50"> Tôi biết rằng ta đang đi sâu vào chuyện cá nhân nhưng lúc đó tôi đang là một cô bé. </seg>
<seg id="51"> Đây là vẻ ngoài của tôi, chụp cạnh bà của mình trước đó vài tháng. </seg>
<seg id="52"> Đây là tôi trong cùng một ngày khi chụp bức ảnh trên. </seg>
<seg id="53"> Cô bạn của tôi đã đi cùng tôi. </seg>
<seg id="54"> Đây là tôi ở tiệc ngủ vài ngày trước khi chụp ảnh cho Vogue Pháp. </seg>
<seg id="55"> Đây là tôi với đội bóng đá trong tạp chí V. </seg>
<seg id="56"> Và đây là tôi bây giờ. </seg>
<seg id="57"> Tôi mong rằng bạn nhìn ra được -- những bức ảnh trên không phải là hình ảnh của tôi. </seg>
<seg id="58"> Đó là những hình ảnh được dựng lên, và nó được dựng nên bởi một nhóm các chuyên gia, những nhà tạo mẫu tóc, những chuyên gia trang điểm, nhiếp ảnh gia, và những nhà tạo phong cách và tất cả những người trợ lý của họ, khâu tiền sản xuất, và hậu sản xuất, và họ tạo nên cái này đây. Đó không phải là tôi. </seg>
<seg id="59"> Câu hỏi kế tiếp mà tôi được nhiều người hỏi là: "Bạn được cho miễn phí cái gì không?" </seg>
<seg id="60"> Tôi có rất nhiều đôi giầy cao gót 20cm mà tôi không bao giờ mang, lúc nãy là ngoại lệ, nhưng những thứ miễn phí mà tôi nhận được là những thứ mà tôi có ở ngoài đời thực, và đó là những thứ mà chúng ta không muốn nhắc đến. </seg>
<seg id="61"> Tôi lớn lên ở Cambridge, và lần nọ, tôi đến cửa hàng, và tôi đã quên đem theo tiền và họ đã cho tôi miễn phí một cái áo đầm. </seg>
<seg id="62"> Khi còn là một thiếu nữ, tôi ngồi xe một người bạn cô ta là một người lái xe rất đáng sợ và cô đã vượt đèn đỏ, chúng tôi bị bắt dừng lại, và tất cả những gì tôi đã làm là nói rằng: "Xin lỗi chú cảnh sát", và chúng tôi đã có thể đi tiếp. </seg>
<seg id="63"> Tôi có được những thứ miễn phí đó là nhờ vào vẻ ngoài của tôi, không phải vì tôi là ai và có những người sẵn sàng chi nhiều tiền cho vẻ bề ngoài của họ chứ không phải vì họ là ai. </seg>
<seg id="64"> Tôi sống ở New York, và năm vừa rồi, trong 140 ngàn thiếu niên bị bắt và bị lục soát, có 86% là người da đen và người La Tinh, phần lớn là những thiếu niên trẻ. </seg>
<seg id="65"> Ở New York, chỉ có 177 ngàn người da đen và người La Tinh, vì vậy đối với họ, câu hỏi không phải là "Tôi có bị bắt không?" </seg>
<seg id="66"> mà là "Tôi sẽ bị bắt bao nhiêu lần và khi nào?" </seg>
<seg id="67"> Khi tôi chuẩn bị cho buổi nói chuyện này, Tôi phát hiện rằng 53% những cô bé 13 tuổi ở Mỹ không thích cơ thể của mình, và con số này lên đến 78% khi họ 17 tuổi. </seg>
<seg id="68"> Câu hỏi cuối cùng mà người ta hỏi tôi là: "Cảm giác thế nào khi được là người mẫu?" </seg>
<seg id="69"> Tôi nghĩ rằng cái họ muốn được nghe là "Nếu bạn gầy hơn một chút, và tóc bạn óng ả hơn, bạn sẽ rất hạnh phúc và sung sướng". </seg>
<seg id="70"> Còn khi chúng tôi ở sau cánh gà, chúng tôi đưa ra câu trả lời đại loại như là: </seg>
<seg id="71"> "Thật là tuyệt vời khi đi du lịch, và làm việc với những người sáng tạo, đầy cảm hứng và nhiệt huyết". </seg>
<seg id="72"> Và những điều đó là sự thật, nhưng đó chỉ là một nửa thôi, vì điều mà chúng tôi không bao giờ nói ra trước ống kính, điều mà tôi không bao giờ nói trước ống kính, là: "Tôi bất an". </seg>
<seg id="73"> Tôi bất an vì tôi phải suy nghĩ về hình ảnh của tôi mỗi ngày. </seg>
<seg id="74"> Và các bạn có bao giờ tự hỏi chính mình "Nếu đùi mình thon hơn và tóc mình óng ả hơn, vậy mình sẽ hạnh phúc hơn không?" </seg>
<seg id="75"> Bạn chỉ cần gặp gỡ một nhóm người mẫu, vì họ có đôi chân thon nhất, bộ tóc óng ả nhất và mặc những bộ đồ đẹp nhất, và họ có thể là những người phụ nữ bất an nhất trên hành tinh này. </seg>
<seg id="76"> Khi tôi viết bài phát biểu này, tôi cảm thấy rất khó khăn để tìm ra sự cân bằng thật sự, vì một mặt, tôi cảm thấy rất không thoải mái khi đến đây để nói "Tôi có được tất cả những thứ này vì tôi được thần may mắn phù hộ," và cũng cảm thấy thực sự khó chịu để tiếp theo với câu "nhưng nó luôn không làm cho tôi hạnh phúc". </seg>
<seg id="77"> Nhưng chủ yếu là thật khó mà tháo tung một di sản về giới tính và vấn đề sắc tộc trong khi tôi là một trong những người hưởng lợi lớn nhất. </seg>
<seg id="78"> Nhưng tôi cũng là vui mừng và vinh dự lên đây tôi nghĩ rằng nó là may mắn là tôi đã đến trước khi 10, 20 hay 30 năm trôi qua và tôi đã từng làm việc với nhiều công ty trong sự nghiệp của mình, bởi vì khi đó tôi có thể sẽ không thể kể chuyện làm thế nào tôi có công việc đầu tiên, hay có lẽ tôi sẽ không nói ra chuyện về làm thế nào tôi có tiền đóng học phí, mà có vẻ quan trọng như vậy ngay lúc này. </seg>
<seg id="79"> Nếu có một điều gì đọng lại trong buổi trò chuyện này, tôi hy vọng nó là tất cả chúng ta đều cảm thấy thoải mái hơn khi thừa nhận sức mạnh của hình ảnh trong nhận thức về thành công và thất bại của chúng ta. </seg>
<seg id="80"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1553" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/candy_chang_before_i_die_i_want_to</url>
<description>Trong khu dân cư New Orleans của mình, người nghệ sĩ và Hội viên TED Candy Chang đã chuyển một căn nhà bị bỏ hoang thành một bảng phấn khổng lồ với câu hỏi điền-vào-chỗ trống: "Trước khi tôi chết tôi muốn___." Những câu trả lời của các hàng xóm của cô -- ngạc nhiên, chua chát, ngộ nghĩnh -- trả thành một tấm gương ngoài mong đợi của cộng đồng. </description>
<keywords>talks, TED Fellows, arts, cities, community, death</keywords>
<talkid>1553</talkid>
<title>Candy Chang: Trước khi tôi chết, tôi muốn...</title>
<seg id="1"> Có rất nhiều cách mà những người ở xung quanh chúng ta có thể giúp cải thiện cuộc sống của chúng ta </seg>
<seg id="2"> Chúng ta không đụng vào mỗi người xung quanh, vì vậy có rất nhiều sự thông thái không bao giờ được biết tới, dù chúng ta cùng chia sẻ những không gian công cộng. </seg>
<seg id="3"> Vì vậy vài năm qua, tôi đang cố gắng nhiều cách để chia sẻ nhiều hơn với các hàng xóm của tôi ở không gian công cộng, sử dụng các công cụ đơn giản như giấy dán, giấy đục lỗ và phấn. </seg>
<seg id="4"> Và những dự án này đến từ những câu hỏi tôi đặt ra, như là, hàng xóm của tôi phải trả bao nhiêu tiền cho những căn hộ của họ? </seg>
<seg id="5"> Làm thế nào chúng ta cho mượn và mượn nhiều thứ hơn mà không gõ cửa nhà của nhau vào thời điểm xấu? </seg>
<seg id="6"> Làm thế nào chúng ta chia sẻ nhiều hơn những kí ức của chúng ta về những toà nhà bị bỏ hoang, và thu nhận hiểu biết tốt hơn về cảnh quan của chúng ta? </seg>
<seg id="7"> Và làm thế nào chúng ta chia sẻ nhiều hơn những hy vọng của chúng ta cho các cửa hàng mặt tiền còn trống, như vậy các cộng đồng của chúng ta có thể phản ánh nhu cầu và mơ ước của chúng ta hiện nay? </seg>
<seg id="8"> Hiện tại, tôi sống ở New Orleans, và tôi đang yêu New Orleans, </seg>
<seg id="9"> Tâm hồn tôi luôn luôn được xoa dịu bởi những cây sồi còn sống khổng lồ, phủ bóng lên những kẻ đang yêu, những kẻ say và những kẻ mơ mộng hàng trăm năm, và tôi tin tưởng vào thành phố mà luôn tạo chỗ cho âm nhạc. </seg>
<seg id="10"> Tôi cảm thấy giống mỗi lần ai đó hắt xì, New Orleans có cả một cuộc diễu hành. </seg>
<seg id="11"> Thành phố có một số công trình kiến trúc đẹp nhất trên thế giới, nhưng nó cũng có một số lượng lớn nhất những giá trị bị bỏ phế ở Mỹ. </seg>
<seg id="12"> Tôi sống gần căn nhà này, và tôi nghĩ làm sao tôi có thể làm nó trở thành nơi đẹp hơn cho khu dân cư của tôi, và tôi cũng nghĩ về một thứ gì đó có thể thay đổi cuộc đời tôi mãi mãi. </seg>
<seg id="13"> Vào năm 2009, tôi mất đi một người tôi vô cùng yêu quý. </seg>
<seg id="14"> Tên bà là Joan, và bà là một người mẹ đối với tôi, và cái chết của bà là sự bất ngờ và không lường được. </seg>
<seg id="15"> Và tôi đã nghĩ về cái chết rất nhiều, và điều này làm tôi cảm giác biết ơn sâu đậm cho những thời gian tôi đã có, và mang lại sự rõ ràng cho những điều có ý nghĩa cho cuộc đời tôi bây giờ </seg>
<seg id="16"> Nhưng tôi đấu tranh để duy trì góc nhìn này trong cuộc sống hàng ngày của mình. </seg>
<seg id="17"> Tôi cảm giác như thật dễ để nắm bắt được theo ngày qua ngày, và quên mất điều thực sự có ý nghĩa với bạn. </seg>
<seg id="18"> Vì vậy với sự giúp đỡ của những người bạn cũ và mới, tôi chuyển một bên của toà nhà bỏ hoang này thành một bảng phấn khổng lồ và tô khuôn nó với một câu điền-vào-chỗ-trống: "Trước khi tôi chết, tôi muốn..." để bất kì ai đi ngang qua có thể nhặt một mảnh phấn, phản ánh cuộc đời của họ, và chia sẻ khát vọng cá nhân của họ trong không gian công cộng. </seg>
<seg id="19"> Tôi không biết phải trông đợi điều gì từ cuộc thử nghiệm này, nhưng vào ngày hôm sau, bức tường đã hoàn toàn được phủ kín, và nó cứ tiếp tục phát triển . </seg>
<seg id="20"> Và tôi muốn chia sẻ một vài điều về cái mọi người viết trên bức tường đó. </seg>
<seg id="21"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn thử ăn cướp." </seg>
<seg id="22"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn được dang chân trên Đường Đổi ngày Quốc tế." </seg>
<seg id="23"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn được hát cho hàng triệu người." </seg>
<seg id="24"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn trồng một cái cây." </seg>
<seg id="25"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn sống ngoài khuôn phép." </seg>
<seg id="26"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn được ôm cô ấy một lần nữa." </seg>
<seg id="27"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn thành kị binh của ai đó" </seg>
<seg id="28"> "Trước khi tôi chết, tôi muốn hoàn toàn là chính mình." </seg>
<seg id="29"> Vậy không gian bị bỏ bê này đã trở thành một không gian kiến tạo, và những hy vọng và những ước mơ của mọi người khiến tôi cười phá lên, chảy nước mắt, và chúng an ủi tôi trong suốt những thời gian khó khăn của mình. </seg>
<seg id="30"> Đó là về biết rằng bạn không chỉ có một mình. </seg>
<seg id="31"> Đó là về hiểu những người xung quanh chúng ta theo những cách mới và sáng sủa. </seg>
<seg id="32"> Đó là về tạo ra không gian cho phản ánh và chiêm nghiệm, và nhớ rằng điều gì thực sự ý nghĩa nhất với chúng ta khi chúng ta trưởng thành và thay đổi. </seg>
<seg id="33"> Tôi làm dự án này năm ngoái, và bắt đầu nhận được hàng trăm lá thư từ những người nhiệt thành những người muốn làm một bức tường ở cộng đồng của họ, vì vậy các đồng nghiệp dân cư trung tâm và tôi làm một công cụ, và bây giờ những bức tường đã đang được làm ở các đất nước trên thế giới, bao gồm Kazakhstan, Nam Phi, Úc, Ác-hen-ti-na và nhiều hơn nữa. </seg>
<seg id="34"> Cùng nhau, chúng ta đã chỉ ra những không gian công cộng của chúng ta có sức mạnh đến thế nào có thể nếu chúng ta được cho cơ hội để có một tiếng nói và chia sẻ nhiều hơn với một người khác. </seg>
<seg id="35"> Hai điều quan trọng nhất chúng ta có là thời gian và mối quan hệ với những người khác. </seg>
<seg id="36"> Trong kỉ nguyên gia tăng sự phân tán của chúng ta, điều này còn quan trọng hơn bao giờ hết để tìm ra cách duy trì góc nhìn và nhớ rằng cuộc sống là ngắn ngủi và mềm mại. </seg>
<seg id="37"> Cái chết là một cái gì đó chúng ta thường không được khuyến khích để nói đến hoặc thậm chí là nghĩ đến, nhưng tôi đã đang nhận ra rằng chuẩn bị cho cái chết là một trong những điều quyền lực nhất bạn có thể làm. </seg>
<seg id="38"> Suy nghĩ về cái chết làm cuộc sống của bạn rõ ràng. </seg>
<seg id="39"> Những không gian được chia sẻ của chúng ta có thể tốt hơn được phản ánh về những điều xảy ra cho chúng ta như là những cá thể và như là một cộng đồng, và với nhiều cách hơn để chia sẻ hy vọng, nỗi sợ hãi và những câu chuyện, những người xung quanh chúng ta không chỉ có thể giúp chúng ta làm những nơi tốt đẹp hơn, họ có thể giúp chúng ta dẫn dắt cuộc sống tốt hơn. </seg>
<seg id="40"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="41"> Cảm ơn </seg>
</doc>
<doc docid="1534" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/max_little_a_test_for_parkinson_s_with_a_phone_call</url>
<description>Bệnh Parkinson ảnh hưởng đến 6,3 triệu người trên toàn thế giới, gây ra sự suy nhược và các chứng run rẩy, nhưng không có phương pháp chính xác nào để phát hiện bệnh sớm. Tuy nhiên, nhà toán học ứng dụng và là thành viên của hội TED Fellow, Max Little đang thử nghiệm một công cụ đơn giản với giá thành rẻ, có thể phát hiện Parkinson với độ chính xác 99 phần trăm - qua một cuộc gọi điện thoại 30 giây.</description>
<keywords>talks, TED Fellows, disease, global issues, innovation, math, medicine, science, speech, technology</keywords>
<talkid>1534</talkid>
<title> Kiểm tra bệnh Parkinson chỉ với một cuộc điện thoại</title>
<seg id="1"> Vâng, tôi làm toán học ứng dụng và đây là một vấn đề khác thường cho bất cứ ai làm toán học ứng dụng, chính là chúng tôi giống như các nhà tư vấn quản lý. </seg>
<seg id="2"> Không ai biết chúng tôi làm cái quái gì. </seg>
<seg id="3"> Vì vậy, hôm nay tôi sẽ thử cố gắng giải thích cho bạn việc tôi làm. </seg>
<seg id="4"> Vâng, nhảy múa là một trong những hoạt động mà con người thường làm </seg>
<seg id="5"> Chúng ta yêu thích những vũ công bậc thầy về Ba Lê và Nhảy gõ chân bạn sẽ thấy sau đây. </seg>
<seg id="6"> Múa ba lê đòi hỏi một trình độ chuyên môn đặc biệt và trình độ kỹ thuật cao và có thể mức độ phù hợp với bộ môn này có liên quan đến yếu tố di truyền. </seg>
<seg id="7"> Thật đáng buồn, rối loạn thần kinh như bệnh Parkinson dần dần phá huỷ khả năng đặc biệt này, như điều đang xảy đến cho bạn tôi Jan Stripling, người mà một thời, đã từng một nghệ sĩ ba lê bậc thầy . </seg>
<seg id="8"> Trong suốt những năm qua đã có sự tiến bộ to lớn trong quá trình điều trị. </seg>
<seg id="9"> Tuy nhiên, 6.3 triệu người trên toàn cầu mắc bệnh, và họ phải sống trong tình trạng suy nhược, run rẩy, xơ cứng vô phương chữa trị và các triệu chứng khác đi cùng với căn bệnh này. Những gì chúng ta cần là các công cụ cho mục tiêu rõ rệt để phát hiện ra bệnh trước khi quá muộn. </seg>
<seg id="10"> Chúng ta cần đo lường sự tiến triển một cách khách quan, và cuối cùng, cách duy nhất mà chúng ta biết khi chúng ta thực sự có một cách điều trị, là khi chúng ta có một phương pháp chính xác để có thể trả lời chắc chắn. </seg>
<seg id="11"> Nhưng thật nản lòng là với bệnh Parkinson và các chứng rối loạn vận động khác, chúng không có dấu ấn sinh học, vì vậy không có phương pháp xét nghiệm máu đơn giản nào mà bạn có thể làm, và cái tốt nhất mà chúng ta có là bài kiểm tra thần kinh này. </seg>
<seg id="12"> Bạn cần phải đến bệnh viện để làm điều đó. Nó rất rất tốn kém, có nghĩa là cuộc xét nghiệm này nằm ngoài các thử nghiệm lâm sàng, Nó chưa bao giờ được thực hiện. </seg>
<seg id="13"> Nhưng nếu như nếu bệnh nhân có thể làm xét nghiệm này ở nhà thì sao? </seg>
<seg id="14"> Điều đó sẽ thực sự miễn một chuyến đi đến phòng khám, và nếu bệnh nhân còn có thể tự làm xét nghiệm nữa, thì sao? </seg>
<seg id="15"> Không tốn thời giờ vàng bạc của nhân viên. </seg>
<seg id="16"> Chỉ tất khoảng $300 mà thôi, Để làm xét nghiệm này tại phòng khám Bác Sỹ chuyên khoa thần kinh </seg>
<seg id="17"> Vì vậy, cái tôi muốn đề xuất cho bạn là một cách phi truyền thống qua đó ta có thể đạt được điều này, vì như bạn thấy , ít nhất theo một hướng nào đó, chúng ta đều là những bậc thầy như Jan Stripling bạn tôi. </seg>
<seg id="18"> Ở đây chúng ta có một đoạn phim của các giây thanh quản đang rung </seg>
<seg id="19"> giây thanh quản này khoẻ mạnh và ai đó đang nói, và chúng ta có thể xem mình như những vũ công ba lê thanh nhạc, bởi vì chúng ta phải phối hợp tất cả các cơ quan phát âm khi tạo ra âm thanh, và tất cả chúng ta thực sự có các gen để phụ trách điều đó. Ví dụ như FoxP2. </seg>
<seg id="20"> Giống như ba lê nó cần được đào tạo đặc biệt. </seg>
<seg id="21"> Ý tôi là, thử nghĩ mất bao lâu để một đứa trẻ tập nói. </seg>
<seg id="22"> Từ âm thanh, chúng ta thực sự có thể theo dấu vị trí dây thanh quản khi rung, Khi các chi bị ảnh hưởng bởi Parkinson, Các cơ quan âm thanh cũng bị thế </seg>
<seg id="23"> Vậy nên ở đồ thị bên dưới, bạn có thể thấy một ví dụ về sự rung bất thường của dây thanh quản </seg>
<seg id="24"> Chúng ta thấy đều cùng triệu chứng. </seg>
<seg id="25"> Chúng ta thấy giọng run, sự suy nhược và xơ cứng. </seg>
<seg id="26"> Lời nói trở nên trầm lắng hơn và nhiều giọng gió hơn sau một thời gian, và đó là một trong các triệu chứng ví dụ về nó. </seg>
<seg id="27"> Những hiệu ứng âm thanh này có thể thực sự khó phát hiện, trong một số trường hợp, nhưng với bất kỳ Micro kỹ thuật số nào, và sử dụng phần mềm phân tích giọng nói chuẩn xác kết hợp với kiến thức máy móc mới nhất, rất tân tiến hiện nay chúng ta có thể định lượng chính xác người nào đó nói dối chỗ nào trong hệ miền liên tục giữa sức khoẻ và bệnh tật chỉ bằng cách sử dụng tín hiệu giọng nói. </seg>
<seg id="28"> Vậy làm thế nào các bài thử nghiệm dựa trên giọng nói này so sánh ngang ngửa với thử nghiệm lâm sàng chuyên môn? Cả hai đều không xâm hạm lẫn nhau. </seg>
<seg id="29"> Thử nghiệm của thần kinh học không có tính xâm phạm. Chúng đều sử dụng cơ sở hạ tầng hiện có. </seg>
<seg id="30"> Bạn không cần phải thiết kế cả một hệ thống bệnh viện hoàn toàn mới để tiến hành thử nghiệm này </seg>
<seg id="31"> Và cả hai đều chuẩn xác. Nhưng thêm một điều, thử nghiệm dựa trên giọng nói không có tính chuyên môn. </seg>
<seg id="32"> Đó có nghĩa là nó có thể tự thực hiện được. </seg>
<seg id="33"> Tốc độ nhanh, chỉ mất khoảng 30 giây tối đa. </seg>
<seg id="34"> Chi phí cực thấp, và chúng ta đều biết điều gì sẽ xảy ra. </seg>
<seg id="35"> Khi một cái gì đó trở nên cực rẻ, nó sẽ được phổ biến trên diện rộng </seg>
<seg id="36"> Vì vậy, đây là một số mục tiêu tuyệt vời mà tôi nghĩ rằng chúng tôi có thể làm bây giờ. </seg>
<seg id="37"> Chúng tôi có thể làm giảm khó khăn hậu cần cho bệnh nhân. </seg>
<seg id="38"> Không cần phải đi đến phòng khám để kiểm tra định kì. </seg>
<seg id="39"> Chúng tôi có thể thực hiện sự quan sát với tần số cao để có được dữ liệu nhắm đến. </seg>
<seg id="40"> Chúng tôi có thể thực hiện tuyển dụng nhân sự hàng loạt với chi phí thấp để thực hiện thử nghiệm lâm sàng, Việc thẩm định trên quy mô dân số là khả thi ngay trong lần đầu tiên này. </seg>
<seg id="41"> Chúng tôi có cơ hội để bắt đầu tìm kiếm những dấu ấn sinh học ban đầu của căn bệnh trước khi nó quá muộn. </seg>
<seg id="42"> Vì vậy, để thực hiện các bước đầu tiên hướng tới việc này, chúng tôi đang đưa ra trương trình Khởi Đầu giọng nói Parkinson. </seg>
<seg id="43"> Với Aculab và PatientsLikeMe, chúng tôi nhắm đến việc ghi âm lại giọng nói với một số lượng rất lớn trên toàn cầu để thu thập đủ dữ liệu và bắt đầu xử trí bốn mục tiêu. </seg>
<seg id="44"> Chúng tôi có những cư dân địa phương có thể tiếp cận được với ba phần tư của một tỷ người trên hành tinh. </seg>
<seg id="45"> Bất cứ ai khoẻ mạnh hoặc mắc bệnh Parkinson có thể gọi tới với giá rẻ, và để lại âm ghi, vài xu mỗi lần, và tôi thực sự vui mừng thông báo rằng chúng tôi đã đạt sáu phần trăm mục tiêu chỉ trong tám giờ. </seg>
<seg id="46"> Cảm ơn các bạn. </seg>
<seg id="47"> Tom Rielly : Vậy Max, bằng cách lấy tất cả các mẫu cho là của 10.000 người đi, bạn có thể cho biết ai khoẻ mạnh và ai không? </seg>
<seg id="48"> Bạn sẽ kết luận được gì từ những mẫu này? </seg>
<seg id="49"> Max Little : vâng. Vâng. Điều sẽ xảy ra là, khi gọi bạn phải chỉ rõ bạn có bệnh hay không. phải. </seg>
<seg id="50"> Bạn thấy đó, một số người có thể không làm điều đó. Có thể họ không gọi tới được. </seg>
<seg id="51"> Nhưng chúng tôi sẽ lấy một lượng lớn mẫu dữ liệu thu thập được từ tất cả các trường hợp khác nhau, và kết quả có được trong trường hợp khác nhau mới là quan trọng bởi vì sau đó chúng tôi xem xét giải quyết các yếu tố trùng hợp, và tìm kiếm các dấu hiệu thực tế của căn bệnh này. </seg>
<seg id="52"> Vậy hiện tại độ chính xác là 86 phần trăm? </seg>
<seg id="53"> Hơn mức đó nhiều chứ </seg>
<seg id="54"> Thực ra, sinh viên của tôi Thanasis, tôi phải khen ngợi anh ta, bởi vì anh ấy đã làm một số công việc tuyệt vời, anh ta đã chứng minh được rằng điều này còn có thể thực hiện được qua mạng điện thoại di động nữa, điều đó cho phép dự án này được thực hiện, và độ chính xác đang đạt đến 99 phần trăm. </seg>
<seg id="55"> Chín mươi chín. Vâng, một tiến bộ tớn. </seg>
<seg id="56"> Vậy, điều đó có nghĩa là mọi người sẽ có thể — Mọi người có thể gọi từ điện thoại di động của họ và làm bài kiểm tra này, và những người có bệnh Parkinson có thể gọi, ghi âm giọng nói của họ, và sau đó bác sĩ có thể kiểm tra sự tiến triển của họ, xem tình trạng sức khoẻ của họ khi mang bệnh </seg>
<seg id="57"> Chính xác. </seg>
<seg id="58"> Cảm ơn rất nhiều. Hoan Nghênh Max Little nào mọi người. </seg>
<seg id="59"> Cảm ơn nhiều, Tom. </seg>
</doc>
<doc docid="1685" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ron_finley_a_guerilla_gardener_in_south_central_la</url>
<description>Ron Finley tạo ra các vườn rau ở Nam Trung LA -- trên những mảnh đất bỏ hoang, giữa các tuyến giao thông, dọc theo lề đường. Vì sao? Vì thú vui, vì thách thức, vì cái đẹp và để cung cấp một vài lựa chọn khác ngoài thức ăn nhanh cho một cộng đồng mà ở đó "đồ ăn nhanh bên đường giết chết nhiều người hơn gây tai nạn rồi bỏ chạy."</description>
<keywords>talks, TED Conference, agriculture, culture, food, garden, health, social change</keywords>
<talkid>1685</talkid>
<title>Ron Finley: Thợ làm vườn du kích ở South Central LA</title>
<seg id="1"> Tôi sống ở vùng Trung Nam. </seg>
<seg id="2"> Đây là vùng Trung Nam: cửa hàng rượu, đồ ăn nhanh, đất hoang. </seg>
<seg id="3"> Vì vậy các nhà hoạch định thành phố họp lại với nhau và họ định thay cái tên Nam Trung để nó mang ý nghĩa khác. Vậy nên họ đổi thành vùng Nam Los Langeles, như thể việc đó sẽ giải quyết được những rắc rối đang thực sự diễn ra trong thành phố. </seg>
<seg id="4"> Đây là vùng Nam Los Angeles. </seg>
<seg id="5"> Cửa hàng rượu, đồ ăn nhanh, đất hoang. </seg>
<seg id="6"> Cũng giống như 26.5 triệu người Mĩ khác, Tôi sống trong một sa mạc thức ăn. vùng Nam Trung Los Angeles, ngôi nhà của quầy phục vụ đồ ăn nhanh bên đường và gậy tai nạn rồi bỏ chạy. </seg>
<seg id="7"> Điều thú vị là đồ ăn nhanh bên đường đang giết chết nhiều người hơn gây tai nạn rồi bỏ chạy. </seg>
<seg id="8"> Ở Nam Trung Los Angeles, mọi người đang chết vì những căn bệnh có thể chữa được. </seg>
<seg id="9"> Ví dụ, tỉ lệ béo phì ở vùng tôi ở cao gấp năm lần so với Beverly Hills chẳng hạn, nơi cách đó khoảng 16 km. </seg>
<seg id="10"> Tôi phát chán khi phải chứng kiến điều này diễn ra. </seg>
<seg id="11"> Và tôi tự hỏi, bạn cảm thấy thế nào khi không có thực phẩm có lợi cho sức khoẻ, khi mỗi lần ra khỏi cửa bạn phải nhìn thấy những tác động xấu mà hệ thống thực phẩm hiện nay gây ra cho nơi mình sinh sống? </seg>
<seg id="12"> Tôi nhìn thấy xe lăn được mua bán giống như xe cũ vậy. </seg>
<seg id="13"> Tôi thấy các trung tâm lọc máu mọc lên nhiều như Starbucks. </seg>
<seg id="14"> Và tôi nhận ra rằng điều đó phải chấm dứt. </seg>
<seg id="15"> Tôi nhận ra rằng vấn đề chính là giải pháp. </seg>
<seg id="16"> Thực phẩm là vấn đề và thực phẩm cũng là giải pháp. </seg>
<seg id="17"> Với lại tôi cũng cảm thấy mệt mỏi với việc phải lái xe 45 phút chỉ để mua một quả táo không nhiễm thuộc trừ sâu. </seg>
<seg id="18"> Điều mà tôi đã làm là trồng một rừng thực phẩm ở trước nhà. </seg>
<seg id="19"> Nó nằm trên một dải đất mà chúng tôi gọi là đường đi dạo. </seg>
<seg id="20"> Nó rộng hơn 3m, dài 50m. </seg>
<seg id="21"> Vấn đề là, mảnh đất đó thuộc về thành phố. </seg>
<seg id="22"> Nhưng bạn phải trông giữ nó. </seg>
<seg id="23"> Nên tôi nghĩ: "Tuyệt. Tôi có thể làm việc gì tôi muốn, bởi vì đó là trách nhiệm của tôi và tôi phải trông giữ nó." </seg>
<seg id="24"> Và đây là cách mà tôi trông giữ mảnh đất đó. </seg>
<seg id="25"> Tôi cùng với nhóm của tôi, Những mảnh đất xanh L.A., chúng tôi tụ họp lại và bắt đầu trồng khu rừng thực phẩm: cây ăn quả, bạn biết đấy, cả chín loại rau quả. </seg>
<seg id="26"> Chúng tôi là một nhóm lấy chia sẻ làm thù lao, gồm những người làm vườn từ nhiều cuộc đời khác nhau, từ mọi nơi trong thành phố, và họ hoàn toàn tự nguyện, và mọi thứ chúng tôi làm đều miễn phí. </seg>
<seg id="27"> Và mảnh vườn, nó rất đẹp. </seg>
<seg id="28"> Rồi sau đó có người than phiền. </seg>
<seg id="29"> Thành phố tới gặp tôi, và đại khái là đưa cho tôi một công văn, yêu cầu tôi phải phá bỏ mảnh vườn. Công văn đó sau này trở thành trát của toà. </seg>
<seg id="30"> Và tôi như thể : "Thôi nào, thật à?" </seg>
<seg id="31"> Một trát hầu toà vì trồng cây trên mảnh đất mà các người không thèm quan tâm sao?" </seg>
<seg id="32"> Và tôi nói rằng: "Được. Mang tới đây." </seg>
<seg id="33"> Vì lần này thì chuyện này không tới đâu. </seg>
<seg id="34"> Rồi tờ L.A. Times nhận được tin, Steve Lopez viết một bài báo về nó, và bàn với uỷ viên hội đồng. rồi một trong các thành viên của Những mảnh đất xanh gửi một tờ đơn kiến nghị trên Change.org. và với 900 chữ ký, chúng tôi đã thành công. </seg>
<seg id="35"> Chúng tôi đã có được một chiến thắng trong tay. </seg>
<seg id="36"> Uỷ viên hội đồng đó thậm chí còn gọi tới và nói rằng họ tán thành và thích việc mà chúng tôi đang làm. </seg>
<seg id="37"> Ý tôi là, thôi nào, tại sao lại không chứ? </seg>
<seg id="38"> L.A. dẫn đầu nước Mỹ về diện tích đất hoang mà thành phố sở hữu. </seg>
<seg id="39"> Họ sở hữu 42 kilomet vuông đất bỏ hoang. </seg>
<seg id="40"> Tương đương với 20 lần Công viên trung tâm, </seg>
<seg id="41"> đủ để trồng 725 triệu cây cà chua. </seg>
<seg id="42"> Làm sao họ có thể không đồng tình chứ? </seg>
<seg id="43"> Trồng một cây sẽ cho bạn 1.000, 10.000 hạt giống. </seg>
<seg id="44"> Khi lượng đậu xanh có giá 1 đô la sẽ cho bạn lượng sản phẩm tương đương với 75 đô la. </seg>
<seg id="45"> Đó là Đức tin của tôi, khi tôi nói với mọi người, hãy tự trồng lấy thực phẩm cho mình. </seg>
<seg id="46"> Trồng thực phẩm cho mình cũng giống tự in tiền vậy. </seg>
<seg id="47"> Tôi có di sản ở vùng Nam Trung. </seg>
<seg id="48"> Tôi lớn lên ở đó. Tôi nuôi dạy các con trai mình ở đó. </seg>
<seg id="49"> Và tôi từ chối làm một phần của cái thực tại được tạo ra này, mà được tạo ra cho tôi bởi một số người khác. Và tôi đang tự tạo ra thực tại cho mình. </seg>
<seg id="50"> Tôi là một nghệ sĩ. </seg>
<seg id="51"> Làm vườn là nghệ thuật của tôi. Tôi trồng ra tác phẩm của mình. </seg>
<seg id="52"> Cũng giống như một hoạ sĩ, người tô điểm cho các bức tường, Tôi, tôi tô điểm cho những bãi cỏ, lối đi dạo. </seg>
<seg id="53"> Tôi sử dụng mảnh vườn, đất trồng như một tấm vải, và cây trồng và cây xanh là những gì tôi tô điểm cho tấm vải đó. </seg>
<seg id="54"> Bạn sẽ bất ngờ với những gì mà mảnh đất có thể làm nếu bạn biến chúng thành vải bố. </seg>
<seg id="55"> Bạn không thể tưởng tượng được hoa hướng dương tuyệt vời như thế nào và chúng ảnh hưởng tới mọi người ra sao. </seg>
<seg id="56"> Vậy điều gì đã xảy ra? </seg>
<seg id="57"> Tôi đã chứng kiến mảnh vườn của mình trở thành một công cụ giáo dục, một công cụ cho sự chuyển đổi của vùng đất tôi sống. </seg>
<seg id="58"> Để thay đổi cộng đồng, bạn phải thay đổi thành phần của đất. </seg>
<seg id="59"> Chúng ta là đất. </seg>
<seg id="60"> Bạn sẽ ngạc nhiên khi thấy cách mà những đứa trẻ bị ảnh hưởng. </seg>
<seg id="61"> Làm vườn là công việc có tính trị liệu nhất và thách thức nhất mà bạn có thể làm, đặc biệt là ở trong nội thành. </seg>
<seg id="62"> Với lại, bạn còn thu được dâu nữa. </seg>
<seg id="63"> Tôi nhớ có một lần, có một người mẹ và con gái tới, lúc đó là khoảng 10:30 tối và họ ở trong vườn của tôi. rồi tôi đi ra ngoài và họ rất xấu hổ. </seg>
<seg id="64"> Tôi nghĩ, trời ạ, tôi cảm thấy rất tệ vì họ ở đó. và tôi nói với họ rằng, hai người biết đấy, không cần phải làm như vậy. </seg>
<seg id="65"> Mảnh vườn này nằm trên đường là có lí do của nó. </seg>
<seg id="66"> Tôi cảm thấy xấu hổ khi nhìn thấy có người ở gần tôi đến vậy mà vẫn bị đói. Và việc đó chỉ càng củng cố thêm lý do để tôi làm việc này. Mọi người hỏi tôi: "Fin, anh không sợ là người ta sẽ ăn trộm thực phẩm của anh sao?" </seg>
<seg id="67"> Tôi trả lời, "Tất nhiên là không, tôi không sợ họ sẽ ăn trộm. </seg>
<seg id="68"> Vì thế nên chúng mới ở trên đường. </seg>
<seg id="69"> Toàn bộ ý tưởng là thế mà. </seg>
<seg id="70"> Tôi muốn họ lấy chúng, nhưng cùng lúc đó, Tôi muốn họ có lại được sức khoẻ của mình." </seg>
<seg id="71"> Có một lần khác khi tôi làm vườn tại một khu vô gia cư ở trung tâm Los Angeles. </seg>
<seg id="72"> Có mấy người đàn ông, họ giúp tôi dỡ đồ từ xe tải. </seg>
<seg id="73"> Không khí rất vui vẻ, và họ chia sẻ những câu chuyện về việc mảnh vườn đã ảnh hưởng tới họ và họ đã từng trồng rau với mẹ, với bà trước kia. và thật tuyệt khi thấy ý tưởng này đã thay đổi họ, dù chỉ là trong một giây phút đó. </seg>
<seg id="74"> Vì vậy Những mảnh đất xanh đã tiếp tục trồng khoảng 20 mảnh vườn. </seg>
<seg id="75"> Chúng tôi đã có khoảng 50 người tới tham gia đào bới, và tất cả đều là tự nguyện. </seg>
<seg id="76"> Nếu bọn trẻ trồng cải xoăn, chúng sẽ ăn cải xoăn. </seg>
<seg id="77"> Nếu chúng trồng cà chua, chúng sẽ ăn cà chua. </seg>
<seg id="78"> Nhưng nếu không ai cho chúng thấy việc đó, nếu chúng không được thấy những ảnh hưởng của thực phẩm tới trí não và cơ thể, chúng mù quáng sẽ ăn bất cứ cái gì được đặt trước mặt. </seg>
<seg id="79"> Tôi thấy những người trẻ tuổi muốn được làm việc, nhưng họ lại bị vướng bận chuyện gì đó ... Tôi thấy những đứa trẻ đầy màu sắc và chúng chỉ đi theo con đường đã được định sẵn, mà không dẫn tới đâu. </seg>
<seg id="80"> Với làm vườn, tôi nhìn thấy một cơ hội mà ta có thể hướng dẫn bọn trẻ gánh vác cộng đồng của chúng, và có một cuộc sống bền vững. </seg>
<seg id="81"> Và khi chúng ta làm việc đó, ai mà biết được? </seg>
<seg id="82"> Có thể ta sẽ sản sinh ra George Washington Carver tiếp theo. </seg>
<seg id="83"> nhưng nếu ta không thay đổi thành phần của đất, ta sẽ không bao giờ làm được việc đó. </seg>
<seg id="84"> Đây là một trong những kế hoạch của tôi. Đây là điều mà tôi muốn làm. </seg>
<seg id="85"> Tôi muốn trồng cả một mảnh vườn mà ở đó mọi người có thể chia sẻ đồ ăn. </seg>
<seg id="86"> Tôi muốn lấy đi các công-ten-nơ chở hàng và biến chúng thành quán cà phê có lợi cho sức khoẻ. </seg>
<seg id="87"> Đừng hiểu lầm tôi. </seg>
<seg id="88"> Tôi không nói về những thứ miễn phí, bởi miễn phí thì không bền vững. </seg>
<seg id="89"> Điều thú vị về sự bền vững, đó là bạn phải duy trì nó. </seg>
<seg id="90"> Tôi đang nói về việc giao công việc cho mọi người, và kéo bọn trẻ ra khỏi phố, và cho chúng biết niềm vui, niềm tự hào và niềm vinh dự khi tự trồng thực phẩm cho mình, mở chợ cho nông dân. </seg>
<seg id="91"> Những gì mà tôi muốn làm ở đây, ta sẽ làm cho chuyện đó thật gợi cảm. </seg>
<seg id="92"> Tôi muốn tất cả chúng ta trở thành những kẻ nổi loạn xanh hoá, những thợ làm vườn găngxtơ. </seg>
<seg id="93"> Ta sẽ thay đổi khái niệm về găngxtơ. </seg>
<seg id="94"> Nếu bạn không phải là thợ làm vườn thì bạn không phải găngxtơ. </seg>
<seg id="95"> Làm găngxtơ cùng với cái xẻng của bạn, được chứ? </seg>
<seg id="96"> Và hãy biến nó thành vũ khí bạn chọn. </seg>
<seg id="97"> Căn bản là, nếu bạn muốn gặp tôi, bạn biết đấy, nếu bạn muốn gặp, đừng gọi tôi nếu bạn muốn ngồi không trên những chiếc ghế êm ái và tham gia những cuộc họp nơi bạn nói về làm này làm nọ nơi bạn nói về làm này làm nọ vớ vẩn. </seg>
<seg id="98"> Nếu bạn muốn gặp tôi, hãy ra vườn cùng với chiếc xẻng của bạn và ta sẽ trồng vài thứ. </seg>
<seg id="99"> Chào. Xin cảm ơn. </seg>
<seg id="100"> Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1699" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/richard_turere_a_peace_treaty_with_the_lions</url>
<description>Ở cộng đồng người Masai nơi mà cậu bé 13 tuổi Richard Turere sinh sống, gia súc là tất cả những gì quan trọng nhất với họ. Nhưng các vụ tấn công của sư tử vào gia súc ngày càng tăng lên. Trong buổi nói chuyện đầy cảm hứng này, nhà phát minh trẻ chia sẽ giải pháp năng lượng mặt trời cậu đã thiết kế để xua đuổi sư tử ra xa một cách an toàn.</description>
<keywords>talks, TED Conference, agriculture, biodiversity, technology</keywords>
<talkid>1699</talkid>
<title> Phát minh của tôi đã giúp con người sống hoà bình với sư tử</title>
<seg id="1"> Đây là nơi tôi sống. Tôi sống ở Kenya phía nam Công viên Quốc gia Nairobi. </seg>
<seg id="2"> Phía sau tôi là đàn bò của bố tôi, và phía sau đàn bò, là Công viên Quốc gia Nairobi. </seg>
<seg id="3"> Công viên Quốc gia Nairobi không được rào chắn trên diện rộng ở khu vực phía Nam, điều đó có nghĩa là các động vật hoang dã như ngựa vằn thoát ra khỏi công viên một cách tự do. </seg>
<seg id="4"> Và vì thế các động vật ăn thịt như sư tử theo sau chúng, và đây là điều những con sư tử đó làm </seg>
<seg id="5"> Chúng giết gia súc của chúng tôi. </seg>
<seg id="6"> Đây là một trong số những con bò đã bị giết vào buổi tối, và khi thức dậy vào buổi sáng tôi tìm thấy nó đã chết, và tôi đã cảm thấy rất buồn, bởi vì đó là con bò đực duy nhất mà chúng tôi có. </seg>
<seg id="7"> Cộng đồng của tôi, người Maasai, tin rằng chúng tôi đến từ thiên đường cùng với tất cả các con vật của mình và tất cả đất đai để chăn giữ chúng, đó là lý do vì sao chúng tôi rất coi trọng chúng </seg>
<seg id="8"> Vì thế tôi lớn lên với sự thù ghét sư tử. </seg>
<seg id="9"> Các chiến binh Masai người bảo vệ cộng đồng chúng tôi và gia súc, cũng rất lo ngại về vấn đề này </seg>
<seg id="10"> Vì thế họ giết sư tử. </seg>
<seg id="11"> Đây là một trong sáu con sư tử đã bị giết ở Nairobi. </seg>
<seg id="12"> Và tôi nghĩ đây là lý do mà sư tử ở Công viên Quốc gia Nairobi còn rất ít. </seg>
<seg id="13"> Mỗi đứa con trai từ 6 đến 9 tuổi, trong cộng đồng của tôi, chịu trách nhiệm chăn giữ những con bò của bố mình, và tôi cũng phải làm điều tương tự. </seg>
<seg id="14"> Vì thế tôi phải tìm ra cách để giải quyết vấn đề này. </seg>
<seg id="15"> Ý tưởng đầu tiên mà tôi có được là sử dụng lửa, bởi vì tôi nghĩ sư tử sợ lửa. </seg>
<seg id="16"> Nhưng sau đó tôi nhận ra rằng lửa không thực sự có tác dụng, bởi vì nó thậm chí còn giúp cho sư tử nhìn thấy chuồng bò. </seg>
<seg id="17"> Nhưng tôi không từ bỏ. Tôi tiếp tục suy nghĩ. </seg>
<seg id="18"> Và ý tưởng thứ hai của tôi đó là sử dụng bù nhìn. </seg>
<seg id="19"> Tôi đã cố gắng đánh lừa những con sư tử đó [vào cái suy nghĩ] là tôi đứng gần chuồng bò. </seg>
<seg id="20"> Nhưng sư tử rất thông minh. </seg>
<seg id="21"> Chúng tới ngày đầu tiên và nhìn thấy con bù nhìn, và rồi chúng quay về, nhưng ngày thứ 2, chúng đến và nói rằng thứ này không hề chuyển động, nó luôn luôn chỉ ở đó. </seg>
<seg id="22"> Và rồi sư tử nhảy vào và giết gia súc. </seg>
<seg id="23"> Vì thế vào một đêm, tôi cầm một cây đuốc đi xung quanh chuồng bò, vào hôm đó, những con sư tử ấy không đến. </seg>
<seg id="24"> Tôi khám phá ra rằng sư tử sợ ánh sáng chuyển động. </seg>
<seg id="25"> Vì thế tôi đã có một ý tưởng. </seg>
<seg id="26"> Từ khi còn nhỏ, tôi đã từng làm việc ở trong phòng mình cả ngày, và tôi thậm chí đã mở tung chiếc radio mới mua của mẹ, vào hôm đó bà gần như giết tôi, nhưng tôi đã học được nhiều điều về điện. </seg>
<seg id="27"> Thế nên tôi đã lấy một bình ắc-quy xe ô tô cũ một hộp đồng hồ đo. Nó là một thiết bị nhỏ được tìm thấy ở xe mô tô và nó giúp người lái mô tô ra hiệu khi họ muốn rẽ trái hay rẽ phải. Nó chớp nháy. </seg>
<seg id="28"> Và tôi có được một công tắc để có thể tắt và mở đèn. </seg>
<seg id="29"> Và đó là một bóng đèn nhỏ từ cây đèn pin vỡ. </seg>
<seg id="30"> Và tôi lắp đặt mọi thứ. </seg>
<seg id="31"> Như các bạn có thể thấy, tấm pin mặt trời dùng để xạc ắc-quy, và bình ắc-quy cung cấp năng lượng cho hộp đồng hồ đo. Tôi gọi nó là máy biến thế. </seg>
<seg id="32"> Và chiếc hộp đồng hồ đo làm cho đèn chớp tắt. </seg>
<seg id="33"> Như các bạn thấy đó, các bóng đèn hướng ra phía ngoài, bởi vì đó là hướng sư tử tiến vào. </seg>
<seg id="34"> Và đó là cách mà ánh sáng chiếu về phía sư tử khi chúng đến vào đêm khuya. </seg>
<seg id="35"> Các bóng đèn chớp tắt và đánh lừa sư tử làm cho chúng nghĩ rằng tôi đang đi xung quanh chuồng bò, nhưng thực ra là tôi đang ngủ trên giường của mình. </seg>
<seg id="36"> Cảm ơn </seg>
<seg id="37"> Tôi đã lắp đặt nó ở nhà mình 2 năm trước, kể từ đó, chúng tôi không hề gặp phải bất cứ vấn đề nào với sư tử cả. </seg>
<seg id="38"> Các gia đình hàng xóm nghe kể về ý tưởng này. </seg>
<seg id="39"> Một trong số đó là người bà này. </seg>
<seg id="40"> Bà có nhiều gia súc đã bị sư tử giết, và bà đã hỏi tôi liệu tôi có thể giúp bà lắp các bóng điện. </seg>
<seg id="41"> Tôi trả lời, "Vâng". </seg>
<seg id="42"> Thế là tôi lắp đặt các bóng đèn. Các bạn có thể nhìn thấy ở đằng sau, chúng là các bóng đèn sư tử. </seg>
<seg id="43"> Cho đến nay, tôi đã giúp lắp đặt cho 7 hộ gia đình trong cộng đồng của mình, và chúng đều hoạt động hiệu quả. </seg>
<seg id="44"> Hiện nay ý tưởng của tôi đã được sử dụng trên khắp Kenya để xua đuổi các động vật ăn thịt khác như linh cẩu, báo, và nó cũng được sử dụng để doạ đàn voi tránh xa nông trại của người dân. </seg>
<seg id="45"> Nhờ phát minh này, tôi đã may mắn nhận được học bổng ở một trong những trường học tốt nhất ở Kenya, trường Quốc tế Brookhouse, và tôi thực sự rất phấn khởi về điều này. </seg>
<seg id="46"> Ngôi trường mới của tôi hiện đang bắt đầu giúp đỡ bằng cách quyên góp và nâng cao nhận thức. </seg>
<seg id="47"> Thậm chí tôi đã dẫn những người bạn của tôi về cộng đồng của mình, và chúng tôi lắp đặt bóng đèn cho các hộ gia đình chưa tiếp cận được nó và tôi dạy cho họ cách để lắp đặt chúng. </seg>
<seg id="48"> Một năm trước đó, tôi chỉ là một cậu bé ở vùng thảo nguyên chăn bò cho bố mình, tôi đã từng nhìn thấy những chiếc máy bay bay lượn, và tôi đã nói với chính mình rằng một ngày nào đó, tôi sẽ được ngồi vào bên trong nó. </seg>
<seg id="49"> Và tôi ở đây ngày hôm nay. </seg>
<seg id="50"> Tôi đã có cơ hội đi đến đây bằng máy bay lần đầu tiên để tham gia TED. </seg>
<seg id="51"> Ước mơ lớn nhất của tôi là trở thành một kỹ sư máy bay và phi công khi lớn lên. </seg>
<seg id="52"> Tôi đã từng ghét sư tử, nhưng bây giờ bởi vì phát minh của tôi đang cứu đàn bò của bố và sư tử, chúng tôi có thể sống chung với sư tử mà không có bất cứ xung đột nào. </seg>
<seg id="53"> Ashê olên. Theo ngôn ngữ của tôi, nó có nghĩa là cảm ơn rất nhiều. </seg>
<seg id="54"> Cháu không biết là thật là thú vị biết bao khi nghe câu chuyện của cháu. </seg>
<seg id="55"> Vậy là cháu đã có học bổng này. Vâng. </seg>
<seg id="56"> Cháu đang làm những phát minh về điện khác. </seg>
<seg id="57"> Phát minh nào tiếp theo trong danh sách của cháu? </seg>
<seg id="58"> Phát minh sắp tới của cháu, cháu muốn làm một hàng rào điện. Hàng rào điện sao? </seg>
<seg id="59"> Cháu biết là hàng rào điện đã được phát minh rồi, nhưng cháu muốn làm cái của riêng mình. </seg>
<seg id="60"> Cháu đã thử, đúng không, và cháu... Cháu đó thử trước đây nhưng cháu đã dừng lại vì bị giật điện. </seg>
<seg id="61"> Richard Turere, cháu thật khác biệt. </seg>
<seg id="62"> Chúng tôi sẽ cỗ vũ cháu trên con đường cháu đi, anh bạn nhỏ. </seg>
<seg id="63"> Cảm ơn cháu rất nhiều. Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1617" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/ernesto_sirolli_want_to_help_someone_shut_up_and_listen</url>
<description>Khi mà những người làm công tác hỗ trợ mẫn cán nghe đâu đó có vấn đề mà họ nghĩ mình giải quyết được, họ bắt tay vào thực hiện công việc. Ở đây, Ernesto Sirilli cho rằng, điều đó thật ngây ngô. Trong bài nói chuyện dí dỏm và khiêu khích này, ông đưa ra rằng bước đầu tiên là lắng nghe người mà bạn đang muốn giúp đỡ, và tìm hiểu tinh thần kinh doanh của họ. Lời khuyên của ông về việc cách làm nào là có hiệu quả sẽ giúp ích cho bất cứ doanh nhân nào.</description>
<keywords>talks, TEDx, business, development, global issues</keywords>
<talkid>1617</talkid>
<title>Ernesto Sirolli: Muốn giúp ai đó? Hãy im lặng và lắng nghe!</title>
<seg id="1"> Những gì tôi làm, và những gì tôi làm chuyên về-- cuộc đời tôi--đã được đinh hình trong bảy năm làm việc tại Châu Phi khi còn trẻ </seg>
<seg id="2"> Từ năm 1971 đến 1977-- Trông tôi trẻ thế chứ không phải vậy đâu ---- Tôi đã làm việc tại Zambia, Kenya, Ivory Coast , Algeria, Somalia, trong những dự án hợp tác về kỹ thuật với những quốc gia Châu Phi </seg>
<seg id="3"> Tôi đã làm việc cho tổ chức phi chính phủ của Ý và mỗi một dự án chúng tôi lập ra tại Châu Phi thất bại </seg>
<seg id="4"> Tôi đã rất sầu não. </seg>
<seg id="5"> Mới 21 tuổi đời, tôi nghĩ, người Ý là người tốt và chúng tôi đang làm việc tốt tại Châu Phi </seg>
<seg id="6"> Nhưng thay vì thế, chúng tôi giết chết mọi thứ mà chúng tôi đụng vào. </seg>
<seg id="7"> Dự án đầu tiên, cái đã truyền cảm hứng cho cuốn sách đầu tiên của tôi, "Những cơn sóng nhẹ từ Zambezi," là một dự án trong đó người Ý quyết định dạy cho người Zambia trồng thực phẩm. </seg>
<seg id="8"> Thế nên chúng tôi miền nam Zambia với những hạt giống từ nước Ý tại một thung lũng tuyệt đẹp trải dài xuống sông Zambezi, và chúng tôi dạy cho người dân bản đại trồng cà chua Ý và bí ngòi Ý và... </seg>
<seg id="9"> Tất nhiên những người dân bản địa chẳng mấy hứng thú làm công việc này, vậy nên chúng tôi trả công cho họ, và đôi lúc họ mới đến làm việc. </seg>
<seg id="10"> Chúng tôi thực sự ngạc nhiên về những người bản địa, tại thung lũng màu mỡ như thế này lại chẳng trồng trọt gì. </seg>
<seg id="11"> Nhưng thay vì hỏi sao họ lại chẳng trồng bất cứ thứ gì, chúng tôi đơn giản thốt lên rằng, "Cám ơn Chúa chúng con đã ở đây." </seg>
<seg id="12"> "Vừa kịp lúc để cứu người Zambia khỏi nạn đói." </seg>
<seg id="13"> Và tất nhiên, mọi thứ tại Châu Phi đều phát triển tốt </seg>
<seg id="14"> Chúng tôi có những quả cà chua rất tuyệt vời. Tại Ý, một quả cà chua chỉ to khoảng bằng này. Tại Zambia, nó to tới cỡ này này. </seg>
<seg id="15"> Thật khó tin, và chúng tôi nói với những người Zambia, "Mọi người xem trồng trọt có đễ dàng không này." </seg>
<seg id="16"> Khi mà những quả cà chua bắt đầu đạt, chín, và có màu đỏ, chỉ qua một đêm, chừng khoảng 200 con hà mã từ dưới sông trồi lên và ngốn sạch tất cả. </seg>
<seg id="17"> Chúng tôi nói với những người Zambia," Chúa ơi, những con hà mã kìa!" </seg>
<seg id="18"> và người dân đáp rằng,"Vâng, đó là lí do tại sao chúng tôi chẳng trồng thứ gì ở đây cả." </seg>
<seg id="19"> "Thế tại sao mọi người không cho chúng tôi biết trước?" "Anh có bao giờ hỏi đâu." </seg>
<seg id="20"> Tôi đã nghĩ chỉ có mỗi người Ý là khờ khạo trên đất Châu Phi nhưng sau đó khi tôi nhìn những gì mà người Mỹ đang làm, những người Anh đang làm, những người Pháp đang làm, và sau khi chứng kiến những gì họ làm, Tôi cảm thấy có chút gì đó tự hào về dự án của mình tại Zambia </seg>
<seg id="21"> Bởi vì, bạn thấy đó, chỉ ít chúng tôi cũng nuôi ăn được mấy con hà mã </seg>
<seg id="22"> Bạn nên nhìn vào cái thứ vớ vẩn---- Bạn nên nhìn vào cái thứ vớ vẩn mà chúng ta đã ban cho những người dân Châu Phi không mảy may nghi ngờ. </seg>
<seg id="23"> Bạn muốn đọc cuốn sách nào đó, hãy đọc "Sự Viện Trợ chết chóc," viết bởi Dambisa Moyo, một nhà nữ kinh tế người Zambia. </seg>
<seg id="24"> Cuốn sách được phát hành năm 2009. </seg>
<seg id="25"> Chúng ta, những quốc gia viện trợ Tây Phương đã mang đến lục địa Châu Phi 2 tỉ tỉ Mỹ Kim trong vòng 50 năm qua. </seg>
<seg id="26"> Tôi sẽ không nói với bạn những thiệt hại mà số tiền đó đã gây ra. </seg>
<seg id="27"> hãy tìm đọc cuốn sách của bà ấy. </seg>
<seg id="28"> Đọc nó từ một người phụ nữ Châu Phi, những thiệt hại mà chúng ta đã gây ra. </seg>
<seg id="29"> Những người Tây Phương như chúng ta là những người theo chủ nghĩa đế quốc, thực dân truyền giáo, và chúng ta chỉ có hai cách để đối xử với người khác: hoặc bảo trợ, hoặc bảo hộ </seg>
<seg id="30"> Hai từ có nguồn gốc từ tiếng La Tinh "pater," có nghĩa là "làm cha." </seg>
<seg id="31"> Những chúng mang hai nghĩa khác biệt. </seg>
<seg id="32"> Bảo hộ, là tôi đối xử với bất cứ người nào đến từ nền văn hoá khác như thể họ là con tôi. "Tôi yêu chúng quá." </seg>
<seg id="33"> Bảo trợ, tôi đối xử với tất cả mọi người từ nền văn hoá khác như đầy tớ của mình. </seg>
<seg id="34"> Đó là lí do tại sao người da trắng tại Châu Phi được gọi là "bwana," ông chủ. </seg>
<seg id="35"> Tôi như bị tát vào mặt khi đọc cuốn sách, "Nhỏ bé nhưng tuyệt đẹp," viết bởi Schumacher, nói rằng, trên hết tất cả, trong sự phát triển kinh tế, nếu người khác không cần giúp đỡ, hãy để mặc họ. </seg>
<seg id="36"> Đây nên đáng là nguyên tắc đầu tiên về viện trợ. </seg>
<seg id="37"> Nguyên tắc đầu tiên về viện trợ là tôn trọng. </seg>
<seg id="38"> Sáng nay, người tổ chức buổi họp này đặt một cây gậy ra sàn nhà, và nói, "Liệu chúng ta có thể--hình dung về một thành phố mà không phải là chủ nghĩa thực dân mới không?" </seg>
<seg id="39"> Khi 27 tuổi, tôi đã quyết định chỉ hưởng ứng với mọi người và tôi đã tạo ra một hệ thống gọi là Enterprise Facilitation, nơi mà bạn sẽ không khởi đầu bất cứ thứ gì bạn không bao giờ thúc đẩy ai, nhưng trở thành một người đầy tớ cho khát vọng bản địa, người đầy tớ của người bản địa những người có giấc mơ muốn trở thành một con người tốt hơn. </seg>
<seg id="40"> Vậy bạn làm gì--bạn im miệng. </seg>
<seg id="41"> Đừng bao giờ mang đến một cộng đồng với những ý tưởng, bạn ngồi với người bản địa. </seg>
<seg id="42"> Chúng tôi không làm việc từ những văn phòng. </seg>
<seg id="43"> Chúng tôi gặp gỡ tại quán cà phê. Quán rượu. </seg>
<seg id="44"> Chúng tôi không có bất cứ cơ sở hạ tầng nào. </seg>
<seg id="45"> và cái chúng tôi làm là trở thành bạn của nhau, và tìm ra cái mà người đó muốn làm. </seg>
<seg id="46"> Cái quan trọng nhất là khát vọng. </seg>
<seg id="47"> Bạn có thể cho ai đó một ý tưởng. </seg>
<seg id="48"> Nếu người đó không muốn làm, vậy thì bạn phải làm sao? </seg>
<seg id="49"> Cái khát vọng của người phụ nữ có cho sự phát triển của bản thân là thứ quan trọng nhất. </seg>
<seg id="50"> Cái khát vọng của nam giới có cho sự phát triển của cá nhân là thứ quan trọng nhất. </seg>
<seg id="51"> và chúng tôi giúp họ tiến hành tìm kiếm sự hiểu biết, vì chẳng ai trên thế giới có thể thành công một mình. </seg>
<seg id="52"> Người có ý tưởng chưa chắc đã có sự hiểu biết, nhưng sự hiểu biết luôn hiện hữu. </seg>
<seg id="53"> Vậy nên nhiều năm trước, tôi có ý tưởng thế này: Tại sao chúng ta không,chỉ một lần, thay vì, đến một cộng đồng, và nói với những người ở đó họ nên làm gì, sao chúng ta không, lắng nghe họ dù chỉ một lần? Nhưng không phải trong những cuộc họp cộng đồng </seg>
<seg id="54"> Để tôi nói bạn biết một bí mật. </seg>
<seg id="55"> Có một vần đề trong những cuộc họp cộng đồng. </seg>
<seg id="56"> Những doanh nhân chẳng bao giờ đến dự, và họ chẳng đời nào cho bạn biết, trong buổi họp cộng đồng, cái họ muốn làm với tiền của mình, cái cơ hội mà họ mới tìm ra. </seg>
<seg id="57"> Vậy nên hoạch định có một điểm mù này. </seg>
<seg id="58"> những người thông thái nhất trong cộng đồng bạn chẳng bao giờ biết được vì họ chẳng đời nào đến dự những buổi họp công cộng. </seg>
<seg id="59"> Cái chúng tôi làm là làm việc một-đối-một và để làm điều đó, bạn phải tạo ra một cấu trúc xã hội hiện không tồn tại. </seg>
<seg id="60"> bạn phải tạo ra một chuyên ngành mới. </seg>
<seg id="61"> Một chuyên ngành mới như một bác sỹ gia đình cho doanh nghiệp, bác sỹ gia đình cho công việc làm ăn, người ngồi với bạn trong nhà bạn, tại bàn cơm trong bếp, tại quán cà phê, và giúp bạn tìm ra những nguồn tài nguyên để biến khát vọng của bạn thành một phương cách kiếm sống. </seg>
<seg id="62"> Tôi đã bắt đầu như một sự thử nghiệm tại Esperance, tây Úc. </seg>
<seg id="63"> Tôi đang theo học tiến sỹ triết học tại thời điểm đó, cố gắng tránh xa khỏi cái phương thức bảo hộ vớ vẩn đó là đến và bảo cho bạn biết phải làm gì. </seg>
<seg id="64"> Vậy nên cái mà tôi làm trong năm đầu tiên tại Esperance là chỉ bách bộ trên đường, và trong 3 ngày Tôi có khách hàng đầu tiên Một người làm nghề hun khói cá trong nhà xe, tên là Maori, và tôi giúp anh ta bán cá cho một nhà hàng tại Perth, và tổ chức lại công việc, sau đó thì một người đánh cá tìm đến tôi và nói Ông là người đã giúp Maori hả? Ông có thể giúp tôi với không? </seg>
<seg id="65"> và tôi giúp những người đánh cá này biết cách làm việc cùng nhau và bán những con cá ngừ hảo hạng này không phải cho nhà máy đồ hộp tại Albany với giá 60 đồng một kí, nhưng chúng tôi tìm cách bán chúng tới Nhật Bản để làm sushi với giá 15 đô la một kí, và rồi những người nông dân tìm đến, nói rằng, "Này, ông đã giúp mấy người đó. ông có thể giúp chúng tôi không?" </seg>
<seg id="66"> Trong một năm, tôi có 27 dự án liên tiếp và người của chính phủ đến tìm hỏi tôi, "Ông làm như thế nào vậy? </seg>
<seg id="67"> Ông làm thế nào--?" Và tôi đáp,"Tôi đã làm một việc rất ư là khó. </seg>
<seg id="68"> Tôi im miệng, và lắng nghe họ." </seg>
<seg id="69"> Vậy nên---- Vậy nên chính phủ nói với tôi, "Cứ làm tiếp nhé." </seg>
<seg id="70"> Chúng tôi đã làm thế tại 300 cộng đồng trên khắp thế giới. </seg>
<seg id="71"> Chúng tôi đã giúp khởi động 40,000 công việc làm ăn. </seg>
<seg id="72"> Có một thế hệ doanh nhân mới những người đang kiệt quệ vì sự cô lập. </seg>
<seg id="73"> Peter Drucker, một trong những cố vấn về quản lí vĩ đại nhất trong lịch sử, qua đời khi 96 tuổi, một vài năm trước. </seg>
<seg id="74"> Peter Drucker là một giáo sư triết học trước khi làm công việc liên quan có đến kinh doanh, và đây là điều mà Peter Drucker nói: "Hoạch định thực sự không tương thích với một xã hội và một nền kinh tế kinh doanh." </seg>
<seg id="75"> Hoạch định là nụ hôn thần chết đối với doanh nhân. </seg>
<seg id="76"> Thế nên ngay bây giờ bạn đang tái dựng lại Christchurch mà không biết rằng những người thông thái nhất tại Christchurch muốn làm gì với tiền của &amp; tiềm lực của họ. </seg>
<seg id="77"> Bạn phải học cách khiến những người này tìm đến nói chuyện với bạn. </seg>
<seg id="78"> Bạn phải đưa đến cho họ sự bảo mật, riêng tư, bạn phải thật sự hứng khởi khi giúp họ, và họ sẽ tới, theo đám đông lũ lượt kéo tới. </seg>
<seg id="79"> Với một cộng đồng 10,000 người, chúng ta có thể có khoảng 200 khách hàng. </seg>
<seg id="80"> BẠn có thể tượng tưởng một cộng đồng 400,000 người, vối trí thông minh và khát vọng? </seg>
<seg id="81"> Bài thuyết trình nào bạn vỗ tay nhiều nhất trong sáng nay? </seg>
<seg id="82"> Người bản địa, những con người khát khao. Đó là những người bạn đã vỗ tay tán thưởng. </seg>
<seg id="83"> Vậy nên cái mà tôi đang nói đến là Tinh Thần kinh doanh là nơi nó hiện hữu. </seg>
<seg id="84"> Chúng ta đang ở giai đoạn cuối cùng của cuộc cách mạng công nghiệp đầu tiên-- với những nguồn nhiên liệu &amp; nền sản xuất không thể tái tạo, và đột nhiện, chúng ta có những hệ thống không bền vững. </seg>
<seg id="85"> Động cơ đốt trong không bền vững. </seg>
<seg id="86"> Đường lối Freon để lưu trữ các thứ là không bền vững. </seg>
<seg id="87"> Cái mà chúng ta phải nhìn đến đó là chúng ta làm thế nào để nuôi dưỡng, chữa trị, giáo dục, di chuyển và liên lạc cho 7 tỉ người theo hướng bền vững. </seg>
<seg id="88"> Không có công nghệ nào làm được điều đó. </seg>
<seg id="89"> NGười nào sẽ sáng chế ra cái công nghệ cho cuộc cách mạng xanh? Các trường đại học ư? quên đi! </seg>
<seg id="90"> Chính phủ ư? Quên đi! </seg>
<seg id="91"> Đó sẽ là các danh nhân, và họ đang thực hiện điều đó ngay hiện nay </seg>
<seg id="92"> Có một câu chuyện rất vui mà tôi đọc được trên một tờ tạp chí vị lai nhiều năm về trước </seg>
<seg id="93"> Có một nhóm chuyên gia được mời đến để thảo luận về tương lai của thành phố New York năm 1860. </seg>
<seg id="94"> Và trong năm 1860, nhóm người ngày tụ họp lại, và phỏng đoán về điều sẻ xảy ra cho thành phố New York trong vòng 100 năm tới, và kết luận được nhất trí như sau: Thành phố New York sẽ không còn tồn tại trong vòng 100 năm tới. </seg>
<seg id="95"> Sao vậy? Bởi vì họ nhìn vào đường cong trên phác đồ và nói, nếu dân số cứ phát triển theo tỉ lệ này, để di chuyển một lượng dân số của thành phố New York họ sẽ phải cần đến 6 triệu con ngựa, và chất thải từ 6 triệu con ngựa sẽ không có cách nào để xử lí. </seg>
<seg id="96"> Họ sẽ bị ngập ngụa trong phân ngựa. </seg>
<seg id="97"> Vậy nên vào năm 1860, họ nhìn thấy cái công nghệ nhem nhuốc này cái mà làm cho cuộc sống ở thành phố New York ngộp thở. </seg>
<seg id="98"> Vậy điều gì đã xảy ra? Trong vòng 40 năm, tới thời điểm 1900, tại Mỹ, có khoảng 1,001 công ty sản xuất xe hơi--1,001. </seg>
<seg id="99"> Cái ý tưởng tìm kiếm một công nghệ khác biệt đã hoàn toàn vượt lên trên tất cả và có những nhà máy rất nhỏ bé trong tình trạng trì trệ </seg>
<seg id="100"> Dearborn, MIchigan. Henry Ford. </seg>
<seg id="101"> Tuy nhiên, có một bí mật để làm việc với các doanh nhân. </seg>
<seg id="102"> Trước tiên, bạn phải mang đến cho họ sự bảo mật </seg>
<seg id="103"> Không thì họ sẽ chẳng tìm đến mà nói chuyện với bạn. </seg>
<seg id="104"> Sau đó bạn phải mang đến cho họ một dịch vụ tuyệt đối,riêng biệt và say mê. </seg>
<seg id="105"> Và sau đó bạn phải nói với họ sự thật về kinh doanh. </seg>
<seg id="106"> Công ty nhỏ nhất, công ty lớn nhất, phải có năng lực làm được 3 việc tuyệt vời sau: Cái sản phẩm bạn muốn bán phải hảo hạng, bạn phải có một chiến lược quảng bá hảo hạng, và bạn phải có một sự quản lí tài chính hảo hạng. </seg>
<seg id="107"> Nghĩ thử xem nhé? </seg>
<seg id="108"> Chúng ta chưa bao giờ gặp một cá nhân nào trên thế giới, người mà vừa có thể làm ra , bán nó và quản lí tiền bạc cùng lúc. </seg>
<seg id="109"> Điều đó không tồn tại </seg>
<seg id="110"> Nhân vật này chưa bao giờ được sinh ra. </seg>
<seg id="111"> Chúng tôi đã làm một nghiên cứu, và xem xét 100 công ty tiêu biểu trên thế giới Carnegie, Westinghouse, Edison, Ford, tất cả công ty mới, Google, Yahoo. </seg>
<seg id="112"> Chỉ có một điều mà tất cả mọi công ty thành công trên thế giới đều có, chỉ một mà thôi đó là: Không một công ty nào bắt đầu chỉ với một người </seg>
<seg id="113"> Hiện tại chúng tôi dạy về kinh doanh cho thiếu niên lứa tuổi 16 tại Northumberland, chúng tôi khởi đầu lớp học bằng cách đưa cho chúng hai tờ đầu tiên về tiểu sử của Richard Branson, và công việc cho những ở lứa tuổi 16 này là gạch dưới, trong 2 trang đầu tiên về tiểu sử của Richard Branson bao nhiêu lần Richard sử dụng từ "Tôi" và bao nhiêu lần ông sử dụng từ "Chúng tôi." </seg>
<seg id="114"> Không bao giờ có từ "Tôi, và từ "chúng ta" có 32 lần </seg>
<seg id="115"> Ông ấy không bắt đầu một mình. </seg>
<seg id="116"> KHông ai khởi đầu một công ty một mình. Không ai cả. </seg>
<seg id="117"> Vậy nên chúng ta có thể tạo ra một cộng đồng nơi có những người hỗ trợ có kinh nghiệm nền tảng về hình thức kinh doanh quy mô nhỏ ngồi trong quán cà phê, quán rượu, và những anh bạn tận tuỵ của bạn người mà sẽ làm cho bạn những điều mà ai đó đã làm cho họ người nói về thiên hùng ca này người nào đó sẽ hỏi bạn, "bạn cần gì?" </seg>
<seg id="118"> Bạn có thể làm gì? bạn làm được không? </seg>
<seg id="119"> okay, bạn có thể bán nó không? Bạn có thể quản lí tiền bạc không? </seg>
<seg id="120"> "Oh, không, tôi không thể làm được điều này. "Bạn có muốn tôi tìm ai khác cho bạn không?" </seg>
<seg id="121"> Chúng tôi kích hoạt những cộng đồng. </seg>
<seg id="122"> Chúng tôi có những nhóm tình nguyện viên trợ giúp cho Enterprise Facilitator họ giúp tìm kiếm những nguồn tài nguyên và con người và chúng tôi khám phá ra rằng cái phép lạ từ trí thông minh của người bản địa như cái gì đó giống như là bạn có thể thách thức nền văn hoá và kinh tế của cộng đồng này chỉ bằng cách nắm được cái khát vọng, nguồn năng lượng và trí tưởng tượng như thể của người dân của bạn </seg>
<seg id="123"> Cám ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="1532" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/becci_manson_re_touching_lives_through_photos</url>
<description>Từ sau trận động đất và sóng thần năm 2011 tại Nhật Bản, trộn vào đống đổ nát là những tấm ảnh gia đình và người thân bị thất lạc và hư hỏng. Chuyên gia chỉnh sửa ảnh Becci Manson, cùng với các tình nguyện viên địa phương và một nhóm đồng nghiệp mà cô tuyển dụng trên mạng, đã giúp làm sạch, chỉnh sửa và khôi phục lại những kỷ niệm cho chủ nhân của chúng.</description>
<keywords>talks, Asia, culture, disaster relief, memory, photography, storytelling</keywords>
<talkid>1532</talkid>
<title>Becci Manson: Phục hồi những bức ảnh, phục dựng cuộc sống</title>
<seg id="1"> Cho đến tháng ba, 2011, tôi làm thợ chỉnh sửa ảnh tại thành phố New York. </seg>
<seg id="2"> Chúng tôi là những sinh vật xanh xao, </seg>
<seg id="3"> ẩn trong bóng tối căn phòng không cửa sổ, và nói chung là tránh ánh nắng mặt trời. </seg>
<seg id="4"> Chúng tôi chỉnh cho người gầy gầy hơn, da đẹp càng đẹp hơn, biến điều không thể thành có thể, và luôn nhận được những chỉ trích trên báo chí, nhưng trong chúng tôi cũng có những nghệ sĩ tài năng với nhiều năm kinh nghiệm và hiểu biết thực thụ về hình ảnh và nhiếp ảnh. </seg>
<seg id="5"> Vào tháng 11 năm 2011, đang theo dõi tình hình thế giới tại nhà, tôi nhìn thấy các sự kiện bi thảm xảy ra tại Nhật Bản. </seg>
<seg id="6"> Sau đó, tổ chức tình nguyện tôi tham gia All Hands Volunteers, trong vài ngày đã đến hiện trường góp phần nỗ lực ứng phó. </seg>
<seg id="7"> Tôi, cùng hàng trăm tình nguyện viên hiểu rằng không thể chỉ ngồi yên tại nhà, nên tôi quyết định gia nhập cùng với họ trong suốt ba tuần. </seg>
<seg id="8"> Vào ngày 13 tháng 5, tôi tìm đường đến thị trấn Ōfunato. </seg>
<seg id="9"> Đó là một làng chài nhỏ thuộc tỉnh Iwate, với dân số khoảng 50.000 người, một trong những nơi đầu tiên chịu ảnh hưởng bởi sóng thần. </seg>
<seg id="10"> Mực nước ở đây được ghi nhận lại đạt đến hơn 24 mét, và đi hơn 3 dặm sâu trong đất liền. </seg>
<seg id="11"> Có thể hình dung, thị trấn đã bị tàn phá. </seg>
<seg id="12"> Chúng tôi kéo các mảnh vỡ từ kênh rãnh, hầm hố </seg>
<seg id="13"> dọn dẹp trường học, vệ sinh nhà cửa, sẵn sàng cho việc đổi mới và phục hồi. </seg>
<seg id="14"> Chúng tôi dọn sạch hàng tấn xác cá mục nát và hôi thối từ nhà máy chế biến cá tại địa phương . </seg>
<seg id="15"> Chúng tôi lem luốc, nhưng ai cũng vui. </seg>
<seg id="16"> Trong nhiều tuần, các tình nguyện viên và người dân địa phương cùng tìm kiếm một thứ. </seg>
<seg id="17"> Họ tìm kiếm các bức ảnh và album ảnh và máy ảnh và thẻ SD. </seg>
<seg id="18"> Tất cả đều làm vậy. </seg>
<seg id="19"> Họ đã thu thập và bàn giao chúng để bảo quản ở những nơi xung quanh các thị xã. </seg>
<seg id="20"> Không phải đến thời điểm ấy mà tôi mới nhận ra những tấm hình này đúng là một phần mất mát cá nhân rất lớn ở những người này. </seg>
<seg id="21"> Khi chạy trốn con sóng, để giữ lấy tính mạng, họ đã bỏ lại tất cả, Tất cả mọi thứ đều bị bỏ lại phía sau. </seg>
<seg id="22"> Vào cuối tuần đầu tiên ở đó, tôi đến giúp đỡ một trung tâm di tản ở thị trấn. </seg>
<seg id="23"> Tôi giúp dọn suối nước nóng suối nước nóng công cộng, chiếc bồn tắm khổng lồ. </seg>
<seg id="24"> Nơi đây cũng là nơi mà trung tâm di tản đã thu thập các bức ảnh. </seg>
<seg id="25"> Đây là nơi người dân bàn giao chúng, và hôm đó tôi lấy làm vinh dự, vì họ tin tưởng tôi cho phép tôi giúp họ lau sạch các bức ảnh. </seg>
<seg id="26"> Thật xúc động và háo hức. Trước đó, tôi từng nghe nói phải nghĩ thoáng ra ngoài khuôn khổ, nhưng chỉ khi tôi thực sự trải nghiệm điều đó điều ký diệu mới xảy ra. </seg>
<seg id="27"> Khi tôi nhìn qua các bức ảnh, có một số bức đã hơn một trăm năm tuổi, một số vẫn còn trong phong bì từ các phòng rửa ảnh. Tôi nghĩ, là một người chỉnh sửa ảnh tôi có thể sửa vết rách và vết trầy đó, và tôi biết, hàng trăm người khác cũng có thể làm được như vậy. </seg>
<seg id="28"> Nên tối đó, tôi truy cập Facebook và hỏi một vài người, và đến sáng, tôi nhận được rất nhiều phản hồi tích cực, tôi biết phải bắt tay vào việc. </seg>
<seg id="29"> Chúng tôi bắt đầu chỉnh sửa những tấm ảnh này. </seg>
<seg id="30"> Đây là tấm đầu tiên. </seg>
<seg id="31"> Không bị hư hỏng trầm trọng, nhưng chỗ bị thấm nước khiến đổi màu khuôn mặt cô gái, phải được sửa chữa với độ chính xác và tinh vi cao. </seg>
<seg id="32"> Nếu không, bé gái trong hình sẽ không còn trông giống em nữa, và chắc chắn điều đó cũng tồi tệ như việc tấm ảnh bị hư hại vậy. </seg>
<seg id="33"> Theo thời gian, rất may, nhiều hình ảnh được gừi về, , và cần thêm những người chỉnh sửa, do đó, một lần nữa, tôi đã lên Facebook và LinkedIn, trong vòng năm ngày, tôi tìm được 80 người muốn giúp từ 12 quốc gia khác nhau. </seg>
<seg id="34"> Trong vòng hai tuần, tôi đã có 150 người mong muốn tham gia. </seg>
<seg id="35"> Tại Nhật, tới Tháng Bảy, chúng tôi đã mở rộng ra các thị trấn lân cận của Rikuzentakata, xa hơn về phía bắc đến thị trấn Yamada. </seg>
<seg id="36"> Mỗi tuần một lần, chúng tôi lắp đặt thiết bị scan của mình trong thư viện ảnh tạm thời đã thiết lập trước đó, để mọi người đến nhận lại những bức ảnh của mình. </seg>
<seg id="37"> Những phụ nữ lớn tuổi đôi khi chưa từng nhìn thấy máy scan, nhưng sau 10 phút, tìm bức ảnh bị mất của mình, đưa lại cho chúng tôi để scan, tải lên một máy chủ đám mây, để tải xuống bởi một gaijin, một người lạ, ở một nơi nào đó trên thế giới, và bắt đầu được chỉnh sửa. </seg>
<seg id="38"> Thời gian dành ra để khôi phục nguyên trạng là một câu chuyện hoàn toàn khác, và rõ ràng là phụ thuộc vào mức hư hại của bức ảnh. </seg>
<seg id="39"> Có thể mất một giờ. Có thể mất cả tuần. </seg>
<seg id="40"> Có thể mất đến hàng tháng. </seg>
<seg id="41"> Chiếc kimono trong bức ảnh này gần như phải được vẽ lại bằng tay, hoặc chắp ghép, từ các phần màu sắc và chi tiết còn lại chưa bị nước làm hư hại. </seg>
<seg id="42"> Nó rất tốn thời gian. </seg>
<seg id="43"> Bấy giờ, tất cả những hình ảnh này đã bị nước làm hư hại, bị nhấn chìm trong nước muối, bị bao phủ bởi vi khuẩn, trong nước thải, đôi khi cả trong dầu, suốt một quãng thời gian nên chúng sẽ tiếp tục thêm hư hại. Thế nên lau sạch chúng là một phần rất lớn của dự án. </seg>
<seg id="44"> Chúng tôi không thể chỉnh sửa nếu ảnh không được làm sạch, phơi khô và cải tạo. </seg>
<seg id="45"> Chúng tôi đã gặp may với việc lau ảnh bằng tay. </seg>
<seg id="46"> Có một người phụ nữ địa phương tuyệt vời đã hướng dẫn chúng tôi. </seg>
<seg id="47"> Rất dễ gây thêm hư hại cho những hình ảnh đã hư hại này. </seg>
<seg id="48"> Trưởng nhóm Wynne của tôi từng nói: Nó cũng giống như xăm cho ai đó. </seg>
<seg id="49"> Bạn không có cơ hội phạm sai lầm. </seg>
<seg id="50"> Người phụ nữ mang cho chúng tôi những tấm ảnh này đã gặp may, khi chúng có thể được phục hồi đến vậy. </seg>
<seg id="51"> Cô ấy đã tự lau sạch chúng và dừng lại khi nhận ra mình đang làm nó bị hư hại nhiều hơn. </seg>
<seg id="52"> Cô cũng đã có bản sao của bức ảnh . </seg>
<seg id="53"> Nếu không, những chỗ như chồng và khuôn mặt cô, sẽ không bao giờ có thể được khắc phục, chỉ có thể đặt họ gần nhau trong một bức ảnh lành khác, và làm lại toàn bộ bức hình. </seg>
<seg id="54"> Khi nhận lại các bức ảnh từ chúng tôi, cô ấy đã chia sẻ một chút câu chuyện của mình. </seg>
<seg id="55"> Những bức ảnh này được đồng nghiệp của chồng cô tìm thấy tại một sở cứu hoả, giữa các mảnh vỡ trên quãng đường dài kể từ nơi có căn nhà bị tàn phá, và họ đã nhận ra anh ta. </seg>
<seg id="56"> Ngày xảy ra sóng thần, anh chịu trách nhiệm đóng chặt cửa chắn sóng thần. </seg>
<seg id="57"> Anh ấy phải đi về hướng dòng nước khi còi báo động vang lên. </seg>
<seg id="58"> Hai đứa con trai nhỏ, giờ không còn nhỏ nữa, hai đứa con trai của cô đều đang ở trường, hai trường khác nhau. </seg>
<seg id="59"> Một đứa bị kẹt trong dòng nước. </seg>
<seg id="60"> Mất một tuần, cô mới tìm ra họ và biết được rằng tất cả họ đều đã sống sót. </seg>
<seg id="61"> Ngày tôi trả lại hình cho cô ấy cũng là ngày của đứa con trai út của cô tròn 14 tuổi. </seg>
<seg id="62"> Đối với cô, sau hết mọi sự, những bức ảnh này là món quà hoàn hảo cho thằng bé, một cái gì đó nó có thể xem lại, để nhớ về quá khứ trước đây chưa bị nhuốm màu sợ hãi kể từ cái ngày Tháng Ba đó, khi toàn bộ cuộc sống bị đảo lộn hay bị phá huỷ. </seg>
<seg id="63"> Sau sáu tháng tại Nhật bản, 1.100 tình nguyện viên đã tham gia tổ chức All Hands, trong đó, hàng trăm người đã tỉ mẩn lau sạch hơn 135.000 bức ảnh, phần lớn — — phần lớn số ảnh đã về lại với chủ nhân của mình, đây là điều hết sức quan trọng. </seg>
<seg id="64"> Hơn năm trăm tình nguyện viên toàn cầu đã giúp trao trả cho hơn 90 gia đình, hàng trăm bức ảnh đã được hoàn toàn phục hồi và chỉnh sửa. </seg>
<seg id="65"> Trong thời gian này, chúng tôi đã không chi quá một ngàn đô la cho thiết bị và vật liệu, Hầu hết chi phí là cho mực máy in. </seg>
<seg id="66"> Chúng tôi chụp ảnh liên tục. </seg>
<seg id="67"> Mỗi bức ảnh gợi nhắc về ai đó hoặc một cái gì đó, một nơi, một mối quan hệ, một người thân yêu. </seg>
<seg id="68"> Chúng là những vật lưu giữ kỉ niệm và câu chuyện của chúng ta, là điều cuối cùng chúng ta còn bám víu lấy và cũng là thứ đầu tiên ta quay lại kiếm tìm. </seg>
<seg id="69"> Đó là ý nghĩa của toàn bộ dự án này, phục hồi những mảnh nhỏ của nhân loại, đem những kết nối trở lại cho ai đó. </seg>
<seg id="70"> Khi một bức ảnh như thế này được đem trả lại, nó sẽ tạo nên một biến đổi lớn lao trong cuộc sống của người nhận. </seg>
<seg id="71"> Dự án cũng tạo nên sự khác biệt lớn trong cuộc sống của những người sửa ảnh. </seg>
<seg id="72"> Đối với một số người, họ đã được kết nối với một điều gì đó lớn lao, cho đi một cái gì đó, dùng tài của mình cho một điều gì đó khác hơn là những người mẫu gầy gò và làn da mịn màng. </seg>
<seg id="73"> Tôi muốn đọc một email để kết thúc bài nói chuyện này. Email này từ Cindy, một người giúp sửa ảnh, gửi tôi ngày tôi trở về từ Nhật bản sau sáu tháng. </seg>
<seg id="74"> "Khi làm việc, tôi không thể không nghĩ đến mỗi thân phận và những câu chuyện chứa đựng trong các bức ảnh. </seg>
<seg id="75"> Có một bức ảnh nọ, chụp nhiều thế hệ phụ nữ trong nhà, từ già đến trẻ, quây quần xung quanh một em bé, đã đánh động lòng tôi vì nhà tôi cũng có một bức ảnh tương tự, bà ngoại, mẹ tôi, tôi, và đứa con gái mới sinh, tấm ảnh treo trên tường nhà. </seg>
<seg id="76"> Bên kia địa cầu, cho dù ở thời đại nào, nhu cầu cơ bản của chúng ta là như nhau, đúng không?" </seg>
<seg id="77"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="1541" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lisa_kristine_glimpses_of_modern_day_slavery</url>
<description>Hai năm qua, nhà nhiếp ảnh Lisa Kristine đi khắp thế giới, thu thập tài liệu về thực tế khắc nghiệt quá sức chịu đựng của nạn nô lệ hiện đại. Cô chia sẻ những tấm hình tuyệt đẹp nhưng đầy ám ảnh về -- thợ mỏ ở Congo, thợ gạch ở Nepal -- soi rọi vào tình cảnh khốn khổ của 27 triệu linh hồn bị nô lệ khắp thế giới. </description>
<keywords>talks, Slavery, global issues, photography</keywords>
<talkid>1541</talkid>
<title>Lisa Kristine: Những tấm hình làm bằng chứng cho nạn nô lệ hiện đại</title>
<seg id="1"> Tôi ở độ sâu gần 50m dưới 1 hầm mỏ bất hợp pháp tại Ghana. </seg>
<seg id="2"> Không khí đặc quánh bụi và hơi nóng, và rất khó thở. </seg>
<seg id="3"> Tôi có thể cảm nhận sự va chạm từ những thân thể bóng nhẫy mồ hôi lướt qua trong bóng tối, nhưng chẳng thể thấy gì hơn. </seg>
<seg id="4"> Tôi nghe tiếng nói, nhưng gần như cả hầm là sự pha trộn của tiếng ho và tiếng đá bị đập vỡ bằng những công cụ thô sơ. </seg>
<seg id="5"> Như mọi người, tôi đeo 1 chiếc đèn pin lập loè rẻ tiền trên đầu, nó được gắn vào chiếc vòng cao su cũ kỹ, tôi hầu như không thể nhìn ra những thân cây bóng nhẫy đang chống đỡ những bức tường của cái hố rộng 0.28 m2 sâu hàng trăm feet xuống lòng đất. </seg>
<seg id="6"> Khi trượt tay, tôi bất thần nhớ lại người thợ mỏ mới gặp vài ngày trước đã bị trượt tay ngã rơi mất hút xuống cái hầm đó. </seg>
<seg id="7"> Khi tôi nói chuyện với bạn hôm nay, những người này vẫn đang ở sâu trong cái hố đó, liều mạng sống mà không có lương hay thù lao, và thường là sẽ chết. </seg>
<seg id="8"> Tôi được leo ra khỏi cái hố đó, và được về nhà, nhưng họ có lẽ sẽ chẳng bao giờ được về nhà, vì đã mắc vào bẫy nô lệ. </seg>
<seg id="9"> Trong 28 năm qua, tôi thu thập tài liệu về văn hoá địa phương ở hơn 70 quốc gia trên 6 lục địa, và năm 2009 tôi đã có vinh dự trở thành người triển lãm duy nhất tại Hội nghị thượng đỉnh về hoà bình tại Vancouver. </seg>
<seg id="10"> Trong số những người tài năng đáng kinh ngạc tôi gặp ở đó, Tôi gặp 1 người ủng hộ cho chiến dịch Giải phóng Nô lệ, một thành viên của NGO tận tâm tiêu diệt tận gốc nạn nô lệ hiện đại. </seg>
<seg id="11"> Chúng tôi bắt đầu nói về nô lệ, và thực sự, tôi bắt đầu tìm hiểu về nô lệ vì tôi đã biết chắc rằng nó tồn tại trên thế giới, nhưng không đến mức đó. </seg>
<seg id="12"> Sau cuộc nói chuyện, tôi thấy thật kinh khủng và thực sự xấu hổ vì thiếu hiểu biết về sự tàn ác này trong đời mình, và tôi nghĩ, nếu cả tôi cũng không biết, thì bao nhiêu người sẽ không biết? </seg>
<seg id="13"> Nó bắt đầu đục khoét tâm can, nên vài tuần sau, Tôi bay tới Los Angles để gặp giám đốc chương trình Giải phóng Nô lệ và đề nghị giúp họ. </seg>
<seg id="14"> Và từ đó bắt đầu cuộc hành trình tiến vào thế giới nô lệ hiện đại </seg>
<seg id="15"> Kì lạ là trước đây tôi đã đến phần lớn những nơi này. </seg>
<seg id="16"> Một số nơi tôi coi như nhà mình. </seg>
<seg id="17"> Nhưng lần này, tôi muốn thấy sự thật đang được che đậy </seg>
<seg id="18"> Một sự ước lượng dè dặt cho chúng tôi biết có hơn 27 triệu người bị biến thành nô lệ trên thế giới ngày nay. </seg>
<seg id="19"> Gấp đôi số người bị đưa khỏi Châu Phi trong suốt thời kì mua bán nô lệ xuyên Đại Tây Dương. </seg>
<seg id="20"> 150 năm trước, 1 nông nô có giá gấp 3 lần thu nhập cả năm của 1 công nhân Mỹ. </seg>
<seg id="21"> Tương đương với 50.000 đô-la Mỹ ngày nay. </seg>
<seg id="22"> Nhưng ngày nay, nhiều thế hệ gia đình bị bắt làm nô lệ qua nhiều thế hệ chỉ với món nợ 18 đô-la. </seg>
<seg id="23"> Thật kinh ngạc, chế độ nô lệ tạo ra lợi nhuận hơn 13 tỉ đô-la mỗi năm trên toàn thế giới. </seg>
<seg id="24"> Rất nhiều người bị lừa bởi những lời hứa điêu ngoa về giáo dục tốt, công việc tốt hơn, chỉ để thấy mình bị bắt làm việc không công dưới ách bạo lực, và không thoát ra được. </seg>
<seg id="25"> Nô lệ ngày nay phục vụ cho thương mại, hàng hoá mà người nô lệ tạo ra có giá trị, nhưng người tạo ra chúng bị coi như phế thải. </seg>
<seg id="26"> Nạn nô lệ hiện hữu gần như mọi nơi trên thế giới, dù nó là bất hợp pháp ở mọi nơi. </seg>
<seg id="27"> Ở Ấn Độ và Nepal, tôi được đưa tới 1 lò gạch. </seg>
<seg id="28"> Khung cảnh lạ lẫm đẹp mắt này giống như đi vào thế giới Ai Cập cổ hoặc Hầm ngục của Dante. </seg>
<seg id="29"> Bị bao bọc trong nhiệt độ hơn 54 độ C, đàn ông, phụ nữ, trẻ em, toàn bộ các gia đình, bị trùm trong màn bụi mịt mù, làm như máy, xếp gạch lên đầu, tới 18 viên mỗi lần, và mang chúng từ những lò nung bỏng rát tới những chiếc xe tải ở cách đó hàng trăm mét. </seg>
<seg id="30"> Đờ đẫn bởi sự đơn điệu và kiệt sức, họ câm lặng làm việc, lặp đi lặp lại tới 16 hay 17 giờ mỗi ngày. </seg>
<seg id="31"> Không có đồ ăn, giờ nghỉ để ăn uống, do bị mất nước nghiêm trọng nên việc đi tiểu trở nên tầm thường </seg>
<seg id="32"> Nóng và bụi lan toả khắp nơi đến nỗi camera của tôi bị nóng đến mức không thể chạm vào nút ngừng quay. </seg>
<seg id="33"> Cứ 20 phút, tôi phải chạy trở lại xe dã chiến để lau thiết bị và để chúng hoạt động dưới điều hoà nhiệt độ phục hồi chúng, và khi ngồi đó, Tôi nghĩ, cái camera của mình còn được đối xử tốt hơn nhiều những người kia. </seg>
<seg id="34"> Quay lại lò gạch, tôi chỉ muốn khóc, nhưng người bản theo chủ nghĩa bãi nô bên cạnh nhanh chóng nắm lấy tôi và nói, "Lisa, đừng làm thế. Đừng làm thế ở đây." </seg>
<seg id="35"> Ông giải thích rất rõ rằng thể hiện cảm xúc là rất nguy hiểm ở nơi như thế này, không phải với tôi, mà với họ. </seg>
<seg id="36"> Tôi đã không thể trực tiếp giúp gì cho họ. </seg>
<seg id="37"> Tôi chẳng cho họ tiền được, không gì cả. </seg>
<seg id="38"> Tôi không phải công dân nước đó. </seg>
<seg id="39"> Tôi có thể đưa họ vào tình cảnh tệ hơn hiện tại của họ. </seg>
<seg id="40"> Tôi phải dựa vào tổ chức Giải phóng Nô lệ để hoạt động trong hệ thống để giải phóng họ, và tôi tin họ có thể. </seg>
<seg id="41"> Với tôi, phải đợi về đến tận nhà để thật sự cảm nhận nỗi đau. </seg>
<seg id="42"> Ở dãy Himalayas, tôi thấy trẻ em vác đá qua nhiều dặm địa hình núi xuống xe tải đang chờ ở con đường phía dưới. </seg>
<seg id="43"> Những tấm đá phiến to còn nặng hơn những đứa trẻ mang chúng, đám trẻ nhấc bổng chúng lên bằng đầu sử dụng bộ khung từ que gỗ, dây thừng và vải rách. </seg>
<seg id="44"> Chứng kiến những chuyện quá sức như thế thật nặng nề. </seg>
<seg id="45"> Làm sao chúng ta có thể tạo ra điều quỷ quyệt này, lại còn xảy tràn làn như thế? </seg>
<seg id="46"> Một số người thậm chí không biết mình bị biến thành nô lệ, họ làm việc không công 16, 17 giờ mỗi ngày, vì suốt đời họ chỉ biết thế. </seg>
<seg id="47"> Họ không có gì để so sánh. </seg>
<seg id="48"> Khi người dân làng này đòi tự do, những chủ nô đốt sạch nhà của họ. </seg>
<seg id="49"> Những người này không có gì, họ chết điếng, họ muốn đầu hàng, nhưng người phụ nữ ở giữa trấn tĩnh và kêu gọi mọi người kiên trì, và những người theo chủ nghĩa bãi nô tại hiện trường giúp họ lấy được hợp đồng cho thuê mỏ đá của chính mình, để giờ đây họ vẫn làm công việc gãy lưng ấy, nhưng làm cho chính họ, và được trả công, và họ làm trong tự do. </seg>
<seg id="50"> Ta thường nghĩ về buôn bán nô lệ tình dục khi nghe thấy từ "nô lệ", và do sự nhận thức chung này, tôi được cảnh báo sẽ rất khó để làm việc an toàn trong ngành công nghiệp đặc thù này. </seg>
<seg id="51"> Ở Kathmandu, tôi được hộ tống bởi những người phụ nữ đã từng là nô lệ tình dục. </seg>
<seg id="52"> Họ dẫn tôi xuống những bậc cầu thang hẹp xuống tầng hầm bẩn thỉu, trong ánh sáng lờ mờ. </seg>
<seg id="53"> Nơi đây thực chất không phải nhà thổ. </seg>
<seg id="54"> Nó giống 1 nhà hàng hơn. </seg>
<seg id="55"> Những nhà hàng phân buồng, như được biết đến trong ngành, là những địa điểm của nạn mại dâm cưỡng ép . </seg>
<seg id="56"> Mỗi nơi có phòng riêng nhỏ, nơi các nô lệ, phụ nữ, cùng trẻ em trai và gái, một số mới 7 tuổi, bị buộc giải khuây cho khách hàng, dụ họ mua thêm rượu và đồ ăn. </seg>
<seg id="57"> phòng ngủ nào cũng bẩn thỉu và tối om, được nhận ra bởi con số sơn trên tường phân cách bởi miếng ván ép và rèm che. </seg>
<seg id="58"> Người làm ở đây thường phải chịu lạm dụng tình dục thê thảm dưới bàn tay khách hàng. </seg>
<seg id="59"> Đứng trong góc tối gần đó, tôi nhớ cảm giác nỗi sợ bùng lên, và giây phút đó, tôi mới hiểu được bị giam trong địa ngục đó là như thế nào. </seg>
<seg id="60"> Chỉ có 1 lối ra: cầu thang mà từ đó tôi đi vào. </seg>
<seg id="61"> Không có cửa hậu. </seg>
<seg id="62"> Chẳng có cửa sổ đủ lớn mà chui lọt. </seg>
<seg id="63"> Những người này không có lối thoát nào, khi ta đề cập về chủ đề khó khăn như thế, cần nhớ rằng nô lệ, bao gồm nô lệ của nạn mua bán tình dục, cũng xảy ra tại nơi chúng ta đang sống. </seg>
<seg id="64"> Hàng chục ngàn người bị bắt làm nô lệ trong nông nghiệp, trong nhà hàng, đầy tớ khổ sai trong nhà, và danh sách còn dài. </seg>
<seg id="65"> Gần đây, tờ New York Times báo cáo rằng từ 100.000 đến 300.000 trẻ em Mỹ bị bán làm nô lệ tình dục mỗi năm. </seg>
<seg id="66"> Nó ở quanh ta. Ta chỉ không thấy thôi. </seg>
<seg id="67"> Công nghiệp dệt may cũng thường được nghĩ đến khi nghe nói về nhân công nô lệ. </seg>
<seg id="68"> Tôi đã đến nhiều làng ở Ấn Độ, nơi nhiều gia đình bị làm nô lệ trong buôn bán lụa. </seg>
<seg id="69"> Đây là chân dung gia đình. </seg>
<seg id="70"> Đôi tay nhuộm đen là người cha, những bàn tay xanh và đỏ là con trai ông ấy. </seg>
<seg id="71"> Họ trộn thuốc nhuộm trong những thùng lớn, và nhúng lụa vào dung dịch đó ngập đến khuỷ tay, dù thuốc nhuộm rất độc. </seg>
<seg id="72"> Người phiên dịch của tôi kể chuyện của họ. </seg>
<seg id="73"> Họ nói, "Chúng tôi không có tự do, </seg>
<seg id="74"> nhưng vẫn hi vọng ngày nào đó có thể rời khỏi căn nhà này và đi nơi khác nơi chúng tôi được trả công nhuộm vải." </seg>
<seg id="75"> Ước lượng rằng có hơn 4.000 trẻ em đang làm nô lệ ở hồ Volta, chiếc hồ nhân tạo lớn nhất thế giới. </seg>
<seg id="76"> Lần đầu đến đó, tôi đi xem qua 1 lượt. </seg>
<seg id="77"> Tôi thấy cảnh giống như 1 gia đình đang đánh cá trên thuyền, 2 anh trai, vài đứa nhỏ hơn, có vẻ hợp lí nhỉ? </seg>
<seg id="78"> Sai. Họ đều bị nô lệ. </seg>
<seg id="79"> Trẻ em bị đưa khỏi gia đình, buôn bán và mất tích, và bị bắt làm việc không ngừng nghỉ trên những con thuyền này ở hồ này, dù chúng không biết bơi. </seg>
<seg id="80"> Đứa trẻ này 8 tuổi. </seg>
<seg id="81"> Em run rẩy khi thuyền của chúng tôi đến gần, cứ sợ thuyền đè qua cái canoe bé xíu của em. </seg>
<seg id="82"> Cậu bé khiếp đảm vì sợ rơi xuống nước. </seg>
<seg id="83"> Những cành cây gãy tụ vào hồ Volta thường vướng vào lưới đánh cá, và những đứa trẻ vừa mệt lử vừa sợ hãi bị đẩy xuống nước để gỡ lưỡi câu. </seg>
<seg id="84"> Nhiều em chết đuối. </seg>
<seg id="85"> Những gì cậu bé nhớ được, là em bị bắt làm việc ở hồ. </seg>
<seg id="86"> Quá sợ người chủ, em không dám chạy trốn, và vì bị đối xử tàn tệ từ nhỏ, em tiếp diễn điều đó xuống những nô lệ nhỏ hơn mà em quản lý. </seg>
<seg id="87"> Tôi gặp những bé trai này lúc 5 giờ sáng, khi chúng đang kéo những mẻ lưới cuối cùng, nhưng chúng đã làm việc từ 1 giờ sáng </seg>
<seg id="88"> trong đêm tối lạnh lẽo gió sương. </seg>
<seg id="89"> Cần lưu ý rằng những chiếc lưới này nặng gần 500kgs khi chúng đầy cá. </seg>
<seg id="90"> Tôi muốn giới thiệu Kofi với bạn. </seg>
<seg id="91"> Kofi được cứu từ 1 làng chài. </seg>
<seg id="92"> Tôi gặp cậu bé ở khu cứu trợ mà tổ chức Giải phóng Nô lệ phục hồi các nạn nhân bị nô lệ. </seg>
<seg id="93"> Nơi đây em đang tắm ở giếng, dội những gáo nước to lên đầu, và tin tuyệt vời là, khi bạn và tôi ngồi nói chuyện hôm nay, Kofi đã được đoàn tụ với gia đình, và hay hơn nữa, gia đình em được phát công cụ để kiếm sống và giữ đám trẻ an toàn. </seg>
<seg id="94"> Kofi là hiện thân của khả năng </seg>
<seg id="95"> Em sẽ trở thành người thế nào nếu có ai đó đứng lên và thay đổi cuộc đời em? </seg>
<seg id="96"> Lái xe trên đường ở Ghana, cũng những đồng nghiệp trong tổ chức Giải phóng Nô lệ, 1 anh bạn thuộc những người theo chủ nghĩa bãi nô đi xe gắn máy bất ngờ tăng tốc lên ngang xe chúng tôi và gõ vào cửa kính. </seg>
<seg id="97"> Anh ta bảo chúng tôi đi theo trên con đường lầy lội vào rừng, </seg>
<seg id="98"> Ở cuối đường, anh ta giục chúng tôi rời xe, và bảo lái xe đi ngay. </seg>
<seg id="99"> Rồi chỉ vào dấu chân mờ mờ này và nói, "Đây là lối đi, đây là lối đi. Đi đi." </seg>
<seg id="100"> Đi theo lối đó, chúng tôi vạch những dây leo chắn lối, và sau khoảng 1 giờ đi bộ trong rừng, dấu vết đã chìm trong nước sau những trận mưa, nên tôi đội dụng cụ chụp hình lên đầu khi chúng tôi đi xuống dòng nước sâu đến ngực. </seg>
<seg id="101"> Sau 2 giờ cuốc bộ nữa, dấu vết quanh co bất ngờ kết thúc tại khu đất trống, và trước mắt chúng tôi là một vùng la liệt những cái hố rộng bằng cả sân bóng đá, chúng chứa đầy những nhân công nô lệ. </seg>
<seg id="102"> Nhiều phụ nữ địu con trên lưng trong khi đãi vàng, và lội qua dòng nước nhiễm độc thuỷ ngân. </seg>
<seg id="103"> Thuỷ ngân được dùng trong quá trình chiết xuất. </seg>
<seg id="104"> Những người thợ mỏ này bị bắt làm nô lệ trong hầm mỏ ở 1 khu vực khác của Ghana. </seg>
<seg id="105"> Khi ra khỏi hầm, người họ ướt sũng bởi mồ hôi của chính mình. </seg>
<seg id="106"> Tôi vẫn nhớ khi nhìn vào đôi mắt đỏ quạch, mệt mỏi của họ vì nhiều người đã ở dưới lòng đất tới 72 giờ. </seg>
<seg id="107"> Những cái hầm sâu tới cả trăm mét, họ vác lên những chiếc túi đá nặng trĩu để chuyển chúng tới khu vực khác, nơi đá được nghiền ra để đãi lấy vàng. </seg>
<seg id="108"> Nhìn qua, công trường đập đá có vẻ đầy những người khoẻ mạnh, nhưng khi nhìn lại gần, có những nhiều kém may mắn hơn làm việc trong tình trạng khắc nghiệt, có cả trẻ em. </seg>
<seg id="109"> Họ đều là nạn nhân của tổn thương, bệnh tật và bạo lực. </seg>
<seg id="110"> Thực tế, nhiều khả năng người cơ bắp này cuối cùng sẽ giống người này, bị bệnh lao hành hạ và nhiễm độc thuỷ ngân trong vài năm nữa. </seg>
<seg id="111"> Đây là Manuru. Khi cha mất, anh ta được người chú đưa đến khu mỏ làm việc cùng. </seg>
<seg id="112"> Khi người chú mất, Manuru kế thừa món nợ của chú, và bị buộc làm nô lệ trong khu mỏ này lâu hơn nữa. </seg>
<seg id="113"> Khi tôi gặp, anh ta đã làm việc 14 năm ở khu mỏ, và vết thương ở chân mà bạn thấy đây là từ 1 tai nạn ở mỏ, một chân bị thương nặng đến nỗi bác sĩ nói phải cưa đi. </seg>
<seg id="114"> Trên hết, Manuru bị bệnh lao, nhưng vẫn bị bắt làm việc ngày qua ngày tại hầm mỏ đó. </seg>
<seg id="115"> Dù vậy, anh ta vẫn mơ ước được tự do được đi học với sự giúp đỡ của những nhà hoạt động địa phương như tổ chức Giải phóng Nô lệ, và quyết tâm như thế này, hiện lên trên khuôn mặt của những người lạ thường, khiến tôi ngập tràn sự nể phục. </seg>
<seg id="116"> Tôi muốn đưa nô lệ ra ánh sáng. </seg>
<seg id="117"> Khi làm việc trong lãnh vực này, tôi mang theo rất nhiều nến, với sự giúp đỡ của người phiên dịch, tôi truyền đạt với những người mà mình chụp hình rằng tôi muốn soi sáng câu chuyện và hoàn cảnh của họ, rồi khi họ và tôi được an toàn tôi chụp những tấm hình này. </seg>
<seg id="118"> Họ biết hình của họ sẽ được xem bởi những người ở ngoài kia, như bạn </seg>
<seg id="119"> Tôi muốn họ biết rằng chúng ta sẽ làm chứng cho họ, và ta sẽ làm bất cứ gì có thể để giúp họ thay đổi cuộc đời. </seg>
<seg id="120"> Tôi thực sự tin, nếu ta coi người khác như những người đồng loại, thì sẽ rất khó để khoan hồng những tội ác như nạn nô lệ. </seg>
<seg id="121"> Những tấm hình không phải là về bản thân vấnđề. Chúng là về con người, người thật, như bạn và tôi, tất cả đều xứng đáng hưởng quyền bằng nhau, danh dự và tôn trọng như nhau trong đời. </seg>
<seg id="122"> Không có ngày nào mà tôi không nghĩ về những người tuyệt vời bị vùi dập này. Tôi có vinh dự to lớn được gặp gỡ họ. </seg>
<seg id="123"> Tôi hi vọng những tấm hình sẽ đánh thức một nguồn sức mạnh trong người xem, những người như bạn, và hi vọng sức mạnh đó sẽ châm ngọn lửa, ngọn lửa đó sẽ chiếu rọi vào nạn nô lệ, vì không có ánh sáng đó, con quái vật của ngục tù sẽ có thể tiếp tục sống trong bóng tối. </seg>
<seg id="124"> Cảm ơn rất nhiều. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
