<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2015-tst2010" srclang="english" trglang="vietnamese" refid="ref">
<doc docid="805" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/robert_gupta</url>
<description>Robert Gupta,người đánh vĩ cầm của dàn nhạc LA Philharmonic,nói về 1 bài học ông dành cho 1 nhà soạn nhạc thông minh nhưng bị tâm thần phân liệt --và những gì anh ta học được. Được gọi lên sân khấu lúc sau, ông đánh khúc dạo đầu được chuyển thể từ Bach Cello Suite số 1.</description>
<keywords>talks, TED Conference, TED Fellows, arts, brain, education, entertainment, live music, mental health, music, violin</keywords>
<talkid>805</talkid>
<title> Âm nhạc là liều thuốc, là sự sáng suốt.</title>
<seg id="1"> Vào 1 ngày nhà viết báo Los Angeles Times Steve Lopez đang đi dọc trên con đường trong khu phố ở Lost Angeles thì nghe 1 bản nhạc tuyệt vời. </seg>
<seg id="2"> Và bắt nguồn là từ một người đàn ông, một người Mỹ gốc Phi, thu hút, vạm vỡ, vô gia cư, đang chơi vĩ cầm chỉ với 2 sợi dây. </seg>
<seg id="3"> Và câu chuyện này nhiều người ở đây đều biết, vì các bài báo của Steve trở thành điều cơ bản của 1 cuốn sách, mà được chuyển thể thành phim với Robert Downey Jr đóng vai Steve Lopez, và Jamie Foxx đóng Nathaniel Anthony Ayers, Juilliard - được đào tạo để chơi bass khi mà nghề nghiệp bị gián đoạn bởi một bệnh trạng đau xót với tâm thần phân liệt hoang tưởng. </seg>
<seg id="4"> Nathaniel bỏ Juilliard, ông bị suy nhược hoàn toàn, và 30 năm sau ông sống không nhà trên những con đường dọc Skid Row ở trung tâm thành phố Los Angeles. </seg>
<seg id="5"> Tôi khuyến khích các bạn đọc sách của Steve, hay hãy coi phim để không chỉ hiểu được sự gắn kết đẹp đẽ hình thành giữa 2 người đàn ông mà còn làm thế nào âm nhạc định hướng nó, và cơ bản là giai điệu, nếu bạn bỏ qua sự chơi chữ, đã giúp Nathaniel không đi theo con đường đó. </seg>
<seg id="6"> Tôi gặp Ayers vào 2008, cách đây 2 năm, tại hội trường Walt Disney. </seg>
<seg id="7"> Ông vừa nghe màn biểu diễn bản giao hưởng số 1 và 4 của Beethoven, và ra sau sân khấu và giới thiệu bản thân mình. </seg>
<seg id="8"> Ông ta nói chuyện vui vẻ và thích đàm tiếu về Yo-Yo Ma và Hillary Clinton, và tại sao Dodgers không bao giờ có thể làm được cả một series, tất cả là vì sự rắc rối của đoạn vĩ cầm đầu tiên trong khúc cuối của bản giao hưởng số 4 . </seg>
<seg id="9"> Và chúng tôi nói về âm nhạc. Tôi nhận được email của Steve vài ngày sau nói rằng Nathaniel rất thích thú học vĩ cầm với tôi. </seg>
<seg id="10"> Bây giờ, tôi cần đề cập rằng Nathaniel từ chối trị liệu bởi vì anh ta đã từng phải đối mặt với liệu pháp sốc và Thorazine và những cái còng tay, và vết thương lòng đó đã theo anh ấy suốt cuộc đời. </seg>
<seg id="11"> Tuy nhiên,cuối cùng anh ta đã gần như hoàn toàn bị tâm thần phân liệt. Điều tồi tệ nhất có thể xảy ra ra anh ta như nổ tung, và biến mất trong vài ngày, đi lang thang trên con đường Skid Row, phơi bày sự sợ hãi cùng với sự đâu khổ trong lý trí có trong anh ta. </seg>
<seg id="12"> Và Nathaniel đang ở trong tâm trạng lo âu khi anh ta bắt đầu tiết học đầu tiên tại hội turờng Walt Disney đôi mắt anh ấy không rõ vui hay buồn, anh ta lạc lối </seg>
<seg id="13"> Và anh ấy nói về những con quỷ tàn hình và những làn khói, và những ai cho anh ấy thuốc độc khi anh ấy đang ngủ </seg>
<seg id="14"> Và tôi đã sợ hãi, không phải cho bản thân, mà tôi sợ rằng tôi sẽ mất anh ấy, rằng anh ấy sẽ chìm trong thế giới của anh ấy và rằng tôi sẽ phá hoại tình cảm giữa anh ấy và violin nếu tôi bắt đầu nói về những thang âm, những hợp âm và những dạng tồn tại khác của khoá học về violin. </seg>
<seg id="15"> Vậy nên tôi bắt đầu chơi </seg>
<seg id="16"> và tôi chơi phần đầu của một bản côngxectô của Beethoven. </seg>
<seg id="17"> Và khi tôi chơi tôi thấy có 1 sự thay đổi sâu sắc trong ánh mắt của Nathaniel. </seg>
<seg id="18"> Giống như thể anh ta đang trong quá trình điều chế một chất tàn hình một phản ứng hoá học, mà việc tôi chơi đàn là chất xúc tác. </seg>
<seg id="19"> Và sự đam mê thất thường của Nathaniel đã trở thành sự thấu hiểu, sự tò mò im lặng, và đáng yêu. </seg>
<seg id="20"> Và như một phép màu,anh ta nâng chiếc violin, và bắt đầu chơi, bằng tai, một số trích đoạn của côngxertô violin khi anh ta nhờ tôi hoàn thành bản của Mendelssohn, Tchaikovsky, Sibelius. </seg>
<seg id="21"> Và chúng ta bắt đầu nói về âm nhạc, về Bach đến Beethoven, Brahmns, Bruckner, tất cả những người tên B đó, từ Bartok, và kể cả về Esa Pekka Salonen. </seg>
<seg id="22"> Và tôi hiểu là anh ấy không chỉ có kiến thức rộng về âm nhạc, mà anh còn giữ âm nhạc ở mức độ cá nhân. </seg>
<seg id="23"> Anh nói về nó như một niềm đam mê và sự thấu hiểu mà tôi đã chia sẻ với đồng nghiệp tại Los Angeles Philharmonic. </seg>
<seg id="24"> Và qua việc chơi nhạc và nói về âm nhạc anh ấy đã biến đổi từ một người hoang tưởng, gây phiền phức đến từ những con phố ở trung tâm Los Angeles trở thành một nhạc sĩ quyến rũ, uyên bác, thông minh, được đào tạo từ Juilliard. </seg>
<seg id="25"> Âm nhạc là thuốc. Âm nhạc thay đổi chúng ta. </seg>
<seg id="26"> Và về Nathaniel, âm nhạc là sự tỉnh táo. </seg>
<seg id="27"> Bởi vì âm nhạc cho phép anh ta dùng suy nghĩ và ảo giác và rồi gọt dũa nó bằng trí tưởng tượng và sự sáng tạo, để thành hiện thực. </seg>
<seg id="28"> Và một cách để trốn thoát khỏi trạng thái đau đớn đó. </seg>
<seg id="29"> Và tôi hiểu đây chính là bản chất của nghệ thuật. </seg>
<seg id="30"> Đây là lý do chúng ta tạo ra âm nhạc, là để có một chút gì đó tồn tại trong bản thân mỗi người, tại điểm quan trọng nhất, cảm xúc của chúng ta và qua lăng kính nghệ thuật, qua sự sáng tạo, chúng ta có thể biến những cảm xúc thành sự thật. </seg>
<seg id="31"> và tính thực tế của sự biểu hiện đó đã chạm đến chúng ta, đã gây xúc động, truyền cảm hứng và hợp nhất ta lại. </seg>
<seg id="32"> Và cho Nathaniel, âm nhạc đã mang anh ta trở lại cùng với bạn bè </seg>
<seg id="33"> sức mạnh cứu rỗi của âm nhạc mang anh tra trở lại với gia đình cũa những nhạc sĩ hiểu anh ta, nhận ra tài năng anh ta và tôn trọng anh ta. </seg>
<seg id="34"> Và tôi sẽ luôn làm nhạc cùng Nathaniel, dù rằng chúng tôi ở hội trường Walt Disney, hay trên đường Skid Row, vì anh ấy gợi tôi nhớ về lý do tôi trở thành một nhạc sĩ. </seg>
<seg id="35"> Xin cảm ơn. </seg>
<seg id="36"> Cám ơn, cám ơn. </seg>
<seg id="37"> Robert Gupta. </seg>
<seg id="38"> Tôi muốn chơi một bài mà tôi đã trộm từ một người chơi viôlông </seg>
<seg id="39"> Vì vậy, tha thứ cho tôi. </seg>
</doc>
<doc docid="837" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/tom_wujec_build_a_tower</url>
<description>Tom Wujec trình bày một nghiên cứu sâu và đáng ngạc nhiên về "vấn đề viên kẹo dẻo" - một bài tập đơn giản về xây dựng đội nhóm sử dụng những cọng mỳ ống Ý khô, cỡ 1m băng keo và một viên kẹo dẻo. Nhóm nào có thể xây dựng toà tháp cao nhất với các thứ đó? Và kết quả là một ngạc nhiên đầy thú vị.</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, collaboration, culture, design, entertainment, psychology</keywords>
<talkid>837</talkid>
<title>Tom Wujec: Mối tương quan giữa xây dựng nhóm và xây dựng một toà tháp</title>
<seg id="1"> Cách đây vài năm, tại TED, Peter Skillman đã giới thiệu một cuộc thi thiết kế gọi là thử thách với viên kẹo dẻo. </seg>
<seg id="2"> Và ý tưởng là khá đơn giản. Mỗi nhóm gồm 4 thành viên phải xây dựng một kết cấu cao nhất có thể, đứng thẳng mà không cần giá đỡ Vật liệu gồm: 20 cọng mỳ Ý, khoảng 1m băng keo, 1m dây và một viên kẹo dẻo </seg>
<seg id="3"> Viên kẹo dẻo phải ở trên đỉnh của kết cấu. </seg>
<seg id="4"> Thoạt nhìn có vẻ đơn giản, nhưng thực ra là khá phức tạp, bởi vì nó bắt buộc mọi người phải cộng tác rất nhanh </seg>
<seg id="5"> Chính vì vậy, tôi nghĩ rằng đó là một ý tưởng thú vị, và tôi đã sử dụng nó trong một hội thảo về thiết kế. </seg>
<seg id="6"> và đã mang lại một thành công lớn. </seg>
<seg id="7"> Sau đó, tôi đã tổ chức khoảng 70 cuộc hội thảo về thiết kế trên toàn thế giới với các sinh viên, các nhà thiết kế và các kiến trúc sư, thậm chí là có cả các CTO của các công ty thuộc Fortune 50 , và bài tập này hé lộ nhiều bài học sâu sắc về bản chất của sự cộng tác, và tôi muốn chia sẻ một số trong đó với các bạn. </seg>
<seg id="8"> Nào, một cách bình thường, phần lớn mọi người bắt đầu bằng cách định hướng công việc sẽ làm </seg>
<seg id="9"> Họ thảo luận và tìm hiểu nó sẽ trông như thế nào, họ phân quyền, </seg>
<seg id="10"> rồi họ dành thời gian lập kế hoạch, tổ chức. Họ phác hoạ và bố trí các sợi mỳ Ý </seg>
<seg id="11"> Họ dành phần lớn thời gian để lắp ráp các sợi mỳ thành những cấu trúc lớn mãi </seg>
<seg id="12"> và cuối cùng khi họ hết thời gian, một người lấy viên kẹo dẻo, cẩn thận đặt trên đỉnh của kết cấu, sau đó tất cả lùi lại, và thốt lên, "xem này!" họ thán phục công trình của họ. </seg>
<seg id="13"> Nhưng trong nhiều trường hợp, khoảnh khắc "ta-da" trở thành "uh-oh," bởi vì sức nặng của viên kẹo dẻo đã làm cho toàn bộ kết cấu xiêu vẹo và đổ sập. </seg>
<seg id="14"> Một số nhóm có nhiều khoảnh khắc "uh-oh" hơn những nhóm khác, những người từ các trường kinh doanh là một trong số các nhóm tệ nhất. </seg>
<seg id="15"> Họ dối trá, họ lừa bịp, họ đánh lừa, và họ tạo ra những kết cấu khập khiễng. </seg>
<seg id="16"> Và dĩ nhiên cũng có những nhóm có nhiều kết cấu "ta-da" , trong số đó có những đứa trẻ vừa hoàn thành chương trình mẫu giáo. </seg>
<seg id="17"> Thật ngạc nhiên. </seg>
<seg id="18"> Như Peter nói với chúng ta, những đứa trẻ không chỉ tạo ra những kết cấu cao nhất, mà còn là những kết cấu thú vị nhất. </seg>
<seg id="19"> Vậy, câu hỏi mà các bạn muốn hỏi là: Tại sao? Có điều gì đặc biệt ở chúng? </seg>
<seg id="20"> Và Peter thích thú trả lời rằng, "Không có đứa trẻ nào có tham vọng để trở thành CEO của Spaghetti Inc." Đúng không. </seg>
<seg id="21"> Chúng không phí thời gian để tranh dành quyền lực. </seg>
<seg id="22"> Nhưng cũng còn một lý do khác. </seg>
<seg id="23"> Đó là các sinh viên trường kinh doanh được đào tạo để vạch ra duy nhất một kế hoạch đúng. </seg>
<seg id="24"> rồi họ thực hiện kế hoạch đó. </seg>
<seg id="25"> Và những gì xảy ra là, khi họ đặt viên kẹo dẻo lên trên đỉnh, họ hết thời gian, và điều gì xảy ra? </seg>
<seg id="26"> Đó là một cuộc khủng hoảng. </seg>
<seg id="27"> Nghe quen quá phải không? </seg>
<seg id="28"> Những gì mà các đứa trẻ mẫu giáo làm hoàn toàn khác, chúng bắt đầu với viên kẹo dẻo và chúng xây các bản mẫu, cứ lần lượt như thế, luôn giữ viên kẹo ở trên đỉnh, vì thế, cùng lúc đó chúng có nhiều thời gian để sửa các bản mẫu tồi. </seg>
<seg id="29"> Các nhà thiết kế nhận thấy kiểu cộng tác này là bản chất của quá trình lặp. </seg>
<seg id="30"> Những đứa trẻ có những phản hồi tức thì trên mỗi phiên bản về những gì đúng và chưa đúng. </seg>
<seg id="31"> Vì vậy năng lực để tạo ra các bản mẫu là rất cần thiết, nhưng hãy nhìn vào kết quả của các nhóm khác nhau. </seg>
<seg id="32"> Chiều cao trung bình của kết cấu mà phần lớn mọi người làm được vào khoảng 20 inches , các sinh viên trường kinh doanh chỉ đạt được chừng 1/2 độ cao đó, các luật sư có khá hơn một chút, nhưng không nhiều lắm, những đứa trẻ mẫu giáo thì tốt hơn phần lớn người lớn. </seg>
<seg id="33"> Ai làm tốt nhất? </seg>
<seg id="34"> May mắn thay! Đó là các kiến trúc sư và kỹ sư. </seg>
<seg id="35"> 39 inches là kết cấu cao nhất mà tôi từng thấy. </seg>
<seg id="36"> Và tại sao vậy? Vì họ hiểu các hình tam giác và các mẫu hình học có khả năng tự gia cố là những điều then chốt trong xây dựng các kết cấu bền vững. </seg>
<seg id="37"> Các nhà CEO thì khá hơn một chút so với mức trung bình. Nhưng có một điều thú vị. </seg>
<seg id="38"> Nếu có một người quản lý trong nhóm, họ sẽ tốt hơn rất nhiều. </seg>
<seg id="39"> Không thể tin được. Chỉ cần quan sát một chút, bạn sẽ biết ngay "À, nhóm này sẽ thắng." </seg>
<seg id="40"> Bạn có thể biết trước điều đó. Tại sao vậy? </seg>
<seg id="41"> Vì họ có những kỹ năng chuyên môn về điều hành. </seg>
<seg id="42"> Họ quản lý quy trình, họ hiểu quy trình. </seg>
<seg id="43"> Bất kỳ nhóm nào có khả năng quản lý và chú tâm vào công việc sẽ cải thiện một cách rõ rệt hiệu suất của nhóm. </seg>
<seg id="44"> Các kỹ năng đặc thù và kỹ năng điều hành, cùng với sự kết hợp đó sẽ dẫn đến thành công. </seg>
<seg id="45"> Nếu bạn có 10 nhóm thực hiện, bạn có thể có cỡ 6 hoặc chừng đó nhóm có các kết cấu đứng được. </seg>
<seg id="46"> Tôi đã thử một điều thú vị khác. </seg>
<seg id="47"> Tôi đã đề nghị một cuộc cá cược. </seg>
<seg id="48"> Rằng tôi sẽ trao cho đội thắng cuộc một phần mềm trị giá 10.000$. </seg>
<seg id="49"> Các bạn nghĩ là các nhóm sinh viên ngành thiết kế sẽ làm như thế nào? </seg>
<seg id="50"> Kết quả như thế nào? </seg>
<seg id="51"> Đây là những gì đã xảy ra. Không nhóm nào có kết cấu đứng được. </seg>
<seg id="52"> Nếu nhóm nào đã xây dựng được một kết cấu dù chỉ cao 1 inch , họ đã có thể mang giải thưởng về nhà. </seg>
<seg id="53"> Vậy, có thú vị không khi giải thưởng cao lại có ảnh hưởng lớn. </seg>
<seg id="54"> Chúng tôi đã thử làm một lần nữa với chính các nhóm đó. </seg>
<seg id="55"> Các bạn nghĩ điều gì sẽ xảy ra tiếp? </seg>
<seg id="56"> Bây giờ thì họ hiểu giá trị của các bản mẫu. </seg>
<seg id="57"> Chính nhóm đã có kết quả tồi nhất trở thành một trong những nhóm có kết quả tốt nhất. </seg>
<seg id="58"> Họ tạo ra những kết cấu cao nhất trong khoảng thời gian ngắn nhất. </seg>
<seg id="59"> Đó là một bài học sâu sắc cho chúng ta về bản chất của sự khích lệ và sự thành công. </seg>
<seg id="60"> Vậy, bạn có thể hỏi: Tại sao lại có người dành thời gian để viết về thử thách viên kẹo dẻo? </seg>
<seg id="61"> Lý do là, Tôi giúp tạo ra những công cụ kỹ thuật số và những quy trình để giúp các nhóm thiết kế xe hơi và các trò chơi video và các hiệu ứng trực quan. </seg>
<seg id="62"> Và những gì mà thử thách viên kẹo dẻo làm là nó giúp họ nhận ra các giả định ẩn. </seg>
<seg id="63"> Bởi vì, thành thật mà nói, mọi dự án đều có một viên kẹo dẻo. </seg>
<seg id="64"> Thử thách này cho họ một kinh nghiệm chung, một ngôn ngữ chung, thái độ chung để xây dựng một bản mẫu chính xác. </seg>
<seg id="65"> Và vì vậy, đây chính là giá trị của kinh nghiệm, của bài tập đơn giản này. </seg>
<seg id="66"> Và những ai trong các bạn thích thú, có thể vào website marshmallowchallenge.com. </seg>
<seg id="67"> Nó là một blog mà bạn có thể học được cách làm sao để tìm thấy những viên kẹo dẻo. </seg>
<seg id="68"> Có những chỉ dẫn từng bước một ở trên website đó. </seg>
<seg id="69"> Có cả những ví dụ kỳ quặc từ khắp nơi trên thế giới của việc mọi người xây dựng cái kết cấu. </seg>
<seg id="70"> Có cả những kỷ lục thế giới. </seg>
<seg id="71"> Tôi tin rằng, bài học cơ bản chính là thiết kế thực sự là một môn thể thao phối hợp. </seg>
<seg id="72"> Nó yêu cầu chúng ta phải tập trung tất cả khả năng của chúng ta vào công việc, và chúng ta phải sử dụng những gì tốt nhất của trí tuệ, cảm xúc và sức lực của chúng ta để giải quyết thách thức mà chúng ta đang đối mặt. </seg>
<seg id="73"> Và đôi khi, một bản mẫu nhỏ của kinh nghiệm này có thể giúp chúng ta từ một khoảnh khắc "uh-oh" thành một khoảnh khắc "ta-da". </seg>
<seg id="74"> Và điều đó có thể tạo ra sự khác biệt. </seg>
<seg id="75"> Xin chân thành cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="783" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/gary_flake_is_pivot_a_turning_point_for_web_exploration</url>
<description>Gary Flake trình chiếu bản demo của Pivot, một phương thức duyệt và tổ chức lượng dữ liệu, hình ảnh trực tuyến mới. Xây dựng trên nền tảng công nghệ đột phá Seadragon, Pivot có tính năng phóng to, thu nhỏ cơ sở dữ liệu web rất ấn tượng và cho phép khám phá các mẫu và liên kết vô hình trong trình duyệt web tiêu chuẩn.</description>
<keywords>talks, TED Conference, data, demo, interface design, technology, web</keywords>
<talkid>783</talkid>
<title>Gary Flake: Pivot -- một bước ngoặt cho việc duyệt web?</title>
<seg id="1"> Tôi mong muốn sau ngày hôm nay, các bạn sẽ nhớ đến ý tưởng lớn này, đó là toàn bộ dữ liệu chúng ta tiếp nhận lớn hơn tổng các thành phần, và thay vì nghĩ đến việc quá tải thông tin, tôi muốn các bạn nghĩ đến cách làm sao chúng ta có thể sử dụng thông tin để các mẫu xuất hiện và chúng ta có thể thấy các xu hướng vô hình. </seg>
<seg id="2"> Các bạn đang thấy ở đây một biểu đồ tỉ lệ tử vong điển hình sắp xếp theo độ tuổi. </seg>
<seg id="3"> Công cụ tôi đang sử dụng là một thử nghiệm nho nhỏ. </seg>
<seg id="4"> Nó có tên Pivot, và với Pivot tôi có thể chọn để lọc một nguyên nhân tử vong cụ thể, ví dụ như tai nạn. </seg>
<seg id="5"> Và ngay bây giờ, tôi đã thấy một mẫu khác xuất hiện. </seg>
<seg id="6"> Đó là vì, trong vùng ở giữa đây mọi người ở trạng thái năng động nhất và đằng này, họ đang ở trạng thái yếu ớt nhất. </seg>
<seg id="7"> Chúng ta có thể quay lại và tiếp đó, tái tổ chức dữ liệu theo nguyên nhân tử vong, thấy rằng các bệnh về hệ tuần hoàn và ung thư là các nghi phạm phổ biến nhưng không phải ai cũng mắc. </seg>
<seg id="8"> Nếu chúng ta tiếp tục và lọc theo độ tuổi, ví dụ từ 40 trở xống, chúng ta thấy rằng các tai nạn là nguyên do lớn nhất khiến mọi người lo lắng. </seg>
<seg id="9"> Và nếu nghĩ rộng ra thì nó đặc biệt phổ biến với nam giới. </seg>
<seg id="10"> Thế nên các bạn biết được khi xem xét thông tin và dữ liệu bằng cách này, giống như ta đang bơi trong một trình đồ hoạ thông tin sống động. </seg>
<seg id="11"> Và nếu có thể tối ưu hoá các dữ liệu thô thì tại sao không tối ưu hoá luôn cả nội dung nữa? </seg>
<seg id="12"> Ở đây chúng ta có tất cả các môn thể thao được minh hoạ từng được sản xuất. </seg>
<seg id="13"> Tất cả ở đây, trên web. </seg>
<seg id="14"> Sau buổi diễn thuyết này, các bạn có thể về phòng và thử nó. </seg>
<seg id="15"> Với Pivot, bạn có thể đào sâu vào 1 thập kỷ. </seg>
<seg id="16"> Hoặc một năm nào đó. </seg>
<seg id="17"> Các bạn có thể nhảy thẳng vào một vấn đề cụ thể. </seg>
<seg id="18"> Khi nhìn vào cái này, tôi thấy các vận động viên xuất hiện trong vấn đề này, các môn thể thao. </seg>
<seg id="19"> Tôi rất hâm mộ anh Lance Armstrong, nên tôi sẽ click vào đó, nó sẽ hiện ra mọi thông tin liên quan đến anh. </seg>
<seg id="20"> Nào, nếu tôi muốn xem qua các mục này, có thể tôi nghĩ, "Uhm, thử xem về đua xe đạp cái nào." </seg>
<seg id="21"> và tôi có thể quay lại, mở rộng nó. </seg>
<seg id="22"> Và bây giờ tôi thấy Greg Lemond. </seg>
<seg id="23"> Và bạn có ý tưởng khi bạn duyệt thông tin theo cách này, có thể thu hẹp hoặc mở rộng, trở vào, trở ra, không phải bạn đang tìm kiếm, cũng không phải đang duyệt. </seg>
<seg id="24"> Nó khác hơn một chút. </seg>
<seg id="25"> Nó nằm ở giữa và chúng tôi nghĩ nó thay đổi cách thức sử dụng thông tin. </seg>
<seg id="26"> Nên tôi muốn ngoại suy về ý tưởng này một chút hơi điên khùng một chút. </seg>
<seg id="27"> Chúng tôi đã lấy từng trang Wikipedia và giản lược nó thành 1 bản tóm tắt. </seg>
<seg id="28"> Một bản tóm tắt chỉ gồm đoạn tóm lược nhỏ và một biểu tượng để chỉ vùng đề tài của nó. </seg>
<seg id="29"> Tôi sẽ chỉ chiếu 500 trang Wikipedia phổ biến nhất ở đây. </seg>
<seg id="30"> Nhưng kể cả trong tầm nhìn giới hạn này, chúng ta có thể làm nhiều thứ. </seg>
<seg id="31"> Ngay bây giờ, chúng ta biết được các vùng đề tài nào là phổ biến nhất trên Wiki. </seg>
<seg id="32"> Tôi sẽ chọn chủ đề chính phủ. </seg>
<seg id="33"> Sau khi chọn chủ đề này, bây giờ tôi có thể thấy các bảng xếp loại Wiki trao đổi thường xuyên với nó nhất là mục Người Của Năm của tạp chí Time. </seg>
<seg id="34"> Điều này rất quan trọng vì đây là kiến thức sâu mà không một trang Wiki nào đề cập. </seg>
<seg id="35"> Chỉ có thể thấy được các kiến thức chuyên sâu đó khi bạn quay lại và bao quát tất cả. </seg>
<seg id="36"> Nhìn vào một trong các tóm tắt cụ thể này, tôi có thể đọc kỹ hơn về nội dung của Người của năm do tạp chí Time bình chọn, lôi hết mọi thông tin liên quan lên. </seg>
<seg id="37"> Nhìn vào những người này, có thể thấy đa phần là quan chức chính phủ. Một số vị làm việc trong các ngành khoa học tự nhiên. Khiêm tốn hơn là vài người từ lĩnh vực kinh doanh. Có cả xếp của tôi nữa kìa. Một người thì từ lĩnh vực âm nhạc. </seg>
<seg id="38"> Và thật thú vị Bono cũng là diễn giả đạt giải thưởng TED. </seg>
<seg id="39"> Chúng ta có thể nhảy vào, điểm mặt các diễn giả đạt giải thưởng TED. </seg>
<seg id="40"> Các bạn thấy đó, chúng ta đang duyệt web lần đầu tiên như thể nó thực sự là web, không phải hết trang này sang trang khác, mà lấy thông tin ở cấp độ cao hơn. </seg>
<seg id="41"> Tôi muốn cho các bạn xem một thứ nữa nó có thể khiến bạn ngạc nhiên đôi chút. </seg>
<seg id="42"> Tôi sẽ chiếu trang web của tờ New York Times ở đây. </seg>
<seg id="43"> Pivot, ứng dụng này -- Tôi không muốn gọi nó là một trình duyệt vì nó không hẳn thế, nhưng các bạn có thể xem các trang web bằng nó và chúng tôi mang đến công nghệ có thể phóng đại hoặc thu nhỏ tới từng trang web như thế này. </seg>
<seg id="44"> Nên tôi có thể quay lại, click vào một khu vực cụ thể. </seg>
<seg id="45"> Nào, lý do đặc tính này quan trọng là vì nhờ xem các trang web theo cách này tôi có thể xem toàn bộ lịch sử duyệt web theo cách tương tự. </seg>
<seg id="46"> Thế nên tôi có thể xem mình đã làm gì trong suốt một khung thời gian nhất định. </seg>
<seg id="47"> Đây là trạng thái của toàn bộ phần demo tôi vừa trình chiếu. </seg>
<seg id="48"> Và tôi có thể xem lại một số thứ vừa xem hôm nay. </seg>
<seg id="49"> Và nếu muốn quay lại xem mọi thứ tôi có thể xem lại lịch sử duyệt web bằng lịch sử tìm kiếm của mình. Đây, tôi đã tìm kiếm một số thứ cây nhà lá vườn, tìm kiếm Bing, đằng này là tìm kiếm Live Labs Pivot. </seg>
<seg id="50"> Và từ những lịch sử đó, tôi có thể vào trang web đó và dùng lại chúng. </seg>
<seg id="51"> Đó là một phép ẩn dụ được dùng đi dùng lại rất nhiều lần, và trong mỗi trường hợp, nó khiến toàn bộ dữ liệu lớn hơn tổng các thành phần. </seg>
<seg id="52"> Nên trong thế giới này, chúng tôi nghĩ đến dữ liệu đã mắc phải lời nguyền. </seg>
<seg id="53"> Chúng ta nói về lời nguyền quá tải thông tin. </seg>
<seg id="54"> Chúng ta than thở như bị chết đuối trong dữ liệu. </seg>
<seg id="55"> Nếu chúng ta có thể đảo ngược tình thế, đảo ngược tình trạng web hiện nay, thay vì thói quen xem từ trang này sang trang khác, chúng ta làm quen với khả năng đi từ nhiều thứ này đến nhiều thứ khác, và do đó có thể nhìn ra các mẫu trước đây là vô hình hoặc tiềm ẩn? </seg>
<seg id="56"> Nếu chúng ta có thể, thì thay vì giãy giụa trong cái bẫy dữ liệu, chúng ta sẽ có thể lấy thông tin một cách dễ dàng. </seg>
<seg id="57"> Và thay vì chỉ xử lý thông tin. chúng ta còn có thể tìm kiếm niềm vui với kiến thức. </seg>
<seg id="58"> Và nếu có được kiến thức thì có thể chúng ta sẽ tìm thấy sự thông thái của mình. </seg>
<seg id="59"> Xin cảm ơn quý vị đã chú ý lắng nghe. </seg>
</doc>
<doc docid="792" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/eric_mead_the_magic_of_the_placebo</url>
<description>Viên đường, mũi tiêm không thuốc -- các nghiên cứu cho thấy rằng, các loại giả dược thực sự có tác dụng hơn bạn nghĩ. Tại TEDMED, ảo thuật gia Eric Mead biểu diễn 1 màn ảo thuật để chứng minh điều đó, thậm chí khi bạn biết cái gì đó là giả, bạn vẫn phản ứng mạnh mẽ như thể nó là thật. </description>
<keywords>talks, entertainment, illusion, magic, medicine, science</keywords>
<talkid>792</talkid>
<title>Eric Mead: Phép thuật của giả dược</title>
<seg id="1"> Lâu nay, tôi đã để tâm đến tác dụng của giả dược, đối với một ảo thuật gia như tôi thì điều đó khá kỳ lạ trừ phi bạn nghĩ đến giả dược ở khía cạnh giống tôi, đó là " một thứ giả được ai đó tin đủ để Nói cách khác, các viên thuốc đường có tác dụng đáng kể theo nghiên cứu, tác dụng giả dược, chỉ vì ai đó nghĩ rằng điều đang xảy ra là 1 tác dụng dược phẩm hoặc 1 loại ... Vì dụ như cho việc giảm đau, nếu họ tin có 1 tác dụng đáng kể trong cơ thể có tên tác dụng giả dược. </seg>
<seg id="2"> Đôi khi giả thành thật tuỳ vào nhận thức của từng người. </seg>
<seg id="3"> Để chúng ta hiểu nhau rõ hơn, thì trước hết tôi muốn bắt đầu bằng một chiêu ảo thuật rất đơn giản và sơ đẳng. </seg>
<seg id="4"> Và tôi sẽ tiết lộ cho các bạn cách thực hiện. Đây là 1 chiêu có trong mọi cuốn sách ảo thuật cho trẻ em, ít nhất là trong những năm 50. </seg>
<seg id="5"> Tôi đã học được chiêu đó từ Cub Scout Magic ở những năm 70. </seg>
<seg id="6"> Tôi sẽ làm trước và giải thích sau. </seg>
<seg id="7"> Và sau đó tôi sẽ giải thích lý do tôi diễn giải nó. </seg>
<seg id="8"> Nó là thế này. </seg>
<seg id="9"> Các bạn có thể kiểm tra con dao và tay tôi. </seg>
<seg id="10"> Tôi sẽ nắm con dao trong tay như thế này. </seg>
<seg id="11"> Tôi sẽ vén tay áo lên </seg>
<seg id="12"> để đảm bảo không có gì giấu trong ống tay áo. Tôi sẽ vặn cổ tay ở đây. </seg>
<seg id="13"> Theo đó các bạn có thể thấy rằng không có thời gian cho 1 vật di chuyển. Miễn là tôi tiếp tục vặn ở đó thì không gì có thể nhét lên hoặc nhét xuống ống tay áo. </seg>
<seg id="14"> Và vật này khá là đơn giản. </seg>
<seg id="15"> Tôi sẽ mở tay ra, và mong rằng, nếu mọi thứ đều ổn thì từ tính trong cơ thể sẽ giữ con dao. </seg>
<seg id="16"> Thực ra, nó được giữ chặt ở nơi tôi có thể lắc nó, và con dao không rơi ra. </seg>
<seg id="17"> Chẳng có gì đi lên hoặc xuống ống tay áo cả, và cũng không phải mánh khoé gì. Các bạn có thể kiểm tra. </seg>
<seg id="18"> Ta-da! </seg>
<seg id="19"> Đây là một trò tôi thường dạy những đứa trẻ yêu thích ảo thuật, vì các bạn có thể học được nhiều điều về sự dối trá bằng cách học cái này -- mặc dù đó chỉ là 1 chiêu với phương pháp rất đơn giản. </seg>
<seg id="20"> Có thể nhiều vị khán giả trong phòng hôm nay biết trò này. </seg>
<seg id="21"> Bây giờ tôi sẽ giải thích cho các bạn được rõ. </seg>
<seg id="22"> Tôi nắm con dao trong tay. </seg>
<seg id="23"> Tôi nói tôi sẽ nắm lấy cổ tay để đảm bảo không gì đi lên hoặc đi xuống ống tay áo chỉ là lời nói dối. </seg>
<seg id="24"> Lý do tôi nắm cổ tay là vì đó là bí mật của ảo giác. </seg>
<seg id="25"> Trong khoảnh khắc tay tôi di chuyển từ vị trí trước mặt đến cách xa dần các bạn, ngón trỏ của tôi sắp di chuyển từ vị trí của nó đến 1 vị trí chỉ ra ngoài như thế này. </seg>
<seg id="26"> Tuyệt. </seg>
<seg id="27"> Có người còn không có tuổi thơ. </seg>
<seg id="28"> Thế là, nó đi như thế này, từ đây. </seg>
<seg id="29"> Và khi tôi di chuyển ngón tay. </seg>
<seg id="30"> Và chúng ta có thể nói về việc tại sao trò này lại mang tính lừa dối, tại sao các bạn không nhận ra chỉ có 3 ngón tay phía dưới này, vì cách trí não xử lý thông tin nó không đếm, 1,2,3. Nó nhóm chúng lại. </seg>
<seg id="31"> Nhưng đó không hẳn là lý do. Và tiếp đến tôi mở tay ra. </seg>
<seg id="32"> Hiển nhiên nó đang dính ở đó, không phải do từ tính mà nhờ mánh khoé, ngón trỏ của tôi ở đó. </seg>
<seg id="33"> Và tiếp đến khi tôi gập ngón tay lại, điều tương tự diễn ra, khi di chuyển trở lại, chuyển động của các tấm che di chuyển lại về ngón tay tôi. </seg>
<seg id="34"> Tôi vung tay này ra. Các bạn không còn để ý đến con dao nữa. </seg>
<seg id="35"> Đây là 1 trò ảo thuật các bạn có thể làm cho bạn bè và hàng xóm xem. Cảm ơn. </seg>
<seg id="36"> Bây giờ, cái đó thì liên quan gì đến tác dụng của giả dược? </seg>
<seg id="37"> Tôi đã đọc 1 nghiên cứu cách đây khoảng 1 năm nó thực sự đã mở mang cho tôi rất nhiều. </seg>
<seg id="38"> Tôi không phải bác sĩ hay nhà nghiên cứu gì cả, nên điều này khiến tôi há hốc miệng ngạc nhiên. </seg>
<seg id="39"> Hoá ra là, nếu bạn phân phối giả dược dưới dạng 1 viên thuốc trắng, giống hình viên aspirin, 1 viên thuốc tròn, trắng, nó sẽ tạo ra 1 tác dụng đáng kể. </seg>
<seg id="40"> Nhưng nếu bạn thay đổi hình dạng của viên giả dược, ví dụ như làm viên thuốc nhỏ hơn, và chuyển nó thành màu xanh da trời, dập 1 chữ cái lên đó, nó sẽ hiệu quả hơn rất nhiều. </seg>
<seg id="41"> Mặc dù không viên nào có tác dụng dược tính gì -- chúng chỉ là viên đường. </seg>
<seg id="42"> Nhưng 1 viên màu trắng thì không hiệu quả bằng 1 viên xanh. </seg>
<seg id="43"> Cái gì? Điều đó khiến tôi không thể hiểu nổi. </seg>
<seg id="44"> Tuy nhiên, nó không dừng lại ở đó. </seg>
<seg id="45"> Thuốc con nhộng luôn hiệu nghiệm hơn thuốc viên. </seg>
<seg id="46"> Một viên con nhộng màu vàng và đỏ ở mỗi đầu thì tốt hơn 1 viên nhộng trắng. </seg>
<seg id="47"> Liều lượng cũng liên quan tới vấn đề này. </seg>
<seg id="48"> Hai viên 1 ngày không tốt bằng 3 viên -- Tôi không nhớ số liệu thống kê trong đó. Xin lỗi các bạn. </seg>
<seg id="49"> Nhưng cái chính là ... </seg>
<seg id="50"> ...các liều lượng này liên quan đến nó. </seg>
<seg id="51"> Và hình dạng viên thuốc cũng vậy. </seg>
<seg id="52"> Và nếu bạn muốn đạt hiệu quả cao nhất ở giả dược thì bạn cần 1 cây kim. </seg>
<seg id="53"> Đúng không nhỉ? Một ống tiêm với thuốc giả vờ một vài cc thuốc mất hoạt tính chẳng hạn sau đó tiêm cho bệnh nhân... </seg>
<seg id="54"> Đó thật là 1 hình ảnh mạnh mẽ trong tâm trí bệnh nhân, mạnh hơn cả viên thuốc trắng. </seg>
<seg id="55"> Tôi sẽ cho các bạn xem biểu đồ này vào 1 dịp khác khi chúng ta có các slide. </seg>
<seg id="56"> Cái chính là viên thuốc màu trắng không tốt bằng viên thuốc xanh cả 2 lại không tốt bằng viên con nhộng, và viên con nhộng không bằng ống tiêm. </seg>
<seg id="57"> Và dĩ nhiên chẳng cái nào thực sự có dược tính cả. Chính là niềm tin của bạn khiến nó trở thành thực trong cơ thể và tạo ra 1 tác dụng mạnh mẽ hơn. </seg>
<seg id="58"> Tôi muốn xem liệu mình có thể áp dụng ý tưởng đó vào 1 trò ảo thuật không. </seg>
<seg id="59"> Lấy 1 thứ rõ ràng là 1 chiêu giả và làm nó trông có vẻ thật. </seg>
<seg id="60"> Và chúng ta học được từ nghiên cứu đó rằng khi bạn muốn hiện thực, bạn cần đến mũi tiêm. </seg>
<seg id="61"> Đây là 1 cái ghim mũ dài 7 inch, rất sắc nhọn. Và tôi sẽ khử trùng nó. </seg>
<seg id="62"> Đây là da thịt thật của tôi chứ không phải da thịt được nuôi cấy đặc biệt của Damian. </seg>
<seg id="63"> Lớp da của tôi ngay đây, không phải 1 hiệu ứng đặc biệt của Hollywood đâu nhé. </seg>
<seg id="64"> Tôi sẽ đâm vào da và đẩy cây kim tới phía bên kia. </seg>
<seg id="65"> Nếu quý vị nào yếu bóng vía -- Nếu bạn nào dễ ngất -- Tôi đã biểu diễn màn ảo thuật này cho 1 số bạn bè trong phòng khách sạn tối qua, một số người tôi không quen biết, và 1 phụ nữ suýt ngất xỉu. </seg>
<seg id="66"> Nên tôi muốn nhắc nhở vị nào dễ buồn nôn thì hãy quay mặt đi trong 30 giây tới -- thực ra, các bạn biết không, tôi sẽ thực hiện phần kinh khủng đầu tiên phía sau nó. </seg>
<seg id="67"> Các bạn có thể quay mặt đi nếu muốn. </seg>
<seg id="68"> Vâng, tiết mục là như thế này. Ở phần đầu của lớp da phần da bụng cánh tay tôi sẽ đâm nó. </seg>
<seg id="69"> Xin lỗi, tôi có đang làm mọi người sợ không vậy? </seg>
<seg id="70"> Và tiếp đến xuyên qua da 1 chút và xuyên cây kim ra đầu này. </seg>
<seg id="71"> Chúng ta đang ở trong vị trí tương tự như với trò con dao. </seg>
<seg id="72"> Đại loại thế. </seg>
<seg id="73"> Nhưng bây giờ các bạn không thể đếm các ngón tay tôi, đúng không? </seg>
<seg id="74"> Vậy hãy để tôi chìa ra cho các bạn xem. Một, hai, ba, bốn, năm. </seg>
<seg id="75"> Vâng, </seg>
<seg id="76"> Tôi biết mọi người nghĩ gì khi xem trò này. </seg>
<seg id="77"> Đó là, " uhm, anh ta chắc không ngu đến mức chọc thủng da chỉ để mua vui cho khán giả trong vài phút." </seg>
<seg id="78"> Vậy hãy để tôi tiết lộ cho các bạn 1 chút. </seg>
<seg id="79"> Trông nó thế nào? Khá tốt. </seg>
<seg id="80"> Vâng, tôi biết </seg>
<seg id="81"> Và những người ở phía sau nói, "OK, tôi không nhìn thấy cái đó." </seg>
<seg id="82"> Những người ở phòng vệ tinh đang bắt đầu di chuyển vào. </seg>
<seg id="83"> Tôi sẽ cố để mọi người có thể quan sát rõ hơn. </seg>
<seg id="84"> Đây thực sự là da của tôi, không phải 1 hiệu ứng đặc biệt của Hollywood đâu. </seg>
<seg id="85"> Đó là da thịt tôi, và tôi có thể vặn véo nó. </seg>
<seg id="86"> Thành thực xin lỗi, nếu bạn nào đang buồn nôn, xin hãy quay mặt đi, đừng nhìn nhé. </seg>
<seg id="87"> Các khán giả ở phía sau hoặc sẽ xem video này trong tương lai sẽ nói, "uh, khá khéo léo nhưng nếu là thật thì anh ta sẽ đau lắm -- thấy chưa, cái lỗ ở kia, ở kia nữa, nếu là thật anh ta sẽ chảy máu ngay. </seg>
<seg id="88"> Thế thì hãy đợi tôi cho thêm ít máu cho hoành tráng nhé. </seg>
<seg id="89"> Vâng, máu đây này. </seg>
<seg id="90"> Thường thì, đến lúc này tôi sẽ tháo cây kim ra. </seg>
<seg id="91"> Rửa sạch tay và cho các bạn xem, không có vết thương nào. </seg>
<seg id="92"> nhưng trong hoàn cảnh này, tôi thiết nghĩ với ý tưởng biến giả tôi xin kết thúc tại đây và rời khỏi sân khấu. </seg>
<seg id="93"> Hẹn gặp lại các bạn trong vài ngày tới. </seg>
<seg id="94"> Hy vọng các bạn sẽ mong chờ cuộc tái ngộ đó. Xin cảm ơn rất nhiều. </seg>
</doc>
<doc docid="799" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world</url>
<description>Những game như World of Warcraft cho người chơi phương pháp giải cứu thế giới, và động lực để học những thói quen của các anh hùng. Sẽ thế nào nếu chúng ta có thể khái thác khả năng của các game thủ để giải quyết những vấn đề trong thế giới thực? Jane McGonigal nói chúng ta có thể, và giải thích như thế nào.</description>
<keywords>talks, TED Conference, computers, design, entertainment, gaming, global issues, play</keywords>
<talkid>799</talkid>
<title>Jane McGonigal: Chơi game có thể tạo nên một thế giới tốt đẹp hơn</title>
<seg id="1"> Tôi là Jane McGonigal. Tôi là một người thiết kế game. </seg>
<seg id="2"> Tôi đã xây dựng game online được 10 năm. Và mục tiêu cho thế kỷ tới của tôi là cố gắng làm cho việc giải cứu thế giới thực cũng dễ dàng như giải cứu thế giới trong game online. </seg>
<seg id="3"> Tôi có một kế hoạch cho việc này, và nó bao gồm thuyết phục nhiều người hơn, bao gồm tất cả các bạn, dành nhiều thời gian hơn để chơi các game hoành tráng hơn và tốt hơn. </seg>
<seg id="4"> Hiện giờ chúng ta đang dành 3 tỉ giờ mỗi tuần chơi game online. </seg>
<seg id="5"> Có thể một số trong các bạn đang nghĩ, "Thật nhiều thời gian dành cho chơi game." </seg>
<seg id="6"> Có thể là quá nhiều, nếu nghĩ về bao nhiêu vấn đề khẩn cấp chúng ta phải giải quyết trong thế giới thực. </seg>
<seg id="7"> Nhưng thực tế, theo như nghiên cứu của tôi, tại Viện Nghiên cứu cho Tương Lai, điều đối lập mới là đúng. </seg>
<seg id="8"> Ba tỉ giờ mỗi tuần là chưa đủ thời gian chơi game để giải quyết các vấn đề khẩn cấp nhất của thế giới. </seg>
<seg id="9"> Trong thực tế, tôi tin rằng nếu chúng ta muốn sống sót qua thế kỷ tiếp theo trên hành tinh này, chúng ta cần nâng vọt tổng thời lượng đó lên. </seg>
<seg id="10"> Tôi đã tính toán tổng thời gian ta cần là 21 tỉ giờ chơi game mỗi tuần. </seg>
<seg id="11"> Vậy thì, đó có thể là một ý tưởng có phần đi ngược lại trực giác, tôi sẽ nói lại một lần nữa, hãy ngấm lấy điều này. Nếu chúng ta cần giải quyết những vấn đề như nghèo đói, thay đổi khí hậu, xung đột toàn cầu, béo phì, tôi tin rằng ta cần cố gắng tới cuối thập kỷ này sẽ chơi game online ít nhất 21 tỉ giờ mỗi tuần. </seg>
<seg id="12"> Không. Tôi nghiêm túc đấy. Thực sự. </seg>
<seg id="13"> Đây là lý do. Bức tranh này tương đối tổng hợp lại lý do tôi cho rằng game là trọng yếu đối với sự tồn tại trong tương lai của loài người. . Thật đấy. </seg>
<seg id="14"> Đây là một bức chân dung bởi một nhiếp ảnh gia tên Phil Toledano. </seg>
<seg id="15"> Anh ấy muốn nắm bắt cảm xúc khi chơi game. Vậy nên anh ta đã đặt camera trước các game thủ trong khi họ đang chơi. </seg>
<seg id="16"> Và đây là một cảm xúc game thông thường. </seg>
<seg id="17"> Giờ thì, nếu bạn không phải một game thủ bạn có thể không nhận ra một vài sắc thái trong bức ảnh này. </seg>
<seg id="18"> Bạn có thể thấy cảm giác cấp bách, một chút sợ hãi, nhưng tập trung cao độ, tập trung sâu vào việc giải quyết một vấn đề thực sự khó khăn. </seg>
<seg id="19"> Nếu bạn là một game thủ, bạn sẽ nhận ra một số sắc thái biểu cảm ở đây, nếp nhăn ở khoé mắt, và quanh miệng là một dấu hiệu của sự lạc quan. Và lông mày nhướn lên là ngạc nhiên. </seg>
<seg id="20"> Đây là một game thủ đang rất gần một điều gọi là chiến thắng lịch sử. </seg>
<seg id="21"> Ồ, các bạn đã biết về nó rồi. Ok. Tốt. Thế ra chúng ta có một số game thủ ở đây. </seg>
<seg id="22"> Một chiến thắng lịch sử là kết quả tích cực đến phi thường bạn không hề nghĩ rằng nó là khả thi cho tới khi đạt được nó. </seg>
<seg id="23"> Điều đó dường như nằm ngoài giới hạn tưởng tượng. </seg>
<seg id="24"> Và khi tới được đó bạn quá ngỡ ngàng khám phá ra những điều mình có khả năng làm được. Đó là một chiến thắng lịch sử. </seg>
<seg id="25"> Đây là một game thủ sắp đạt được một chiến thắng lịch sử. </seg>
<seg id="26"> Và đây là gương mặt chúng ta cần thấy ở hàng triệu những người giải quyết các vấn đề khắp thế giới khi chúng ta đang cố vượt qua các chướng ngại vật của thế kỷ tiếp theo. Gương mặt của một người mà, vượt qua các trở ngại, đang rất gần một chiến thắng lịch sử. </seg>
<seg id="27"> Giờ thì, không may thay, đây mới là gương mặt ta thấy trong cuộc sống hằng ngày khi đang giải quyết những vấn đề cấp bách. </seg>
<seg id="28"> Đây là điều tôi gọi là gương măt "Tôi vô dụng với đời". Và tôi đang làm mặt như thế đây. Bạn thấy không? Có chứ. Tốt. </seg>
<seg id="29"> Đây là tôi đang làm mặt "Tôi vô dụng với đời". </seg>
<seg id="30"> Đây là một bức graffiti ở nơi tôi đã từng sống tại Berkeley, California, nơi tôi thực hiện luận án tiến sĩ về tại sao trong game thì chúng ta tốt hơn là trong cuộc sống thực. </seg>
<seg id="31"> Và đây là một vấn đề mà nhiều game thủ gặp phải. </seg>
<seg id="32"> Chúng ta cảm thấy trong thực tại chúng ta không tốt như trong game. </seg>
<seg id="33"> Và tôi muốn nói tốt với nghĩa như thành công, dù nó cũng là một phần. </seg>
<seg id="34"> Chúng ta đạt được nhiều hơn trong thế giới game. Nhưng tôi cũng nhưng tôi cũng nói tốt với nghĩa như được thúc đẩy để làm việc gì đó có nghĩa, được truyền cảm hứng để hợp tác và cộng tác. </seg>
<seg id="35"> Và khi ta ở trong thế giới game tôi tin rằng nhiều người trong chúng ta trở thành phiên bản tốt nhất của bản thân mình, người sẵn sàng cứu giúp ngay khi được báo nhất, người sẵn sàng đi đến cùng một vấn đề nhất không quan trong là bao lâu, sẽ sẵn sàng đứng dậy sau thất bại và cố gắng lần nữa. </seg>
<seg id="36"> Và trong cuộc sống thực, khi đối diện thất bại, khi gặp phải chướng ngại, ta thường không cảm thấy như thế. </seg>
<seg id="37"> Ta cảm thấy bị đánh bại. Ta cảm thấy bị choáng ngợp. Ta thấy lo lắng, có thể trầm cảm, cáu giận hoặc bi quan. </seg>
<seg id="38"> Chúng ta không bao giờ có những cảm xúc đó khi chơi game, chúng chỉ đơn giản không tồn tại trong game. </seg>
<seg id="39"> Vậy nên, đó là điều tôi muốn nghiên cứu khi tôi học thạc sĩ. </seg>
<seg id="40"> Điều gì ở game khiến ta không thể nghĩ rằng mình không thể đạt được bất cứ điều gì? </seg>
<seg id="41"> Làm cách nào chúng ta có thể lấy những cảm xúc từ game và áp dụng chúng vào công việc trong thực tế? </seg>
<seg id="42"> Tôi xem xét những game như World of Warcraft, thực sự là một môi trường lý tưởng cho việc cộng tác để giải quyết vấn đề. </seg>
<seg id="43"> Và tôi bắt đầu nhận thấy một vài điểm khiến cho chiến thắng lịch sử dễ thành hiện thực như vậy trong thế giới online. </seg>
<seg id="44"> Điều đầu tiên là, bất cứ khi nào bạn xuất hiện trong một trong những game online này đặt biệt là World of Warcraft, có rất rất nhiều nhân vật khác nhau sẵn sàng tin tưởng trao cho bạn với một sứ mệnh giải cứu thế giới, ngay lập tức. </seg>
<seg id="45"> Nhưng không phải bất kỳ nhiệm vụ nào, đó là một nhiệm vụ hoàn toàn tương xứng với trình độ hiện tại của bạn trong game. Đúng không? </seg>
<seg id="46"> Vậy nên bạn có thể thực hiện nó. </seg>
<seg id="47"> Họ không bao giờ cho bạn một thử thách mà bạn không đạt được. </seg>
<seg id="48"> Nhưng nó ở biên giới của khả năng của bạn. Nên bạn phải thực sự cố gắng. Nhưng không có thất nghiệp trong World of Warcraft. </seg>
<seg id="49"> Không có chuyện ngồi không vặn vẹo tay. Luôn luôn có việc gì đó cụ thể và quan trọng cần được thực hiện. </seg>
<seg id="50"> Và cũng có vô kể những người cùng hợp tác. </seg>
<seg id="51"> Mọi nơi bạn tới, hàng trăm nghìn người sẵn sàng hợp tác với bạn để đạt được sứ mệnh đó. </seg>
<seg id="52"> Đó không phải là một điều chúng ta dễ có trong thực tế, cảm giác mà chỉ cần trở bàn tay sẽ có vô số những đồng nghiệp. </seg>
<seg id="53"> Và còn có câu chuyện mang tính sử thi này, câu chuyện hùng tráng về lý do ta ở đó, và ta đang làm gì. </seg>
<seg id="54"> Và sau đó chúng ta có những phản hồi tích cực. </seg>
<seg id="55"> Các bạn đã nghe về việc lên level và sức mạnh 1+, và trí khôn 1+. </seg>
<seg id="56"> Chúng ta không có phản hồi liên tục như thế trong cuộc sống thực. </seg>
<seg id="57"> Khi tôi xuống khỏi sân khấu này tôi sẽ không còn có kỹ năng nói 1+, và ý tưởng điên rồi 1+, ý tưởng điên rồi 20+. </seg>
<seg id="58"> Tôi không có phản hồi như vậy trong cuộc sống thực. </seg>
<seg id="59"> Giờ thì, vấn đề với những môi trường cộng tác online như World of Warcraft đó là thật thoả mãn khi được đến sát chiến thắng epic mọi lúc, đến mức chúng ta quyết định dành mọi thời gian trong những thế giới game này. </seg>
<seg id="60"> Đó chỉ đơn giản là tốt đẹp hơn thực tế. </seg>
<seg id="61"> Vậy thì, tới nay, tất cả các game thủ World of Warcraft đã dành 5.93 triệu năm giải quyết các vấn đề ảo của Azeroth. </seg>
<seg id="62"> Giờ thì, đấy không hẳn là một điều xấu. </seg>
<seg id="63"> Nó có thể nghe như một thứ tồi tệ. </seg>
<seg id="64"> Nhưng xét trong hoàn cảnh: 5.93 triệu năm trước là khi tổ tiên sớm nhất của loài người đứng thẳng dậy. </seg>
<seg id="65"> Đó là loài linh trưởng đứng thẳng đầu tiên. </seg>
<seg id="66"> Được rồi, vậy thì khi nói về bao nhiêu thời gian chúng ta đang dành vào chơi game, cách duy nhất để hiểu nó và thậm chí nghĩ về nó, đó là nói về thời gian khi so với quá trình tiến hoá của con người, một điều không bình thường </seg>
<seg id="67"> Nhưng cũng đúng đắn. Bởi hoá ra bằng cách dành thời gian chơi game, chúng ta thật ra đang thay đổi những điều con người có khả năng thực hiện. </seg>
<seg id="68"> Chúng ta đang tiến hoá để trở thành một loài cộng tác tốt hơn và chân thành hơn. </seg>
<seg id="69"> Điều này đúng. Tôi tin như vậy. </seg>
<seg id="70"> Hãy cân nhắc số liệu thú vị này. Nó mới được công bố bởi một nhà nghiên cứu ở Đại học Carnegie Mellon. Hiện nay một thanh niên bình thường tại một đất nước với văn hoá game thủ tương đối mạnh tới năm 21 tuổi đã dành 10000 giờ chơi game online. </seg>
<seg id="71"> 10000 giờ là một con số thú vị bởi hai lý do. </seg>
<seg id="72"> Trước hết, đối với trẻ em ở Mỹ 10080 giờ là lượng thời gian chính xác bạn học ở trường từ lớp 5 cho tới khi tốt nghiệp trung học nếu đi học đầy đủ. </seg>
<seg id="73"> Vậy nên ta có một hệ giáo dục song song khác cùng tiếp diễn ở đó thiếu niên cũng được học bấy nhiêu về những điều cần có để trở thành một game thủ giỏi như chúng được học về những thứ khác ở trường. </seg>
<seg id="74"> Và một số trong các bạn có thể đã đọc cuốn Những kẻ xuất chúng mới của Malcom Gladwell. </seg>
<seg id="75"> Nếu thế bạn đã biết về lý thuyết thành công anh ta đưa ra, lý thuyết 10000 giờ tạo nên thành công. </seg>
<seg id="76"> Nó được dựa trên nghiên cứu về khoa học nhận thức đồ sộ này đó là nếu chúng ta có thể luyện 10000 giờ học tập đầy nỗ lực, bất cứ thứ gì, tới năm 21 tuổi, ta sẽ trở thành bậc thầy về môn đó. </seg>
<seg id="77"> Bất cứ việc gì chúng ta chọn, chúng ta đều sẽ sánh bằng những người giỏi nhất thế giới. </seg>
<seg id="78"> Và thế nên, giờ điều bạn đang thấy là toàn bộ một thế hệ những người trẻ tuổi là những game thủ lão luyện. </seg>
<seg id="79"> Vậy thì, câu hỏi lớn đó là, "Chính xác thì các game thủ đang luyện tập về điều gì?" </seg>
<seg id="80"> Bởi nếu ta có thể tìm ra điều đó ta sẽ có một nguồn nhân lực chưa từng có trong tay. </seg>
<seg id="81"> Đây là số người trên thế giới dành ít nhất 1 giờ mỗi ngày chơi game online. </seg>
<seg id="82"> Họ là những game thủ lão luyện. 500 triệu người đặc biệt giỏi về một điều gì đó. </seg>
<seg id="83"> Và trong thập kỷ tới ta sẽ có một tỉ game thủ nữa đặc biệt giỏi về việc đó. </seg>
<seg id="84"> Nếu bạn chưa biết, điều này sắp diễn ra. </seg>
<seg id="85"> Công nghiệp game đang phát triển những thiết bị tiết kiệm năng lượng và tương tác với mạng điện thoại không dây thi vì Internet băng thông rộng để game thủ khắp thế giới, đặc biệt ở Ấn Độ, Trung Quốc, Brazil, có thể lên mạng. </seg>
<seg id="86"> Họ ước tính một tỉ game thủ nữa trong thập kỷ tới, </seg>
<seg id="87"> nâng lên tới 1,5 tỉ game thủ. </seg>
<seg id="88"> Vậy thì, tôi đã bắt đầu nghĩ về việc mà những game này đang khiến chúng ta thông thạo. </seg>
<seg id="89"> Đây là bốn thứ tôi tìm được. Đầu tiên là sự lạc quan tức thời. </seg>
<seg id="90"> Ok. Nghĩ về nó như động lực cho bản thân. </seg>
<seg id="91"> Lạc quan tức thời là khao khát được hành động trong tức khắc để giải quyết chướng ngại, kết hợp với niềm tin rằng chúng ta có tương đối hy vọng thành công. </seg>
<seg id="92"> Game thủ luôn tin rằng chiến thắng epic là khả thi, và điều đó luôn đáng để thử, và thử ngay bây giờ. </seg>
<seg id="93"> Game thủ không ngồi chờ. </seg>
<seg id="94"> Game thủ thông thạo việc đan kết một mạng lưới xã hội bền chặt. </seg>
<seg id="95"> Có rất nhiều nghiên cứu thú vị cho thấy chúng ta thích mọi người hơn sau khi chơi game với họ, thậm chí khi họ khiến ta thua thảm hại. </seg>
<seg id="96"> Và lý do là, cần rất nhiều sự tin tưởng để chơi game với một người. </seg>
<seg id="97"> Ta tin rằng họ sẽ dành thời gian với ta, rằng họ sẽ tuân theo những luật tương tự, trân trọng cùng một mục đích, họ sẽ đi đến cùng trận đấu cho tới khi nó kết thúc. </seg>
<seg id="98"> Vì vậy, chơi game cùng nhau thực sự xây dựng những mối gắn kết và lòng tin và sự cộng tác. </seg>
<seg id="99"> Và vì vậy chúng ta thực sự xây dựng những quan hệ xã hội bền chặt hơn. </seg>
<seg id="100"> Năng suất một cách hạnh phúc. Tôi thích điều này. </seg>
<seg id="101"> Bạn biết đấy có một lý do tại sao một người chơi World of Warcraft trung bình chơi 22 giời mỗi tuần, gần như một việc làm bán thời gian vậy. </seg>
<seg id="102"> Đó là bởi vì chúng ta biết, khi chúng ta chơi một game, rằng chúng ta sẽ hạnh phúc hơn khi làm việc chăm chỉ, hơn là thư giãn, hay đi chơi. </seg>
<seg id="103"> Chúng ta biết rằng con người được tạo ra để làm những việc khó khăn nhưng nhiều ý nghĩa. </seg>
<seg id="104"> Và các game thủ sẵn sàng làm việc chăm chỉ mọi lúc, nếu họ được giao cho đúng việc. </seg>
<seg id="105"> Cuối cùng, ý nghĩa epic. </seg>
<seg id="106"> Các game thủ khao khát được tham gia vào những nhiệm vụ hùng tráng, những câu chuyện chấn động hành tinh. </seg>
<seg id="107"> Đây là một thông tin ngoài lề giúp ta thấy được bức tranh toàn cảnh. Các bạn đều biết WIkipedia, từ điển wiki lớn nhất thế giới. </seg>
<seg id="108"> Wiki lớn thứ hai, trên thế giới, với gần 80000 bài là wiki của World of Warcraft. </seg>
<seg id="109"> Năm triệu người sử dụng nó mỗi tháng. </seg>
<seg id="110"> Họ đã biên soạn thông tin về World of Warcraft trên Internet bất kỳ chủ đề khác trong mọi wiki khác trên thế giới. </seg>
<seg id="111"> Họ đang xây dựng một sử thi. </seg>
<seg id="112"> Họ đang xây dựng một nguồn kiến thức đồ sộ về World of Warcraft. </seg>
<seg id="113"> Được rồi, vậy đây là bốn năng lực siêu nhiên góp lại thành một thứ. Game thủ là những người siêu cường và luôn hy vọng. </seg>
<seg id="114"> Đây là những người tin rằng bản thân họ có thể thay đổi thế giới. </seg>
<seg id="115"> Và vấn đề duy nhất đó là họ tin rằng mình có thể thay đổi thế giới ảo nhưng không phải thế giới thực. </seg>
<seg id="116"> Đó là vấn đề tôi đang gắng giải quyết. </seg>
<seg id="117"> Có một nhà kinh tế học tên là Edward Castronova. </seg>
<seg id="118"> Công trình của ông ấy rất xuất sắc. Ông ấy nhìn vào lý do tại sao mọi người đang đầu tư ngần đấy thời gian và năng lượng và tiền bạc vào thế giới ảo. </seg>
<seg id="119"> Và ông ấy nói "Chúng ta đang chứng kiến điều tương đương với một làn sóng di cư mạnh mẽ sang thế giới ảo và môi trường game online." </seg>
<seg id="120"> Và ông ấy là một nhà kinh tế học. Nên ông ta phải có lý. </seg>
<seg id="121"> Và ông ấy nói... </seg>
<seg id="122"> Không như tôi -- Tôi là một người thiết kế game, tôi bộc phát lắm. </seg>
<seg id="123"> Nhưng ông ta nói, điều này là hợp lý, bởi các game thủ có thể đạt được nhiều hơn trong thế giới online hơn là ở ngoài đời. </seg>
<seg id="124"> Họ có thể có những quan hệ xã hội trong game bền chặt hơn trong đời thực. Họ nhận được phản hồi tốt hơn và cảm thấy được đền đáp nhiều hơn trong game hơn là trong đời thực. </seg>
<seg id="125"> Vậy nên, ông ấy nói hiện giờ điều này là hoàn toàn hợp lý khi game thủ dành nhiều thời gian trong những thế giới ảo hơn là thế giới thực. </seg>
<seg id="126"> Tôi cũng đồng ý rằng điều đó là hợp lý, trong hiện tại. </seg>
<seg id="127"> Nhưng điều đó, tuyệt đối không phải là một viễn cảnh lý tưởng. </seg>
<seg id="128"> Chúng ta phải bắt đầu làm cho thế giới thực giống một game nhiều hơn. </seg>
<seg id="129"> Tôi lấy cảm hứng từ một việc xảy ra 2500 năm trước. </seg>
<seg id="130"> Đây là những con xúc xắc cổ, làm từ đốt xương cừu. Phải không? </seg>
<seg id="131"> Trước khi chúng ta có những bảng điều khiển game tuyệt vời chúng ta có đốt xương cừu. </seg>
<seg id="132"> Và những thứ này đại diện cho những thiết bị game thiết kế bởi con người đầu tiên. </seg>
<seg id="133"> Và nếu bạn đã quen với tác phẩm của nhà sử học Hy Lạp cổ đại, Herodotus, bạn có thể đã biết câu chuyện này. Đây là câu chuyện của người đã phát minh ra trò chơi và lý do cho việc đó. </seg>
<seg id="134"> Herodotus nói rằng trò chơi, đặc biệt là các trò chơi xúc xắc được tạo ra trong vương quốc Lydia trong thời kỳ đói kém. </seg>
<seg id="135"> Hiển nhiên là, trận đói khủng khiếp đến mức quốc vương Lydia quyết định rằng họ phải làm việc gì đó điên rồ. </seg>
<seg id="136"> Mọi người đang vật lộn. Mọi người đang chống chọi. </seg>
<seg id="137"> Một tình huống căng thẳng cực điểm. Họ cần một giải pháp cực đoan. </seg>
<seg id="138"> Vậy thì, theo như Herodotus, họ phát minh ra các trò xúc xắc và dựng nên một chính sách rộng khắp vương quốc. Một ngày, tất cả đều sẽ ăn. Ngày tiếp theo, tất cả đều chơi trò chơi. </seg>
<seg id="139"> Và họ sẽ hoàn toàn chìm đắm trong các trò xúc xắc bởi các trò chơi thật lôi cuốn, và hoà mình vào những hoạt động hạnh phúc, thoả mãn như thế, họ sẽ quên mất rằng mình không có thức ăn. </seg>
<seg id="140"> Và trong ngày tiếp theo, họ sẽ chơi game. Và trong ngày tiếp theo nữa, họ sẽ ăn. </seg>
<seg id="141"> Và theo như Herodotus, họ vượt qua 18 năm theo cách này, sống sót qua một nạn đói, bằng cách ăn một hôm và chơi trò chơi hôm sau. </seg>
<seg id="142"> Giờ thì, đây chính là, tôi cho rằng, cách mà ta đang sử dụng game hiện nay. </seg>
<seg id="143"> Chúng ta đang sử dụng game để trốn thoát nỗi khốn khổ trong thế giới thực. </seg>
<seg id="144"> Chúng ta đang sử dụng game để rời bỏ mọi thứ đã đổ vỡ trong môi trường thực, mọi thứ không làm ta thoả mãn về thế giới thực, và chúng ta đang đạt được những điều mình cần từ game. </seg>
<seg id="145"> Nhưng nó không phải kết thúc ở đây. </seg>
<seg id="146"> Điều này thực sự gây hào hứng. </seg>
<seg id="147"> Theo như Herodotus, sau 18 năm nạn đói không được cải thiện. Vậy nên quốc vương quyết định họ sẽ chơi trò xúc xắc cuối cùng. </seg>
<seg id="148"> Họ chia đôi toàn bộ vương quốc. </seg>
<seg id="149"> Họ chơi một trò xúc xắc và những người thắng cuộc phải khởi hành cho một chuyến phiêu lưu lịch sử. </seg>
<seg id="150"> Họ sẽ rời Lydia, và đi tìm một vùng đất mới để sinh sống, để lại đằng sau đủ số người để tồn tại với lượng tài nguyên còn lại, và hy vọng sẽ đưa nền văn minh của họ tới một nơi khác mà ở đó họ có thể phát triển. </seg>
<seg id="151"> Điều này nghe thật điên rồ, phải không? </seg>
<seg id="152"> Nhưng gần đây, các chứng cứ DNA đã cho thấy người Etruscan, những người lập nên đế chế Roman, có chung DNA với người Lydia cổ. </seg>
<seg id="153"> Và vậy nên, gần đây, các nhà khoa học đã gợi ý rằng câu chuyện không tưởng của Herodotus thực ra là sự thật. </seg>
<seg id="154"> Và các nhà địa chất học đã tìm thấy chứng cứ một đợt lạnh đi toàn cầu kéo dài gần 20 năm mà có thể giải thích cho trận đói. </seg>
<seg id="155"> Vậy thì, câu chuyện khó tin có thể là thật. </seg>
<seg id="156"> Họ có thể đã thực sự cứu một nền văn hoá dựa vào chơi trò chơi, giải thoát tới những trò chơi trong 18 năm và trở nên được thôi thúc, và nắm rõ về cách làm thế nào để cùng chung sống với game, đến mức họ đã bảo tồn cả một nền văn minh theo cách này. </seg>
<seg id="157"> Được rồi, chúng ta có thể làm việc này. </seg>
<seg id="158"> Chúng ta đã chơi Warcraft từ năm 1994. </seg>
<seg id="159"> Đó là trò chơi chiến thuật thời gian thực đầu tiên trong seri World of Warcraft. Đó là 16 năm trước đây. </seg>
<seg id="160"> Họ đã chơi trò chơi xúc xắc trong 18 năm, chúng ta đã chơi Warcraft trong 16 năm. </seg>
<seg id="161"> Tôi nói rằng ta đã sẵn sàng cho trò chơi lịch sử của riêng chúng ta. </seg>
<seg id="162"> Giờ thì, họ đã cho một nửa nền văn minh đi tìm thế giới mới. Vậy thì, đó là điểm tôi đã tính toán 21 tỉ giờ chơi game mỗi tuần. </seg>
<seg id="163"> Hãy để một nửa trong số chúng ta đồng ý chơi game một giờ mỗi ngày, cho đến khi chúng ta giải quyết được các vấn đề của thế giới thực. </seg>
<seg id="164"> Tôi biết các bạn đang hỏi "Làm thế nào chúng ta có thể giải quyết các vấn đề thực trong game?" Đó là điều tôi đã dành công sức nghiên cứu trong suốt những năm gần đây, tại Viện Nghiên cứu cho Tương lai. </seg>
<seg id="165"> Chúng tôi có cái biểu ngữ này trong văn phòng ở Palo Alto, và nó thể hiện quan đểm của chúng tôi về cách chúng ta nên kết nối với tương lai. </seg>
<seg id="166"> Chúng tôi không muốn tiên đoán về tương lai. </seg>
<seg id="167"> Điều chúng tôi muốn là đó là tạo nên tương lai. </seg>
<seg id="168"> Chúng tôi muốn hình dung viễn cảnh tươi sáng nhất. Và khi đó chúng tôi muốn tạo điều kiện cho mọi người để biến điều đó thành hiện thực. </seg>
<seg id="169"> Chúng tôi muốn khắc hoạ những chiến công lịch sử, và sau đó cho mọi người phương tiện để đạt được chiến thắng đó. </seg>
<seg id="170"> Tôi sẽ cho các bạn xem rất nhanh ba game mà tôi vừa xây dựng nhằm trao cho người chơi công cụ để tạo ra những chiến thắng lịch sử trong tương lai của riêng họ. </seg>
<seg id="171"> Đây là Thế giới không xăng dầu. </seg>
<seg id="172"> Chúng tôi xây dựng nó vào năm 2007. </seg>
<seg id="173"> Đây là một game online mà bạn phải cố gắng sống sót sự cạn kiệt dầu. </seg>
<seg id="174"> Cơn khủng hoảng dầu là tưởng tượng, nhưng chúng tôi đưa đủ nội dung lên đó để bạn tin rằng nó là thực, và sống cuộc sống thực của bạn như chúng ta đã cạn kiệt dầu. Vậy nên, khi bạn truy cập game bạn đăng ký, bạn nói cho chúng tôi biết nơi mình sống. Sau đó chúng tôi cho các bạn những video tin tức trong thời gian thực, những dữ liệu cho thấy chính xác giá xăng dầu, những thứ gì không có, nguồn thực phẩm bị ảnh hưởng ra sao, giao thông bị ảnh hưởng ra sao, các trường học có bị đóng cửa không, người dân có gây loạn không. Và bạn sẽ phải tìm ra cách sống cuộc sống thực như là điều này là thật. Và sau đó chúng tôi yêu cầu bạn viết blog về điều này, đăng tải video, đăng tải ảnh. </seg>
<seg id="175"> Chúng tôi đã thử nghiệm game này với 1700 người chơi năm 2007. Và chúng tôi đã theo dõi họ được 3 năm kể từ đó. </seg>
<seg id="176"> Có thể nói đây là một trải nghiệm thay đổi con người. </seg>
<seg id="177"> Không ai muốn thay đổi cách họ sống chỉ bởi vì điều đó là tốt cho thế giới, hay bởi vì chúng ta có nghĩa vụ làm như vậy. </seg>
<seg id="178"> Nhưng nếu bạn cho họ hào vào một cuộc phiêu lưu lịch sử và nói rằng "Chúng ta đã cạn kiệt dầu." </seg>
<seg id="179"> Đây là một câu chuyện và cuộc phiêu lưu đáng kinh ngạc cho bạn. </seg>
<seg id="180"> Thử thách bản thân để xem bạn có thể sống sót như thế nào. Hầu hết những người chơi của chúng tôi đã duy trì những thói quen mà họ học được trong trò chơi này. </seg>
<seg id="181"> Vậy nên, với trò chơi giải cứu thế giới tiếp theo, chúng tôi quyết định đặt mục tiêu cao hơn, một vấn đề lớn lao hơn là chỉ thiếu dầu. </seg>
<seg id="182"> Chúng tôi xây dựng một game gọi là Superstruct tại Viện Nghiên cứu cho Tương lai. </seg>
<seg id="183"> Và giả thuyết là, một siêu máy tính đã tính toán rằng con người chỉ còn 23 năm còn lại trên hành tinh. </seg>
<seg id="184"> Siêu máy tính này tên là Hệ thống Nhận thức Sự Tuyệt chủng Toàn cầu, đương nhiên. </seg>
<seg id="185"> Chúng tôi yêu cầu mọi người lên mạng như một bộ phim của Jerry Bruckheimer. </seg>
<seg id="186"> Bạn biết những phim của Jerry Bruckheimer, bạn thành lập một đội lý tưởng. Bạn có nhà du hành vũ trụ, nhà khoa học, kẻ đã từng là tội phạm, và họ có một điều gì đó cần làm để giải cứu thế giới. </seg>
<seg id="187"> Nhưng trong trò chơi của chúng tôi, thay vì chỉ có năm người trong đội lý tưởng, chúng tôi nói mỗi người đều thuộc về đội lý tưởng, và bạn có nhiệm vụ phát minh ra tương lai cho năng lượng, tương lai cho thực phẩm, tương lai cho y tế, tương lai cho an ninh và tương lai cho mạng lưới an toàn xã hội. </seg>
<seg id="188"> Chúng tôi cho 8000 người chơi game đó trong 8 tuần. </seg>
<seg id="189"> Họ đi đến 500 giải pháp sáng tạo đến khó tin mà bạn có thể lên mạng, google "Superstruct" và xem. </seg>
<seg id="190"> Cuối cùng, trò chơi cuối cùng, chúng tôi sẽ phát hành ngày 3/3. Đây là một trò chơi thực hiện với Viện Ngân hàng Thế giới. </seg>
<seg id="191"> Nếu bạn hoàn thành trò chơi bạn sẽ được chứng nhận bởi Viện Ngân hàng Thế giới, là một Nhà Cải cách Xã hội, khoá 2010. </seg>
<seg id="192"> Thực hiện với các trường đại học khắp bùng châu Phi dưới Sahara. Chúng tôi mời họ họ những kỹ năng cải cách xã hội. </seg>
<seg id="193"> Chúng tôi có một tập tranh ảnh. Chúng tôi có cấp bậc trong kỹ năng như sự am hiểu địa phương, xây dựng mạng lưới kiến thức, sự bền vững, tầm nhìn, và sự tháo vát nhanh trí. </seg>
<seg id="194"> Tôi muốn mời tất cả các bạn chia sẻ trò chơi này với những người trẻ tuổi, mọi nơi trên thế giới, đặc biệt tại những vùng đang phát triển, những người có thể có lợi từ việc cùng nhau cố gắng hình dung ra giải pháp xã hội của riêng họ để giải cứu thế giới. </seg>
<seg id="195"> Giờ tôi sẽ tổng kết lại. </seg>
<seg id="196"> Tôi muốn đưa ra một câu hỏi. </seg>
<seg id="197"> Bạn nghĩ điều gì sẽ đến tiếp theo? </seg>
<seg id="198"> Chúng ta đã có những game thủ tuyệt vời này, chúng ta đã có những game thử nghiệm cho những việc ta có thể làm, nhưng chưa có điều gì trong đó giải cứu được thế giới. </seg>
<seg id="199"> Tôi hy vọng các bạn sẽ đồng ý với tôi rằng game thủ là một nguồn nhân lực mà ta có thể sử dụng cho công việc trong thế giới thực, rằng game là một nền tảng mạnh mẽ cho thay đổi. </seg>
<seg id="200"> Chúng ta đã có những siêu năng lực này, sự hiệu quả đem lại hạnh phúc, khả năng đan kết một mạng lưới xã hội bền chặt, cảm giác lạc quan trong cấp bách, và khao khát đạt được ý nghĩa lớn lao. </seg>
<seg id="201"> Tôi thực sự hy vọng chúng ta có thể cùng nhau chơi những game có ý nghĩa và tồn tại trên hành tinh mày thêm một thế kỷ nữa. </seg>
<seg id="202"> Và tôi hy vọng các bạn sẽ tham gia với tôi trong việc xây dựng và chơi game như thế này. </seg>
<seg id="203"> Khi tôi nhìn đến thập kỷ tiếp theo, tôi biết chắc chắn hai điều, đó là chúng ta có thể xây dựng mọi tương lai có thể tưởng tượng được, và chúng ta có thể chơi mọi trò chơi mình muốn. </seg>
<seg id="204"> Vậy hãy để những trò chơi thay đổi thế giới bắt đầu. </seg>
<seg id="205"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
<doc docid="785" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy</url>
<description>Những bộ phim chi phí lớn của James Cameron đã tự sáng tạo ra những thế giới tưởng tượng của chúng. Trong bài phát biểu này, James kể lại sự say mê của ông với những điều kỳ diệu -- từ việc đọc những tiểu thuyết viễn tưởng tới lặn xuống đáy đại dương -- và làm thế nào mà đam mê này mang đến thành công cho những bộ phim bom tấn như "Aliens", "The Terminator", "Titanic" và "Avatar".</description>
<keywords>talks, TED Conference, adventure, entertainment, film, nature, oceans, storytelling, submarine, technology, writing</keywords>
<talkid>785</talkid>
<title>James Cameron:Trước Avatar...một cậu bé tò mò</title>
<seg id="1"> Tôi lớn lên cùng với một chế độ đọc những cuốn tiểu thuyết viễn tưởng đều đặn </seg>
<seg id="2"> Khi học cấp ba, tôi bắt xe buýt đến trường đi về mỗi lượt một tiếng mỗi ngày. </seg>
<seg id="3"> Và tôi đã luôn miệt mài ngấu nghiến đọc sách, sách viễn tưởng chúng đã đưa tôi đến những thế giới khác và làm thoả mãn, qua những câu chuyện của chúng, sự tò mò vô độ của tôi. </seg>
<seg id="4"> Và các bạn biết đấy, sự tò mò đó cũng đã tự biểu lộ qua việc mỗi lần tôi không đi học là y như rằng tôi vào rừng leo núi và lấy các "mẫu vật" ếch và rắn rồi côn trùng rồi nước hồ và mang nó về, quan sát bằng kính hiển vi. </seg>
<seg id="5"> Các bạn biết đấy, tôi luôn là một gã mê khoa học. </seg>
<seg id="6"> Nhưng tất cả những thứ đó cũng chỉ là những nỗ lực để hiểu về thế giới hiểu sự giới hạn của các khả năng </seg>
<seg id="7"> Và tình yêu của tôi cho khoa học viễn tưởng thật sự dường như đã phản ánh qua thế giới xung quanh tôi, bởi vì khi đó, vào cuối thập niên 60, chúng ta đang lên mặt trăng, chúng ta đang thám hiểm đáy các đại dương. </seg>
<seg id="8"> Jacques Costeau đã đến phòng khách nhà chúng ta với những chương trình đặc biệt của ông và cho ta thấy các loài vật và những nơi lạ và cả một thế giới thần kỳ mà chúng ta chưa bao giờ tưởng tượng ra trước đó. </seg>
<seg id="9"> Điều đó như cộng hưởng với cái phần viễn tưởng trong đó. </seg>
<seg id="10"> Và tôi từng là một hoạ sĩ. </seg>
<seg id="11"> Tôi có thể vẽ. Tôi có thể tô màu </seg>
<seg id="12"> Và tôi biết rằng, vì lúc đó chưa có video game, cũng không có đầy các thứ như phim đồ hoạ CG những hình ảnh trong phim Tôi phải tự tưởng tượng ra những hình ảnh đó trong đầu </seg>
<seg id="13"> Các bạn biết đấy, chúng ta đều như vậy, những đứa trẻ đều phải đọc một cuốn sách, và qua miêu tả của tác giả đưa những hình ảnh trong phim vào đầu chúng ta. </seg>
<seg id="14"> Và tôi đáp lại những điều này bằng cách vẽ, tô màu những sinh vật ngoài hành tinh, thế giới ngoài hành tinh người máy, tàu vũ trụ, tất cả những thứ đó </seg>
<seg id="15"> Tôi cứ bị bắt gặp trong lớp toán tô vẽ đằng sau quyển sách giáo khoa </seg>
<seg id="16"> Đó là sự sáng tạo cần được có cơ hội phát tiết ra. </seg>
<seg id="17"> Và một điều rất thú vị đã xảy ra, trong các chương trình của Jacques Cousteau tôi đã thực sự thích thú trước sự thật rằng trên Trái Đất cũng có một thế giới "ngoài hành tinh" </seg>
<seg id="18"> Tôi sẽ không cần phải rời khỏi trái đất trên một con tàu vũ trụ Điều đó đã dường như là hoàn toàn không thể. </seg>
<seg id="19"> Nhưng đã có một thế giới mà tôi đã thật sự có thể đến, ngay trên Trái Đất này,một nơi rất phong phú và đẹp mê hồn như tất cả những gì tôi đã tưởng tượng khi đọc sách. </seg>
<seg id="20"> Tôi quyết định trở thành một thợ lặn ở tuổi 15. </seg>
<seg id="21"> Và điều khó khăn duy nhất lúc đó là tôi sống trong một ngôi làng nhỏ ở Canada, cách biển tới 600 dặm. </seg>
<seg id="22"> Nhưng tôi không lấy thế làm nhụt chí. </seg>
<seg id="23"> Tôi kỳ kèo cha tôi đến khi cuối cùng ông cũng tìm thấy một lớp dạy lặn ở Buffalo, New York, ngay ở bên kia biên giới từ nơi chúng tôi sống. </seg>
<seg id="24"> Và tôi đã thực sự được cấp chứng nhận ở một bể bơi ở YMCA vào cuối mùa đông ở Buffalo, New York. </seg>
<seg id="25"> Nhưng tôi cũng chưa được thấy đại dương, một đại dương thực sự cho tới hai năm sau, cho đến khi chúng tôi chuyển đến California. </seg>
<seg id="26"> Từ lúc đó, trong vòng 40 năm, tôi đã lặn khoảng 3000 giờ dưới nước, Trong đó có 500 giờ lặn bằng tàu lặn. </seg>
<seg id="27"> Và tôi học được rằng thế giới dưới đáy đại dương và ngay cả ở các đại dương không sâu lắm, cũng đều chứa đựng vô vàn sự sống kỳ diệu vượt qua trí tưởng tượng của chúng ta. </seg>
<seg id="28"> Trí tưởng tượng của thiên nhiên không có biên giới so với chúng ta trí tưởng tượng nhỏ bé của con người </seg>
<seg id="29"> Đến bây giờ tôi vẫn hoàn toàn tôn sùng và sợ hãi những điều tôi khi tôi đi lặn. </seg>
<seg id="30"> Và tình yêu của tôi với đại dương vẫn cứ tiếp tục và vẫn sâu đậm như ngày nào. </seg>
<seg id="31"> Nhưng khi tôi lớn lên và chọn lấy một nghề nghiệp đó là nghề làm phim. </seg>
<seg id="32"> Và điều đó có vẻ là cách tốt nhất để hài hoà giữa khát vọng của tôi được kể những câu chuyện với khát vọng tạo ra hình ảnh. </seg>
<seg id="33"> Và tôi, như một đứa trẻ, cứ tiếp tục vẽ những trang truyện. </seg>
<seg id="34"> Và làm phim chính là cách đặt những bức hình và những câu chuyện lại với nhau. Điều đó nghe thật có lý. </seg>
<seg id="35"> Và tất nhiên những câu chuyện mà tôi đã chọn để kể là những cậu chuyện khoa học viễn tưởng: "Terminator", "Aliens" và "The Abyss." </seg>
<seg id="36"> Và với "The Abyss", tôi hoà chung tình yêu của mình dành cho thế giới nước và việc lặn với cùng việc làm phim. </seg>
<seg id="37"> Nên các bạn biết đấy, kết hợp hai niềm đam mê với nhau. </seg>
<seg id="38"> Rồi một vấn đề rất thú vị nảy ra từ "The Abyss" đó là phải giải quyết một vấn đề cụ thể để truyền tải câu chuyện trong bộ phim đó, đó là làm sao để tạo ra thứ sinh vật bằng chất lỏng trong phim, chúng tôi đã đưa vào sử dụng công nghệ đồ hoạ máy tính, CG. </seg>
<seg id="39"> Và kết quả là nhân vật có bề mặt mềm đầu tiên với cử động được dựng bằng CG điều chưa từng có trước đây </seg>
<seg id="40"> Và mặc dù bộ phim không thu được lợi nhuận nào, tôi phải thừa nhận là chỉ đủ thu hồi vốn, nhưng tôi đã nhận thấy một điều thật bất ngờ, đó là người xem, người xem trên toàn cầu, đã bị mê hoặc bởi phép màu của bộ phim. </seg>
<seg id="41"> Các bạn biết đấy, theo định luật của Arthur Clarke, đó là những công nghệ thực sự tiên tiến và phép màu hoàn toàn không khác nhau. </seg>
<seg id="42"> Họ đã được xem điều gì đó giống như phép màu. </seg>
<seg id="43"> Và điều đó khiến tôi rất hứng thú. </seg>
<seg id="44"> Và tôi nghĩ, "Wow, đây là một điều rất cần được đưa vào trong nghệ thuật điện ảnh." </seg>
<seg id="45"> Thế là, với "Terminator 2", bộ phim tiếp theo của tôi, chúng tôi lại tiến xa hơn. </seg>
<seg id="46"> Làm việc với ILM, chúng tôi tạo ra gã người kim loại lỏng trong phim đó. Thành công của bộ phim đã chênh vênh phụ thuộc vào hiệu ứng đó có đem lại kết quả mong muốn hay không. </seg>
<seg id="47"> Nhưng nó đã thành công. Chúng tôi lại tạo ra phép màu.. Chúng tôi thu được phản hồi tương tự từ khán giả. Mặc dù chúng tôi đã kiếm được khá là nhiều tiền hơn từ bộ phim đó. </seg>
<seg id="48"> Thế là, kết nối một đường thẳng qua hai điểm của kinh nghiệm. ta sẽ nhận ra đây sẽ là một thế giới hoàn toàn khác. một thế giới của sự sáng tạo dành cho nghệ sĩ làm phim. </seg>
<seg id="49"> Thế là, tôi khởi đầu một công ty với Stan Winston người bạn tốt của tôi Stan Winston, một nhà trang điểm và thiết kế sinh vật đại tài vào lúc đó, và công ty được đặt tên là Digital Domain. </seg>
<seg id="50"> Ý tưởng cơ bản của công ty là chúng tôi sẽ nhảy cóc qua quá trình analog của máy in quang học và những thứ tương tự, chúng tôi đi thẳng đến việc sản xuất bằng kỹ thuật số. </seg>
<seg id="51"> Chúng tôi đã làm vậy, và nó cho chúng tôi một lợi thế cạnh tranh trong một khoảng thời gian. </seg>
<seg id="52"> Nhưng chúng tôi tự thấy mình tụt hậu vào giữa thập niên 90 trong việc thiết kế các sinh vật và nhân vật mà là mục đích khiến chúng tôi sáng lập ra công ty </seg>
<seg id="53"> Vì thế, tôi viết một bản thảo có tên là "Avatar" dự định tạo bước đột phá trong hiệu ứng hình ảnh, trong các hiệu ứng CG, vượt trội, với những nhân vật thật có cảm xúc con người được tạo ra bởi CG Và những nhân vật chính đều sẽ được tảo bởi CG Thế giới cũng sẽ là CG </seg>
<seg id="54"> Nhưng nỗ lực đó đã bị ngăn lại. Và tôi đã được những người thân cận trong công ty nói rằng chúng ta sẽ không thể làm được điều đó trong tương lai gần. </seg>
<seg id="55"> Thế là tôi gác dự định lại, và làm bộ phim khác về con tàu lớn bị đắm. </seg>
<seg id="56"> Tôi đến và diễn thuyết về nó cho cả studio nghe về một chuyện tình Romeo và Juliet trên một con tàu. Nó sẽ là một bộ phim siêu lãng mạn một bộ phim đầy đam mê. </seg>
<seg id="57"> Thật ra thì, điều tôi đã muốn làm là lặn đến xác của chiếc "Titanic." </seg>
<seg id="58"> Và đó là lý do tôi đã làm bộ phim. </seg>
<seg id="59"> Đó là sự thật. Lúc đó, đoàn làm phim không biết điều đó. </seg>
<seg id="60"> Nhưng tôi cố thuyết phục họ, tôi nói, "Chúng ta sẽ lặn vào xác tàu. Chúng ta sẽ quay cảnh thật. </seg>
<seg id="61"> Chúng ta sẽ dùng đoạn làm đoạn đầu trong phim. </seg>
<seg id="62"> Nó sẽ rất quan trọng. Nó sẽ là một điểm móc nối tuyệt vời cho việc tiếp thị." </seg>
<seg id="63"> Và tôi dụ được họ tài trợ cho chuyến du hành. </seg>
<seg id="64"> . Nghe có vẻ điên rồ. Nhưng đó là minh chứng cho việc trí tưởng tượng của bạn tạo ra hiện thực. </seg>
<seg id="65"> Vì thực sự chúng tôi đã tạo ra hiện thực sáu tháng sau khi tôi đã thấy mình đang ngồi trong một con tàu ngầm của Nga hai dặm rưỡi dưới đáy bắc Đại Tây Dương, nhìn con tàu Titanic thật qua một cửa sổ quan sát. </seg>
<seg id="66"> không phải phim, không phải HD, mà là thật. </seg>
<seg id="67"> Điều đó đã làm tôi cực kỳ hưng phấn. </seg>
<seg id="68"> Và chuyến du hành đã cần nhiều sự chuẩn bị, chúng tôi phải tạo ra các máy quay đèn chiếu sáng, nhiều thứ khác. </seg>
<seg id="69"> Nhưng, điều đã gây ấn tượng với tôi là lần đi lặn ấy, những lần lặn sâu ấy, giống một chuyến bay vào vũ trụ như thế nào. </seg>
<seg id="70"> Các bạn biết đấy, cũng có kỹ thuật hiện đại cũng cần kế hoạch lớn. </seg>
<seg id="71"> Và bạn cũng vào một cái khoang, cũng đi vào bóng tối vào nơi hung hiểm nơi không có hy vọng sống sót một khi bạn không thể tự về được </seg>
<seg id="72"> Và tôi nghĩ, "Wow tôi như đang sống trong một bộ phim khoa học viễn tưởng. </seg>
<seg id="73"> Thật là tuyệt." </seg>
<seg id="74"> Và vì thế tôi như bị chích bởi những con bọ của những chuyến thám hiểm đại dương. </seg>
<seg id="75"> Dĩ nhiên, sự tò mò, những phần khoa học trong đó. Đó đã là tất cả. Đó là phiêu lưu. Đó là sự tò mò. Đó là tưởng tượng. </seg>
<seg id="76"> Và đó là một trải nghiệm mà Hollywood không cho tôi được. </seg>
<seg id="77"> Bởi vì, các bạn biết đấy, tôi có thể tưởng tượng một loài sinh vật và tôi cũng có thể tạo ra một hình ảnh thị giác của nó. Nhưng tôi đã không thể tưởng tưởng một loài vật mà tôi đang trông thấy ngoài cánh cửa số kia. </seg>
<seg id="78"> Khi chúng tôi làm tiếp vài chuyến phiêu lưu nữa Tôi đã trông thấy những loài vật với lỗ thuỷ nhiệt và thỉnh thoảng vài thứ tôi chưa từng thấy trước đây, thỉnh thoảng vài thứ chưa từng ai thấy trước đây. những thứ thực ra khoa học chưa nhắc đến vào thời điểm mà chúng tôi thấy và chụp ảnh chúng. </seg>
<seg id="79"> Thế là, tôi hoàn toàn bị chúng mê hoặc và phải làm nhiều chuyến hơn. </seg>
<seg id="80"> Và thế là, tôi thực sự đưa ra một quyết định gây tò mò. </seg>
<seg id="81"> Sau thành công của Titanic, tôi bảo "Được rồi, tôi sẽ tạm bỏ công việc của một nhà làm phim Hollywood và tôi sẽ chuyển sang làm nhà thám hiểm một thời gian." </seg>
<seg id="82"> Và thế là, chúng tôi lên kế hoạch cho những chuyến khám phá đó. </seg>
<seg id="83"> Và chúng tôi quyết định đến Bismark. khám phá nơi này bằng những con thiết bị tự động. </seg>
<seg id="84"> Chúng tôi quay lại xác tàu Titanic </seg>
<seg id="85"> Dùng những con bot do chúng tôi chế ra có gắn một sợi cáp quang. </seg>
<seg id="86"> Và ý tưởng là đi vào bên trong để làm một cuộc nội khảo sát con tàu, điều chưa từng được làm. </seg>
<seg id="87"> Chưa ai từng nhìn vào bên trong cái xác tàu. Chưa ai có phương tiện để làm điều đó thế nên chúng tôi tạo ra công nghệ để làm điều đó. </seg>
<seg id="88"> Thế là, các bạn biết đấy, giờ tôi ở đây, trên boong con tàu Titanic, ngồi trong một chiếc tàu ngầm và nhìn ra những sàn gỗ trông giống như sàn gỗ này, nơi tôi biết ban nhạc đã từng chơi. </seg>
<seg id="89"> Và tôi tiếp tục điều khiển con rô bốt qua hành lang của con tàu. </seg>
<seg id="90"> Khi tôi bảo, tôi đang vận hành nó, nhưng tâm trí tôi thì ở trên cái máy, </seg>
<seg id="91"> Tôi cảm giác như tôi đang hiện hữu một cách vật lý ngay bên trong xác tàu Titanic. </seg>
<seg id="92"> Và đó là thứ cảm giác kỳ quái nhất trong những cảm giác ngờ ngợ mà tôi đã từng có, bởi tôi biết trước được trước khi tôi rẽ một khúc cua thứ gì sẽ có ở đó trước khi ánh sáng của cái máy rọi vào nó, bởi tôi đã đi qua lại cảnh dựng của phim hàng tháng trời trong lúc chúng tôi làm bộ phim. </seg>
<seg id="93"> Và cảnh dựng được bố trí theo bản sao chính xác theo bản vẽ kỹ thuật của con tàu. </seg>
<seg id="94"> Đó đã là một trải nghiệm thật tuyệt vời. </seg>
<seg id="95"> Và nó khiến tôi thực sự nhận ra rằng sự trải nghiệm về sự hiện hữu ở một nơi khác mà các bạn thực sự có thể dùng những con rôbôt hiện thân tự động hoá, sẽ khiến ý thức của bạn hoà nhập vào cái máy vào một thể tồn tại khác. </seg>
<seg id="96"> Một cảm giác nằm sâu trong tâm trí. </seg>
<seg id="97"> Và có thể là một tia sáng nhỏ rọi vào những gì sẽ có thể diễn ra tron vài thập kỷ nữa khi ta bắt đầu có những cơ thể nửa người nửa máy phục vụ cho việc khám phá hoặc những thứ khác trong số những tương lai sau - con người mà tôi có thể tưởng tượng với cương vị là một người hâm mộ khoa học viễn tưởng. </seg>
<seg id="98"> Vậy là, tôi đã hoàn thành những chuyến du hành đó, và thực sự bắt đầu hiểu rõ giá trị của những điều nằm sâu dưới đó, ví dụ như những miệng phun dưới đáy đại dương, nơi chúng tôi đã thấy những loài vật rất rất đáng kinh ngạc. Cơ bản chúng chính là những sinh vật "ngoài hành tinh" nằm ngay trên trái đất. </seg>
<seg id="99"> Chúng sống trong môi trường hoá tổng hợp. </seg>
<seg id="100"> Chúng không tồn tại nhờ ánh nắng như chúng ta. </seg>
<seg id="101"> Và các bạn sẽ thấy những con vật sống cạnh những dòng chảy nóng đến 500 độ C. </seg>
<seg id="102"> Các bạn nghĩ làm sao mà những sinh vật đấy có thể tồn tại được. </seg>
<seg id="103"> Cũng trong thời gian đó tôi trở nên rất hứng thú với khoa học vũ trụ, một lần nữa, do ảnh hưởng của khoa học viễn tưởng, khi còn là một đứa trẻ. </seg>
<seg id="104"> Và tôi hào hứng tham gia vào cộng đồng không gian, thực sự hợp tác với NASA, ngồi trong hội đồng tư vấn của NASA, lên kế hoạch cho những nhiệm vụ không gian thật sự đến Nga, đến thăm trạm chuẩn bị du hành, những giao thức y sinh học, và tất cả những thứ giống như vậy, để thực sự đi và bay đến trạm không gian quốc tế với những hệ thống camera 3D của chúng tôi. </seg>
<seg id="105"> Và điều này thực sự hấp dẫn. </seg>
<seg id="106"> Nhưng điều tôi đã làm là mang theo các nhà khoa học về không gian theo chúng tôi xuống dưới sâu. </seg>
<seg id="107"> Đưa họ xuống để học có thể đến gần những nhà khoa học vũ trụ, khoa học hành tinh, những người hứng thú với những môi trường đặc biệt, đưa họ xuống miệng núi lửa ngầm, và cho họ thấy, và lấy mẫu vật và thử nghiệm các dụng cụ, và cứ thế. </seg>
<seg id="108"> Vậy là chúng tôi làm phim tài liệu nhưng thực ra là đang làm khoa học, chính xác là khoa học không gian. </seg>
<seg id="109"> Tôi đã hoàn toàn đóng lại vòng tròn giữa việc là một người hâm mộ khoa học viễn tưởng khi còn là một đứa trẻ và việc làm khoa học một cách thực sự. </seg>
<seg id="110"> Và các bạn biết đấy, trên con đường của chuyến phiêu lưu khám phá, tôi đã học được rất nhiều. </seg>
<seg id="111"> Tôi học được nhiều thứ về khoa học. Nhưng tôi còn học được rất nhiều về khả năng lãnh đạo. </seg>
<seg id="112"> Bây giờ, bạn nghĩ đạo diễn phải là một nhà lãnh đạo, lãnh đạo của, thuyền trưởng của con tàu, và tất cả những điều tương tự. </seg>
<seg id="113"> Tôi không thực sự hiểu về sự lãnh đạo cho đến khi tôi thực hiện những chuyến hành trình đó. </seg>
<seg id="114"> Bởi vì tôi đã phải, trong một lúc nào đó, nói rằng "Tôi đang làm gì ở đây?" </seg>
<seg id="115"> "Tại sao tôi lại làm điều này? Tôi sẽ được gì?" </seg>
<seg id="116"> Chúng tôi có kiếm được tiền từ những chương trình dở hơi này đâu cơ chứ. </seg>
<seg id="117"> Chúng tôi làm chỉ đủ hoà vốn. Không có được danh vọng gì từ nó. </seg>
<seg id="118"> Dân tình chỉ nghĩ rằng tôi đi nghỉ giữa "Titanic" và "Avatar", ngồi giũa móng tay nơi nào đó, ngồi trên bãi biển. </seg>
<seg id="119"> Làm những bộ phim đó, những bộ phim tài liệu đó cho một lượng khán giả rất hạn chế. </seg>
<seg id="120"> Không danh tiếng, không vinh quang, không tiền bạc. Mình đang làm gì cơ chứ? </seg>
<seg id="121"> Các bạn làm điều đó vì chính nhiệm vụ đó vì sự thách thức và đại dương là môi trường thách thức nhất, để tận hưởng sự khám phá và cho mối liên kết kỳ lạ xảy ra khi một nhóm nhỏ những con người trong một đội gắn kết chặt chẽ. </seg>
<seg id="122"> Bởi vì tôi sẽ làm những việc đó với 10-12 con người làm việc hàng năm liên tục. Đôi khi trên biển 2-3 tháng liền. </seg>
<seg id="123"> Và trong mối gắn kết đó, các bạn nhận ra rằng điều quan trọng nhất là sự tôn trọng các bạn dành cho họ và họ dành cho các bạn, khi các bạn hoàn thành một nhiệm vụ mà các bạn không thể giải thích cho một ai khác. </seg>
<seg id="124"> Khi các bạn quay về bờ, và các bạn nói, "Chúng tôi đã làm điều đó, và những sợi cáp quang, và sự suy giảm, và cái này cái kia, tất cả những công nghệ, và sự khó khăn, về sự biểu hiện của con người khi làm việc trên biển, các bạn không thể giải thích điều đó cho người khác. Đó là điều mà có thể các cảnh sát viên có, hoặc những người trong lực lượng chiến đấu đã trải qua điều gì đó cùng nhau, và họ biết họ không bao giờ có thể giải thích điều đó. </seg>
<seg id="125"> Tạo ra một mối liên kết, mối liên kết của sự tôn trọng. </seg>
<seg id="126"> Thế là, khi tôi quay về và thực hiện bộ phim tiếp theo, "Avatar", tôi cố gắng áp dụng nguyên tắc tương tự của lãnh đạo đó là khi các bạn tôn trọng nhóm của mình, và các bạn được họ tôn trọng lại. </seg>
<seg id="127"> Và nó thực sự thay đổi mọi thứ. </seg>
<seg id="128"> Thế là, bây giờ tôi lại cùng với một nhóm nhỏ, trong những vùng chưa được thám hiểm thực hiện "Avatar", cùng tạo ra những công nghệ mới chưa từng có trước đây. </seg>
<seg id="129"> Một sự hưng phấn tột cùng. </seg>
<seg id="130"> Sự thách thức tột cùng. </seg>
<seg id="131"> Và chúng tôi trở thành một gia đình, trong vòng bốn năm rưỡi. </seg>
<seg id="132"> Và nó hoàn toàn thay đổi cách tôi làm phim. </seg>
<seg id="133"> Thế nên, mọi người đã bình luận về việc làm thế nào, các bạn biết đấy, mà bạn đã mang về những sinh vật của đại dương và đặt chúng vào hành tinh Pandora. </seg>
<seg id="134"> Với tôi nó còn hơn cả một phương thức cơ bản trong việc kinh doanh, chính quá trình đã thay đổi kết quả của nó. </seg>
<seg id="135"> Vậy là, làm sao để tổng kết tất cả những điều này? </seg>
<seg id="136"> Các bạn biết đấy, bài học ở đây là gì? </seg>
<seg id="137"> Tôi nghĩ điều quan trọng nhất là sự tò mò. </seg>
<seg id="138"> Đó là thứ mạnh nhất mà bạn sở hữu. </seg>
<seg id="139"> Sự tưởng tượng là một động lực giúp bạn thực sự thay đổi thực tế. </seg>
<seg id="140"> Và sự tôn trọng nhóm của bạn là điều quan trọng hơn tất cả những vòng nguyệt quế trên thế giới này. </seg>
<seg id="141"> Có những nhà làm phim trẻ đến gặp tôi và nói, "Cho tôi ít lời khuyên để làm phim đi." </seg>
<seg id="142"> Và tôi nói, "Đừng đặt giới hạn cho bản thân. </seg>
<seg id="143"> Người khác sẽ làm điều đó cho anh/chị, vì thế đừng tự làm thế với mình, đừng nghi ngờ bản thân mình. Và hãy mạo hiểm." </seg>
<seg id="144"> NASA có một câu nói mà họ thích: "Thất bại không phải là một lựa chọn." </seg>
<seg id="145"> Nhưng thất bại bắt buộc là lựa chọn trong nghệ thuật và trong công cuộc khám phá, đó là một bước nhảy của niềm tin. </seg>
<seg id="146"> Không một nỗ lực quan trọng nào mang tính đổi mới mà không hàm chứa sự mạo hiểm. </seg>
<seg id="147"> Các bạn phải dám chấp nhận mạo hiểm. </seg>
<seg id="148"> Vậy, đó là suy nghĩ tôi sẽ để lại cho các bạn, trong mọi việc các bạn đang làm, thất bại là một lựa chọn, nhưng sợ hãi thì không. Cảm ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="769" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/aimee_mullins_the_opportunity_of_adversity</url>
<description>Những từ điển có thể đánh đồng từ "tàn tật" với "vô dụng" hay "què quặt", nhưng Aimee Mullins với những ý tưởng táo bạo đã mang đến một định nghĩa mới cho cụm từ. Bất chấp những khó khăn, cô ấy cho thấy, những nghịch cảnh, mà trong trường hợp của cô là khi ra đời đã không có xương ống chân, thực tế lại mở ra cánh cửa cho tiềm năng con người.</description>
<keywords>talks, activism, happiness, health, prosthetics, social change, society</keywords>
<talkid>769</talkid>
<title>Aimee Mullins: Cơ hội từ nghịch cảnh</title>
<seg id="1"> Tôi muốn chia sẻ với các bạn điều tôi khám phá vài tháng trước đây trong lúc viết bài báo cho tạp chí Wired của Ý. </seg>
<seg id="2"> Tôi luôn mang từ điển theo bên mình bất cứ khi nào tôi viết về một đề tài nào đó. nhưng tôi đã hoàn thành chỉnh sửa bài báo và tôi nhận ra tôi chưa bao giờ, dù chỉ một lần trong đời, tra cụm từ "tàn tật" để xem nó có nghĩa gì. </seg>
<seg id="3"> Để tôi đọc kết quả cho các bạn nghe </seg>
<seg id="4"> "Tàn tật", tính từ: bại liệt, bất lực, vô dụng, tàn phế suy nhược, thương tật,bị thương, khiếm khuyết,khập khiễng, què quặt, kiệt sức, mệt mỏi, yếu đuối, bất lực, khuyết tật, liệt, tật nguyền, lão suy, hom hem, lụn bại, bệnh tật, lay lắt, kiệt quệ, không được tính đến xem thêm: đau đớn, vô dụng và yếu đuối </seg>
<seg id="5"> Trái nghĩa: khoẻ mạnh, mạnh mẽ, có khả năng </seg>
<seg id="6"> Tôi đã đọc to những dòng liệt kê này cho một người bạn và ban đầu chúng tôi cười. Nó thực quá vớ vẩn, nhưng tôi đã từng trải qua tật nguyền, và giọng tôi vỡ ra và tôi phải dừng lại và trấn tĩnh bản thân khỏi sốc tinh thần và sự công kích những cụm từ đó mang lại </seg>
<seg id="7"> Bạn biết đấy, đương nhiên đây chỉ là cuốn từ điển cũ kỹ. Tôi nghĩ đó chắc hẳn từ một bản in cổ </seg>
<seg id="8"> Nhưng thực tế ngày xuất bản là đầu những năm 80 khi tôi bắt đầu quãng đời tiểu học và dần hình thành hiểu biết của riêng tôi khi rời khỏi vòng tay cha mẹ hiểu biết về bạn bè và thế giới xung quanh tôi </seg>
<seg id="9"> Và khỏi cần phải nói, tôi cảm ơn chúa vì tôi đã không dùng một quyển từ điển nào vào thời đó </seg>
<seg id="10"> Ý tôi là, theo những gì được viết, dường như tôi được sinh ra trong thế giới ở đó người ta nhìn nhận một người như tôi chẳng có thứ gì tích cực cho họ cả. trong khi trên thực tế ngày hôm nay đây, tôi thành công với những cơ hội và thách thức mà cuộc sống đã mang đến. </seg>
<seg id="11"> Thế là, tôi lập tức đi tìm phiên bản 2009 trên mạng với hy vọng tìm được một định nghĩa xứng đáng </seg>
<seg id="12"> Và đây là phiên bản mới được cập nhật </seg>
<seg id="13"> Tuy nhiên, nó thật sự không khả quan hơn là bao. </seg>
<seg id="14"> Đặc biệt là hai từ gần trái nghĩa theo tôi là đặc biệt đáng lo "lành lặn" và "lành mạnh" </seg>
<seg id="15"> Không chỉ là vấn đề từ ngữ </seg>
<seg id="16"> Đó là cái chúng ta tin về con người khi chúng ta gọi họ bằng những cụm từ này </seg>
<seg id="17"> Nó là những giá trị đằng sau những cụm từ, và cách mà chúng ta xây dựng những giá trị đó </seg>
<seg id="18"> Ngôn ngữ tác động tới suy nghĩ và cách ta nhìn nhận cuộc sống và cả cách ta nhìn nhận người khác. </seg>
<seg id="19"> Thực tế là rất nhiều xã hội cổ đại, bao gồm cả Hy Lạp và La Mã cổ đại tin rằng thốt ra một lời nguyền chứa đựng sức mạnh khổng lồ bởi lẽ khi nói một điều thành lời, ta làm cho nó tồn tại </seg>
<seg id="20"> Vậy thì, sự thật nào mà chúng ta muốn gọi vào sự tồn tại, một con người với những giới hạn, hay một con người đầy sức mạnh? </seg>
<seg id="21"> Bằng những việc rất thường ngày, đơn giản như gọi tên một người, một đứa trẻ ta có thể đang che đậy và phủ tối tăm lên sức mạnh của họ. </seg>
<seg id="22"> Thay vào đó, lẽ nào ta không muốn mở ra cho họ những cánh cửa sao? </seg>
<seg id="23"> Một người như thế, người đã mở những cánh cửa cho tôi, là bác sĩ của tôi thời thơ ấu tại học viện A.I Dupont ở Wilmington, Delaware. </seg>
<seg id="24"> Tên ông ấy là bác sĩ Pizzutillo người Mĩ gốc Ý, mà cái tên của ông hình như quá khó để phát âm với hầu hết người Mĩ© nên ông được biết đến là bác sĩ P. </seg>
<seg id="25"> Và bác sĩ P luôn đeo những chiếc nơ màu sắc sặc sỡ và có cách đối xử hoàn hảo với những đứa trẻ </seg>
<seg id="26"> Tôi yêu hầu hết mọi thứ trong thời gian ở bệnh viện trừ những đợt điều trị vật lý trị liệu </seg>
<seg id="27"> Tôi phải làm không biết bao nhiêu những bài luyện tập lặp đi lặp lại với những chiếc nẹp dày, co giãn đầy màu sắc bạn biết đấy, để giúp xây dựng những cơ chân của tôi Và tôi ghét những chiếc nẹp đấy hơn bất cứ thứ gì. Tôi ghét chúng, còn đặt tên cho chúng. Tôi ghét chúng. </seg>
<seg id="28"> Và, các bạn biết đấy, tôi, đứa trẻ 5 tuổi, thậm chí đã biết mặc cả với bác sĩ P để thoát khỏi những bài tập luyện đó và không thành công, dĩ nhiên. </seg>
<seg id="29"> Rồi một ngày, ông ấy đến chỗ điều trị mệt mỏi và không thể tha thứ, những đợt điều trị đó và ông ý nói với tôi: "Ôi Aimee, cháu thật là một cô gái bé nhỏ đầy sức mạnh." Ta nghĩ cháu sẽ làm gãy một trong những chiếc nẹp đó mất </seg>
<seg id="30"> Khi nào cháu phá được nó, ta sẽ cho cháu một trăm đôla </seg>
<seg id="31"> Giờ đây, hiển nhiên, đó chỉ là một âm mưu đơn giản của bác sĩ P để khuyến khích tôi thực hiện những bài tập mà tôi không muốn làm trước viễn cảnh trở thành một đứa trẻ 5 tuổi giàu nhất khu tầng 2 đó nhưng điều ông ấy đã thành công là thay đổi những điều chán ngắt thường ngày thành những trải nghiệm mới mẻ và đầy hứng khởi cho tôi. </seg>
<seg id="32"> Và tôi tự hỏi bản thân mình ngày hôm nay, cách nhìn và sự đánh giá của ông về tôi: một cô nhỏ khoẻ khoắn và đầy sức mạnh đã định hình tới mức nào trong tôi một cách nhìn về bản thân tự coi mình là người vốn khoẻ khoắn, mạnh mẽ và thể thao. </seg>
<seg id="33"> Đó là một ví dụ về cách mà người lớn, với sức mạnh của mình, có thể làm trỗi dậy sức mạnh của những đứa trẻ. </seg>
<seg id="34"> Tuy nhiên trong trường hợp của những từ đồng nghĩa trái nghĩa ban đầu, chính ngôn từ đang ngăn chúng ta tiến đến hiện tại mà ta đều mong muốn, cơ hội để những cá nhân nhìn nhận bản thân là có khả năng. </seg>
<seg id="35"> Ngôn ngữ của chúng ta vẫn chưa bắt kịp với những thay đổi của xã hội, mà rất nhiều trong số đó đến từ công nghệ. </seg>
<seg id="36"> Chắc chắn rằng từ cái nhìn của y học, chân của tôi, phẫu thuật bằng tia laze chữa các tổn thương đầu gối bằng titan và thay xương chậu cho phép con người phát huy nhiều hơn khả năng bản thân, và vượt qua cả những giới hạn mà tạo hoá đã đặt ra cho họ, đó là chưa kể đến những mạng lưới xã hội, đã cho phép con người nhận ra bản thân, tự miêu tả bản thân, để rồi họ có thể sánh bước với toàn cầu bằng chính sự lựa chọn của họ. </seg>
<seg id="37"> Vì vậy, có lẽ công nghệ đã chỉ rõ cho chúng ta thấy điều vẫn luôn là sự thật, rằng mỗi con người đều có một điều gì đó hiếm hoi, đầy sức mạnh để đóng góp cho xã hội, và rằng khả năng thích nghi của con người là tài sản vô giá nhất của chúng ta. </seg>
<seg id="38"> Khả năng thích nghi của con người, đó là một chủ đề thú vị, bởi vì mọi người đã liên tục muốn nói với tôi về việc vượt qua nghịch cảnh. và tôi sẽ thú nhận một điều. Với tôi, cụm từ này chưa bao giờ ổn. và tôi luôn cảm thấy không dễ dàng khi phải cố trả lời những câu hỏi của mọi người về nó, và tôi nghĩ tôi đang bắt đầu hiểu được tại sao. </seg>
<seg id="39"> Ẩn sâu trong cụm từ 'vượt qua bất hạnh', là ý nghĩ rằng thành công, hay hạnh phúc, đồng nghĩa với việc vượt qua bên kia của những trải nghiệm khó khăn không xây xước hay không vết tích của những trải nghiệm đó, như thể những thành công của tôi có được đến từ khả năng tránh né hay đi vòng qua những chông gai của cuộc sống, hay như những gì người khác nghĩ về sự tàn tật. </seg>
<seg id="40"> Nhưng thực tế chúng ta đã thay đổi. Chúng ta khác biệt, dĩ nhiên, nhờ vào thử thách dù cho đó là thử thách vật chất, tình cảm hay cả hai. </seg>
<seg id="41"> Và tôi cho rằng đó là một điều tốt. </seg>
<seg id="42"> Sự bất hạnh không phải là một trở ngại mà chúng ta phải tránh để trở lại với cuộc sống. </seg>
<seg id="43"> Nó là một phần cuộc sống của chúng ta. </seg>
<seg id="44"> Và tôi thường xem nó như cái bóng của chính mình. </seg>
<seg id="45"> Có lúc tôi nhìn thấy nó rất nhiều, có lúc lại rất ít, nhưng nó luôn luôn đồng hành với tôi. </seg>
<seg id="46"> Và chắc chắn tôi không cố gắng gạt đi những ảnh hưởng và tầm quan trọng của sự cố gắng trong mỗi con người. </seg>
<seg id="47"> Luôn có những nghịch cảnh và những thử thách trong cuộc sống, và chúng rất thật, rất riêng với mỗi con người, nhưng câu hỏi đặt ra không phải liệu bạn có gặp những thiếu may mắn đó không, mà là bạn sẽ đối diện với nó như thế nào. </seg>
<seg id="48"> Vì vậy, trách nhiệm của chúng ta không chỉ đơn thuần là che chắn cho những người ta yêu thương khỏi những bất hạnh, mà là chuẩn bị cho họ đối diện với nó. </seg>
<seg id="49"> Và chúng ta thường làm cho những đứa trẻ nên hư hỏng khi ta luôn cho chúng thấy rằng chúng không được trang bị sẵn sàng để thích nghi. </seg>
<seg id="50"> Có một sự phân biệt, khác biệt quan trọng giữa thực tiễn y học mang tính khách quan rằng tôi là một người què và ý kiến xã hội mang tính chủ quan liệu tôi có bị tàn tật hay không. </seg>
<seg id="51"> Và thành thật mà nói, sự bất lực lâu dài, thực tế và duy nhất mà tôi phải đối mặt là khi cả thế giới nghĩ rằng tôi có thể được miêu tả bởi những định nghĩa đó. </seg>
<seg id="52"> Trong cái ước muốn bảo vệ những người ta yêu thương bằng việc đem đến cho họ một sự thật khó khăn về tiến triển bệnh tình của họ, hay, đúng hơn, tiên đoán về cuộc sống sau này của họ, phải chắc chắn rằng chúng ta không đặt một viên gạch đầu tiên trên bức tường thực tế sẽ lại chặn bước họ. </seg>
<seg id="53"> Có lẽ hiện tại, cách nhìn chỉ quan tâm đến những điều bất ổn của bản thân và làm thế nào để khắc phục chúng, lại là điều khiến cho các cá nhân thấy bất lực hơn là bản thân những bệnh tình đó. </seg>
<seg id="54"> Không xử lý sự lành lặn cùa một con người thông qua việc không nhìn nhận khả năng của họ, chúng ta đang tạo ra một khó khăn khác, trên cả những chướng ngại mà tạo hoá đặt ra cho họ. </seg>
<seg id="55"> Chúng ta đang đánh giá giá trị của một con người đối với cộng đồng một cách hiệu quả. </seg>
<seg id="56"> Vì vậy, ta cần phải nhìn xuyên thấu những bệnh tình tới tận bên trong khả năng của con người. </seg>
<seg id="57"> Và điều quan trọng nhất là có một mối liên hệ giữa những người bị xem là khiếm khuyết và khả năng sáng tạo vô tận của chúng ta. </seg>
<seg id="58"> Vì thế, không phải là vấn đề đánh giá thấp, hay chối bỏ những lần cố gắng như một điều chúng ta muốn lẩn tránh hay giấu dưới tấm thảm. nhưng thay vào đó ta tìm những thấy những cơ hội ẩn mình trong những nghịch cảnh. </seg>
<seg id="59"> Vì vậy có lẽ suy nghĩ mà tôi muốn đưa ra là chẳng có mấy cơ hội vượt qua nghịch cảnh vì nghịch cảnh gắn nó với ta. nắm lấy nó níu lấy nó vật lộn với nó và có lẽ thậm chí nhảy nhót với nó. </seg>
<seg id="60"> Và, có lẽ, nếu chúng ta xem nghịch cảnh là tự nhiên, lâu dài và có lợi chúng ta sẽ ít cảm thấy sự tồn tại của nghịch cảnh là một gánh nặng. </seg>
<seg id="61"> Năm nay chúng ta kỷ niệm 200 năm ngày sinh của Charles Darwin. và cách đây 150 năm, khi bàn về vấn đề tiến hoá tôi nghĩ Darwin đã minh hoạ được sự thật về bản chất con người </seg>
<seg id="62"> Nói cách khác, không phải loài mạnh nhất sống sót cũng chẳng phải loài thông minh nhất đã sống sót mà là loài vật có khả năng thích ứng với thay đổi tốt nhất sống sót. </seg>
<seg id="63"> Mâu thuẫn là điều tất yếu của tạo hoá. </seg>
<seg id="64"> Từ thành quả nghiên cứu của Darwin, trong số nhiều nhà khoa học khác, chúng ta có thể nhận thấy rằng khả năng sống sót và sinh sôi của con người được thúc đẩy bởi sự đấu tranh mâu thuẫn trong tâm hồn đề rồi biến đổi. </seg>
<seg id="65"> Như vậy, một lần nữa, sự biến đổi, thích nghi, là khả năng lớn nhất của con người chúng ta. </seg>
<seg id="66"> và có lẽ, cho đến khi chúng ta được kiểm tra, chúng ta không biết mình sinh ra từ đâu. </seg>
<seg id="67"> Có lẽ đó là những gì nghịch cảnh mang lại cho chúng ta một cảm giác của cái tôi, một cảm giác của sức mạnh. </seg>
<seg id="68"> Vì thế chúng ta có thể tự tặng mình một món quà </seg>
<seg id="69"> Chúng ta có thể thử tưởng tượng nghịch cảnh không chỉ là những giai đoạn khó khăn. </seg>
<seg id="70"> Có lẽ chúng ta có thể xem nó như một sự thay đổi. </seg>
<seg id="71"> Nghịch cảnh chỉ là sự thay đổi mà chúng ta chưa tự thích nghi được. </seg>
<seg id="72"> Tôi nghĩ nghịch cảnh lớn nhất mà chúng ta tự tạo ra cho chính mình là ý nghĩ về sự bình thường. </seg>
<seg id="73"> Nào, ai bình thường? </seg>
<seg id="74"> Chẳng có gì là bình thường. </seg>
<seg id="75"> Có thông dụng, có điển hình. Không có bình thường. Và liệu bạn có muốn gặp một người nghèo mặc vải len đó nếu họ tồn tại? </seg>
<seg id="76"> Tôi không nghĩ vậy. </seg>
<seg id="77"> Nếu chúng ta có thể thay đổi hệ ngôn từ từ một người bình thường thành một người có khả năng và tiềm năng, thậm chí hơi nguy hiểm hơn chúng ta có thể giải phóng sức mạnh của nhiều đứa trẻ hơn, và mời gọi chúng mang khả năng quý hiếm của chúng cống hiến cho cộng đồng. </seg>
<seg id="78"> Các nhà nhân chủng học cho chúng ta biết 1 điều chúng ta là những con người luôn cần những thành viên trong cộng đồng có khả năng đóng góp. </seg>
<seg id="79"> Có những bằng chứng cho thấy người Neanderthal, 60000 năm trước đã biết khiêng những người già và người bị thương nặng và có lẽ, vì trải nghiệm về sự sống sót của những người này cho thấy giá trị của cộng đồng. </seg>
<seg id="80"> họ không xem những người này là tật nguyền hay vô dụng; họ được xem là hiếm có và giá trị </seg>
<seg id="81"> Vài năm trước, tôi đang ở trong chợ thị trấn quê mình trong khu vực đỏ ở vúng Pennsylvania phía đông bắc và tôi đang đứng trước một giạ khoai tây. </seg>
<seg id="82"> Đó là mùa hè, tôi mặc quần short </seg>
<seg id="83"> Tôi nghe tiếng một người đàn ông nói từ phía sau "Chà, phải cô Aimee Mullins không nhỉ" </seg>
<seg id="84"> Tôi quay lại, đó là một người đàn ông lớn tuổi. Tôi chẳng biết ông là ai. </seg>
<seg id="85"> Rồi tôi nói, "Xin lỗi, thưa ông, chúng ta đã gặp nhau chưa nhỉ? Tôi không nhớ đã từng gặp ông." </seg>
<seg id="86"> Ông nói, "Ừ thì, cô chẳng nhớ tôi đâu </seg>
<seg id="87"> Ý tôi là, khi chúng ta gặp nhau, tôi đang đưa cô ra khỏi tử cung mẹ cô." </seg>
<seg id="88"> Ô, người đàn ông đó. </seg>
<seg id="89"> Và đương nhiên, tôi nhớ ra. </seg>
<seg id="90"> Và người đàn ông này là bác sĩ Kean, người đàn ông tôi chỉ biết qua những câu chuyện của mẹ ngày ấy, bởi vì, đương nhiên, dễ đoán. Tôi sinh muộn 2 tuần </seg>
<seg id="91"> Và thế là, người bác sĩ hộ sinh của mẹ tôi đang đi nghỉ mát, và thế là người đàn ông hộ sinh tôi là một người lạ hoàn toàn với ba mẹ tôi. </seg>
<seg id="92"> Và bởi vì tôi sinh ra đã không có xương ống chân Bàn chân lại gập lại với vài ngón chân chân này, vài ngón chân chân kia. Ông phải làm người đưa đến hung tin. </seg>
<seg id="93"> Ông nói với tôi, "Ông phải chẩn đoán cho cha mẹ cháu rằng cháu sẽ không bao giờ đi lại được và cháu cũng sẽ chẳng được chạy nhảy như những đứa trẻ khác hay bất cứ sự tự lập nào, và cháu biến ông thành kẻ nói dối suốt từ đó đến nay." </seg>
<seg id="94"> Điều kỳ diệu nhất là ông nói ông đã giữ những bài báo về tôi thời thơ ấu. dù đó là thắng cuộc thi đánh vần lớp 2 diễu hành với đội hướng đạo sinh nữ, bạn biết đấy, diễu hành Halloween giành học bổng đại học, hay bất cứ chiến thắng thể thao nào, và ông đã dùng chúng, đem chúng vào giảng dạy học sinh của ông những học sinh các trường y Hahnemann và Hershey. </seg>
<seg id="95"> Và ông gọi đây là một phần của X Factor Tiềm năng của ý chí con người. </seg>
<seg id="96"> Không có chẩn đoán nào có thể giải thích được nó mạnh như thế nào trong việc xác định chất lượng cuộc sống của con người. </seg>
<seg id="97"> Và bác sĩ Kean lại tiếp tục nói với tôi Ông nói "Với kinh nghiệm của ông, trừ phi thường xuyên nói thậm chí là những lời động viên ít ỏi, nếu được bộc lộ bản thân, đứa trẻ sẽ thành công." </seg>
<seg id="98"> Các bạn thấy đấy, bác sĩ Kean đã thay đổi quan điểm. </seg>
<seg id="99"> Ông hiểu rằng có sự khác biệt giữa điều kiện y học và những gì người ta có thể làm với y học. </seg>
<seg id="100"> Và tôi cũng có sự thay đổi trong suy nghĩ qua thời gian. rằng, nếu bạn hỏi tôi lúc tôi 15 tuổi rằng liệu tôi có đổi những bộ phận giả trên cơ thể để lấy đôi chân có xương thịt thật sự không, tôi sẽ chẳng do dự một giây nào </seg>
<seg id="101"> Thời đó, tôi ao ước được bình thường </seg>
<seg id="102"> Nếu hôm nay bạn hỏi tôi câu hỏi ấy, tôi chẳng dám chắc. </seg>
<seg id="103"> Và đó là "nhờ" những trải nghiệm mà tôi đã có với khiếm khuyết của mình, chứ không phải "bất chấp" những trải nghiệm đó. </seg>
<seg id="104"> Và có lẽ, thay đổi trong tôi đã bắt đầu vì tôi đã được tiếp xúc với nhiều người mở cửa cho tôi hơn những người che đậy và phủ bóng tối lên tôi. </seg>
<seg id="105"> Bạn thấy đấy, tất cả các bạn đều cần một người chỉ cho bạn sức mạnh của bạn thật rực rỡ, và bạn sẽ tăm tối, </seg>
<seg id="106"> Nếu bạn có thể đưa chìa khoá dẫn đến sức mạnh cho một người tâm hồn con người rất dễ tiếp thu, nếu bạn có thể làm điều đó và mở cửa cho một người nào đó vào thời điểm trọng đại, bạn đang giáo dục họ bằng cách tốt nhất. </seg>
<seg id="107"> Bạn đang dạy họ tự mở cửa cho mình. </seg>
<seg id="108"> Thật vậy, ý nghĩa chính xác của từ "education" xuất phát từ từ gốc "educe" </seg>
<seg id="109"> có nghĩa là làm những gì ở bên trong biểu lộ ra bên ngoài, là khám phá tiềm năng. </seg>
<seg id="110"> Lại một lần nữa, tôi đặt câu hỏi: chúng ta muốn làm cho loại tài năng gì biểu lộ ra? </seg>
<seg id="111"> Có một nghiên cứu vào những năm 1960 ở Anh học sinh được chuyển từ các trường học đào tạo kiểu truyền thống đến trường học phân loại học sinh kiểu mới </seg>
<seg id="112"> Nó gọi là thử nghiệm năng lực. Ở Mỹ chúng ta gọi nó là thử nghiệm theo dõi. </seg>
<seg id="113"> Chia các học sinh thành các nhóm A, B, C, D... </seg>
<seg id="114"> Và các học sinh nhóm A có chương trình học nặng hơn, giáo viên tốt hơn, v.v... </seg>
<seg id="115"> Và, các thử nghiệm diễn ra trong quãng thời gian hơn 3 tháng. Học sinh lớp D, cho chúng điểm A bảo với chúng rằng chúng điểm A, bảo chúng rằng chúng thật sáng dạ. Và vào cuối khoá học 3 tháng, chúng thật sự thể hiện trình độ A. </seg>
<seg id="116"> Và đương nhiên, mặt ngược lại và đau lòng của nghiên cứu này là họ nói với các học sinh lớp A rằng chúng bị điểm D. </seg>
<seg id="117"> Và vào cuối học kỳ 3 tháng đó, mọi việc diễn ra đúng như vậy </seg>
<seg id="118"> Những học sinh vẫn còn ở lại trường, bên cạnh những học sinh đã bỏ học. </seg>
<seg id="119"> Phần quan trọng của nghiên cứu này là các thầy cô cũng bị bịp. </seg>
<seg id="120"> Các thầy cô không biết đã có sự đánh tráo. </seg>
<seg id="121"> Họ chỉ đơn giản nói đây là những học sinh lớp A, đây là những học sinh lớp D. Và đó là cách họ tiếp tục dạy chúng và đối xử với chúng. </seg>
<seg id="122"> Vì thế tôi nghĩ chỉ có 1 khiếm khuyết thật sự là tâm hồn thiếu ý chí. 1 tâm hồn bị nghiền nát và không có hy vọng. Nó không thấy được cái đẹp. Nó không còn có sự tò mò trẻ con tự nhiên và khả năng tưởng tượng tạo hoá ban tặng. </seg>
<seg id="123"> Nếu thay vào đó, chúng ta có thể ủng hộ một tâm hồn giữ lấy hy vọng, để nhìn thấy vẻ đẹp ở chính mình và ở người khác, để trở nên tò mò và giàu tưởng tượng. thế thì chúng ta đang thực sự dùng tốt sức mạnh của mình . </seg>
<seg id="124"> Khi một tâm hồn có những phẩm chất đó, chúng ta có thể tạo nên thực tại mới và cách sống mới </seg>
<seg id="125"> Tôi muốn để lại cho các bạn một bài thơ của 1 nhà thơ Ba tư thế kỷ 14 tên Hafiz mà anh bạn Jacques Dembois giới thiệu cho tôi. Và bài thơ mang tên "Thiên chúa Người chỉ biết bốn từ" "Mọi đứa trẻ đều biết đến Chúa, không phải Chúa của những cái tên không phải Chúa của những điều không được làm, nhưng Thiên chúa Người chỉ biết 4 từ và Người cứ mãi nhắc đi nhắc lại Người nói "đến nhảy cùng ta" </seg>
<seg id="126"> Hãy đến nhảy cùng tôi Xin cám ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="767" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/bill_gates</url>
<description>Tại hội nghị TED2010, Bill Gates đã trình bày quan điểm của ông về tương lai năng lượng của thế giới, miêu tả về sự cần thiết phải có "những điều kì diệu" để tránh khỏi thảm hoạ hành tinh và giải thích tại sao ông ấy lại đang ủng hộ một dạng lò phản ứng hạt nhân khác. Mục tiêu thiết yếu? Những vụ nổ cac-bon toàn cầu vào năm 2050..</description>
<keywords>talks, TED Conference, business, energy, global issues, invention, science, technology</keywords>
<talkid>767</talkid>
<title>Bill Gates với vấn đề năng lượng: Đổi mới từ con số 0!</title>
<seg id="1"> Tôi muốn nói về vấn đề năng lượng và khí hậu ngày nay. </seg>
<seg id="2"> Và điều đó có lẽ hơi gây ngạc nhiên một chút bởi vì công việc chính của tôi chủ yếu là về vắc-xin và hạt giống, về những gì chúng ta cần để sáng chế và hiện thực nhằm giúp 2 tỷ người nghèo có được cuộc sống tốt hơn. </seg>
<seg id="3"> Nhưng năng lượng và khí hậu là những vấn đề thực sự quan trọng đối với những người này, thực tế, đối với họ, nó còn quan trọng hơn bất kì ai trên hành tinh này. </seg>
<seg id="4"> Khí hậu ngày càng xấu đi, điều đó có nghĩa là sau nhiều năm, họ sẽ mất mùa thường xuyên hơn. Sẽ không có nhiều mưa, không đủ nước. Mọi thứ sẽ thay đổi theo những cách làm cho môi trường sống của họ càng trở nên bấp bênh. </seg>
<seg id="5"> Và điều đó dẫn đến sự đói nghèo. Nó dẫn đến sự không chắc chắn, dẫn đến sự náo động. </seg>
<seg id="6"> Vậy, sự thay đổi khí hậu sẽ là một điều khủng khiếp đối với họ. </seg>
<seg id="7"> Bên cạnh đó, giá năng lượng cũng rất quan trọng. </seg>
<seg id="8"> Trên thực tế, nếu như bạn có thể chọn một thứ với giá thấp, để giảm sự nghèo nàn, bạn sẽ lấy năng lượng </seg>
<seg id="9"> Hiện nay, giá năng lượng đang giảm dần theo thời gian. </seg>
<seg id="10"> Thực sự, một nền văn minh tiên tiến có được là do dựa trên những tiến bộ trong lĩnh vực năng lượng. </seg>
<seg id="11"> Cuộc cách mạng than đá đã cung cấp chất đốt cho cuộc cách mạng công nghiệp, và thậm chí vào những năm 1900 chúng ta đã thấy một sự giảm giá điện năng chóng mặt và đó là lí do tại sao chúng ta có tủ lạnh, điều hoà, chúng ta có thể tạo ra những thiết bị hiện đại và làm rất nhiều thứ khác. </seg>
<seg id="12"> Và, chúng ta đang sống trong một thế giới giàu có về điện năng. </seg>
<seg id="13"> Nhưng, khi chúng ta giảm giá như vậy -- và hãy cùng giả định rằng nó đã rẻ đi một nửa -- chúng ta cần chấp nhận một sự chịu đựng mới, và sự chịu đựng đó là phải làm việc với CO2. </seg>
<seg id="14"> CO2 đang làm hành tinh này ấm lên, và phương trình CO2 thực ra là cực kì đơn giản và dễ hiểu. </seg>
<seg id="15"> Nếu bạn cộng tổng lượng CO2 được sản xuất ra, loại khí làm cho nhiệt độ tăng lên, và nhiệt độ đó dẫn đến một vài hiệu ứng rất tiêu cực khác. Những hiệu ứng này tác động lên thời tiết, có lẽ là những hiệu ứng xấu, gián tiếp, những thứ mà hệ thống sinh thái tự nhiên không thể điều chỉnh kịp, và các bạn sẽ thấy những sự sụp đổ của hệ sinh thái. </seg>
<seg id="16"> Bây giờ, làm sao các bạn có thể xác định một lượng chính xác từ sự tăng lên của CO2 đến việc nhiệt độ sẽ là bao nhiêu và những phản hồi tích cực ở đâu, có một vài sự không chắc chắn ở đó, nhưng không quá nhiều. </seg>
<seg id="17"> Và có một sự không chắc chắn về việc những hiệu ứng đó sẽ tác động xấu đến như thế nào, nhưng chúng sẽ cực kì tồi tệ. </seg>
<seg id="18"> Tôi đã đặt câu hỏi này với những nhà khoa học hàng đầu một vài lần, liệu chúng ta thực sự có phải quay trở về điểm số 0? </seg>
<seg id="19"> Chúng ta không thể cắt giảm nó đi một nửa hay một phần tư sao? </seg>
<seg id="20"> Và câu trả lời là, thậm chí cho đến khi chúng ta trở về gần điểm 0, nhiệt độ vẫn sẽ tiếp tục tăng. </seg>
<seg id="21"> Và đó là một thách thức lớn. </seg>
<seg id="22"> Nó rất khác với việc nói rằng chúng ta là một cái xe tải cao 12 feet đang cố gắng để chui qua một cây cầu cao 10 feet, và chúng ta có thể cố nén ép lại phần nào để chui qua. </seg>
<seg id="23"> Đây là điều mà phải đi từ con số 0. </seg>
<seg id="24"> Hiện nay, chúng ta thải khá nhiều carbonic mỗi năm, trên 26 tỷ tấn. </seg>
<seg id="25"> Tính từng người Mỹ thì khoảng 20 tấn. Nhưng với những người dân ở các nước nghèo, con số này ít hơn một tấn. </seg>
<seg id="26"> Trung bình khoảng năm tấn cho mỗi người trên trái đất. </seg>
<seg id="27"> Và, bằng cách này hay cách khác, chúng ta phải thay đổi, phải đưa con số này gần về 0. </seg>
<seg id="28"> Nhưng nó lại đang tăng lên liên tục. </seg>
<seg id="29"> Chỉ những thay đổi kinh tế riêng lẻ may ra có thể làm dịu lại mọi thứ, chúng ta phải đi từ điểm đang tăng lên rất nhanh đến điểm phải rơi, rơi tất cả xuống đến tận cùng. </seg>
<seg id="30"> Quá trình này có 4 yếu tố. Một chút phép nhân. Vậy, các bạn có một thứ bên tay trái, CO2, thứ mà bạn muốn giảm đến 0, và điều đó sẽ còn phải dựa vào dân số, mức dịch vụ trung bình mà mỗi người sử dụng, lượng năng lượng trung bình cho mỗi dịch vụ đó, và lượng CO2 thải ra trên mỗi đơn vị năng lượng. </seg>
<seg id="31"> Hãy cùng xem xét từng thứ trong những điều này và sẽ thấy làm sao chúng ta có thể giảm nó đến số 0. </seg>
<seg id="32"> Có lẽ, một trong những con số này sẽ phải tiến đến gần 0. </seg>
<seg id="33"> Bây giờ, hãy quay về với môn đại số phổ thông, nhưng hãy xem xét một chút. </seg>
<seg id="34"> Đầu tiên, chúng ta có dân số. </seg>
<seg id="35"> Hiện nay, dân số thế giới là 6.8 tỷ người. </seg>
<seg id="36"> Nó sẽ tiến thẳng lên 9 tỷ người. </seg>
<seg id="37"> Hiện nay, nếu chúng ta thực hiện tốt các công việc trong lĩnh vực vắc-xin mới, các dịch vụ chăm sóc sức khoẻ và sức khoẻ sinh sản, chúng ta có thể giảm con số này xuống, có lẽ là 10 hay 15%, khi đó, chúng ta sẽ thấy dân số tăng lên khoảng 1.3. </seg>
<seg id="38"> Nhân tố thứ hai là những dịch vụ mà chúng ta sử dụng. </seg>
<seg id="39"> Nó bao hàm mọi thứ, thức ăn, quần áo, truyền hình, sự đun nóng. </seg>
<seg id="40"> Đây là những thứ rất tốt, và việc xoá bỏ đói nghèo có nghĩa là cung cấp những dịch vụ này cho hầu hết mọi người trên trái đất. </seg>
<seg id="41"> Và quả là một điều tuyệt vời nếu con số này tăng lên. </seg>
<seg id="42"> Trong một thế giới giàu có, có lẽ khoảng một tỷ người tầng lớp trên, chúng ta có thể cắt giảm và sử dụng ít lại, nhưng hàng năm, con số này, trung bình vẫn cứ đang tăng lên, và vì vậy, những dịch vụ mỗi người sử dụng còn tăng lên đến hơn 2 lần. </seg>
<seg id="43"> Đây chúng ta có một dịch vụ rất căn bản. Các bạn có đèn trong nhà mình để có thể xem bài tập về nhà, </seg>
<seg id="44"> và, thực tế, những đứa trẻ này thì không, nên chúng phải ra ngoài và đọc bài tập của chúng dưới ánh đèn đường. </seg>
<seg id="45"> Hiện nay, năng suất, E, năng lượng cho mỗi dịch vụ, tại đây, chúng ta cuối cùng cũng có một vài tin tức tốt lành. </seg>
<seg id="46"> Chúng ta có vài thứ không tăng lên. </seg>
<seg id="47"> Thông qua những phát minh khác nhau và những cách mới để tạo ra ánh sáng, thông qua những loại xe hơi khác nhau, thông qua cách khác nhau để xây dựng các toà nhà. Có rất nhiều dịch vụ ở đó bạn có thể giảm sử dụng năng lượng cho dịch vụ đó xuống đến mức căn bản, </seg>
<seg id="48"> một vài dịch vụ cá nhân, thậm chí có thể cắt giảm đến 90%. </seg>
<seg id="49"> Có nhiều dịch vụ khác như làm sao chúng ta tạo ra phân bón, hay làm thế nào để đi máy bay, những nơi các căn phòng cho sự phát triển khá xa, làm chúng gần hơn. </seg>
<seg id="50"> Và thế nên, nói chung ở đây, nếu lạc quan mà nói, chúng ta có thể cắt giảm một trong ba nhân tố, hay thậm chí, có lẽ là một trong sáu. </seg>
<seg id="51"> Nhưng với ba nhân tố đầu này hiện giờ, chúng ta đã hết sức cố gắng để đi từ 26 tỷ xuống còn 13 tỷ tấn, và sẽ không thể cắt thêm. </seg>
<seg id="52"> Hãy cùng xem xét nhân tố thứ tư này -- đây có lẽ là nhân tố chủ chốt -- và đây là lượng CO2 thải ra trên mỗi đơn vị năng lượng. </seg>
<seg id="53"> Và câu hỏi đặt ra là, bạn có thể biến nó thành số 0? </seg>
<seg id="54"> Nếu bạn đốt than, không. </seg>
<seg id="55"> Nếu bạn đốt khí tự nhiên, không. </seg>
<seg id="56"> Hầu hết các cách chúng ta tạo ra điện ngày nay, ngoại trừ những cách tạo điện khẩn cấp hay hạt nhân, đều thải ra CO2. </seg>
<seg id="57"> Và thế nên, những gì chúng ta sắp làm là phải có một thang đo toàn cầu, để tạo ra một hệ thống mới. </seg>
<seg id="58"> Và, chúng ta cần những nguồn năng lượng phi thường. </seg>
<seg id="59"> Hiện tại, khi tôi dùng cụm từ phi thường, tôi không có ý nói đến điều gì đó không thể. </seg>
<seg id="60"> Mạch vi xử lý là một điều phi thường. Máy tính cá nhân là một điều phi thường. </seg>
<seg id="61"> Internet và những dịch vụ của nó cũng là điều phi thường. </seg>
<seg id="62"> Vậy nên, những người ở đây đã tham gia sáng chế ra rất nhiều những điều phi thường. </seg>
<seg id="63"> Thông thường, chúng ta không có một thời hạn cuối cùng nào cả, bạn không phải tạo ra những điều phi thường trước một ngày cố định. </seg>
<seg id="64"> Thông thường, các bạn có thể là đang sẵn sàng, một vài người đang thực hiện, một số khác thì không. </seg>
<seg id="65"> Nhưng đây là một trường hợp mà chúng ta thực sự phải đẩy nhanh tốc độ lên đến mức tối đa và tạo ra điều phi thường trong một khoảng thời gian vô cùng hạn hẹp. </seg>
<seg id="66"> Tôi đã từng nghĩ, làm thế nào tôi có thể thực sự chụp được cái này? </seg>
<seg id="67"> Có một vài loại ảo giác tự nhiên, một vài bằng chứng chứng tỏ rằng có thể chụp được sức tưởng tượng của con người ở đây? </seg>
<seg id="68"> Tôi đã từng nghĩ về thời gian cách đây khoảng 1 năm, khi tôi mang những con muỗi, và không biết làm sao mọi người đều thích thú nó. </seg>
<seg id="69"> Tôi thực sự đã xem xét đến ý tưởng về việc, các bạn biết đấy, có khá nhiều người dân phải sống cùng với muỗi. </seg>
<seg id="70"> Với vấn đề năng lượng, tất cả những gì tôi có thể đạt được là đây. </seg>
<seg id="71"> Tôi đã quyết định rằng thả những con đom đóm sẽ là đóng góp của tôi cho môi trường ở đây năm nay. </seg>
<seg id="72"> Ở đây, chúng ta có vài loại đom đóm tự nhiên. </seg>
<seg id="73"> Tôi được biết rằng chúng không cắn, thực tế, chúng thậm chí sẽ không ra khỏi cái bình. </seg>
<seg id="74"> Giờ thì có tất cả những giải pháp cường điệu như vậy, nhưng chúng cũng không thực sự được ứng dụng quá nhiều. </seg>
<seg id="75"> Chúng ta cần những giải pháp, không phải chỉ một mà là hơn thế, những giải pháp có những thang đo không thể tin cậy được và không thực tiễn, và, mặc dù có rất nhiều hướng giải quyết mà người ta đang tìm kiếm, tôi thực sự chỉ thấy 5 cái có thể đạt được cái gì đó lớn hơn. </seg>
<seg id="76"> Tôi loại bỏ thuỷ triều, địa nhiệt, sự nóng chảy, nhiên liệu sinh học. </seg>
<seg id="77"> Những cái đó có thể tạo ra vài sự đóng góp, và chúng có thể làm tốt hơn tôi mong đợi, tốt hơn rất nhiều, nhưng điểm chính của tôi ở đây là chúng ta sẽ phải làm việc trên từng cái một trong số 5 cái này, và chúng ta không thể từ bỏ bất kì cái nào trong số chúng chỉ bởi vì chúng làm ta nản chí, hay bởi vì chúng đặt ra những thách thức đáng kể. </seg>
<seg id="78"> Trước tiên hãy cùng xem xét lại việc sử dụng các nhiên liệu cũ, một là than đá, hai là khí tự nhiên. </seg>
<seg id="79"> Những gì các bạn cần làm ở đó, dường như khá đơn giản, nhưng không hề, và đó là việc hút hết CO2, sau đó bạn đốt nó, đi qua ống hơi, nén nó lại, tạo thành một chất lỏng, đặt nó ở đâu đó, và hi vọng nó sẽ ở đó. </seg>
<seg id="80"> Hiện giờ chúng ta có vài cuộc thí nghiệm nhằm làm điều này ở mức công suất 60-80% nhưng để đạt được 100%, điều đó sẽ cực kì khó khăn, và việc thống nhất rằng nên đặt lượng CO2 này ở đâu sẽ trở nên khó khăn, nhưng điều khó khăn nhất ở đây lại là vấn đề trong dài hạn. </seg>
<seg id="81"> Ai sẽ đảm bảo điều đó? </seg>
<seg id="82"> Ai sẽ đảm bảo rằng một vài thứ thực sự lớn hơn hàng tỷ lần so với bất kì kiểu lãng phí mà bạn nghĩ vào vấn đề hạt nhân và những thứ khác? </seg>
<seg id="83"> Đây là rất nhiều </seg>
<seg id="84"> Và kia là một cái khó nhằn. </seg>
<seg id="85"> Tiếp theo sẽ là hạt nhân. </seg>
<seg id="86"> Nó cũng có ba vấn đề lớn. Chi phí cao, cụ thể hơn là tại các quốc gia có mức độ ổn định cao. Vấn đề an toàn, đảm bảo thực sự không có gì có thể sai lệch, rằng mặc dù bạn có những nhà điều hành này, rằng nhiên liệu sẽ không dùng để chế tạo vũ khí. </seg>
<seg id="87"> Rồi thì các bạn làm gì với sự lãng phí? </seg>
<seg id="88"> Và, mặc dù nó không rất lớn, có rất nhiều mối quan tâm về vấn đề này. </seg>
<seg id="89"> Con người cần được cảm thấy ổn định, an toàn về nó. </seg>
<seg id="90"> Vậy nên ba vấn đề cực kì khó nhằn này có lẽ có thể giải quyết, và, nên được tiếp tục làm việc. </seg>
<seg id="91"> Ba điều cuối cùng trong năm điều, tôi sẽ gộp chúng với nhau. </seg>
<seg id="92"> Đây là những gì người ta thường biết đến như là những nguồn năng lượng tái phục hồi. </seg>
<seg id="93"> Và chúng thực ra -- mặc dù thực sự tuyệt vời khi không cần thêm nhiên liệu nữa -- vẫn có nhiều điểm bất lợi. </seg>
<seg id="94"> Một là mật độ năng lượng được tập trung trong những công nghệ này giảm đáng kể so với một nhà máy năng lượng. </seg>
<seg id="95"> Đây là nông trường năng lượng, bạn đang nói đến rất nhiều dặm vuông, rộng hơn hàng nghìn lần bạn có thể nghĩ về một nhà máy năng lượng thông thường. </seg>
<seg id="96"> Đây cũng là những nguồn bị đứt đoạn. </seg>
<seg id="97"> Mặt trời không chiếu sáng cả ngày, cũng không phải mọi ngày, và giống như vậy, gió không phải lúc nào cũng thổi. </seg>
<seg id="98"> Vậy nên, nếu bạn phụ thuộc vào những nguồn này, bạn phải có một vài cách để tích luỹ năng lượng trong suốt thời gian mà nó không có sẵn ở đó. </seg>
<seg id="99"> Chúng ta có thách thức lớn về chi phí ở đây. Chúng ta có những thách thức về sự chuyển tải. Ví dụ, nói đến nguồn năng lượng này ở bên ngoài quốc gia của các bạn, bạn không chỉ cần năng lượng, mà bạn còn cần phải giải quyết những rủi ro về việc năng lượng đến từ những nơi khác. </seg>
<seg id="100"> Và cuối cùng, vấn đề dự trữ này. </seg>
<seg id="101"> Và để đo lường điều này, tôi đã kiểm tra và xem xét tỉ mỉ tất cả các loại pin đã được sản xuất, cho xe hơi, máy tính, điện thoại, đèn chiếu, mọi thứ, và so sánh chúng với lượng điện năng mà thế giới dùng, và những gì tôi thấy là tất cả những loại pin chúng ta sản xuất hiện giờ chỉ có thể lưu trữ ít hơn 10 phút cho tất cả các loại năng lượng. </seg>
<seg id="102"> Và vì vậy, thực tế, chúng ta cần một sự đột phá lớn ở đây, một thứ gì đó sẽ là một nhân tố của một thứ tốt hơn hàng trăm lần những thành tựu chúng ta hiện nay. </seg>
<seg id="103"> Điều đó không phải là không phải là không thể, nhưng cũng không phải là một điều dễ dàng. </seg>
<seg id="104"> Hiện nay, cái này xuất hiện khi bạn cố nắm lấy những nguồn năng lượng không liên tục phía trên, nói rằng, 20-30% những gì bạn đang sử dụng. </seg>
<seg id="105"> Nếu bạn hy vọng nó đạt đến 100%, bạn cần đến một loại pin kì diệu đến không tin nổi. </seg>
<seg id="106"> Bây giờ, chúng ta sẽ làm thế nào để tiến gần đến vấn đề này: cách tiếp cận nào là đúng? </seg>
<seg id="107"> Đây có phải là một dự án Manhattan? Thứ gì có thể đem chúng ta đến đó? </seg>
<seg id="108"> Chúng ta cần nhiều công ty làm việc cho điều đó, hàng trăm. </seg>
<seg id="109"> Trong mỗi năm đường dẫn này, chúng ta cần ít nhất một trăm người. </seg>
<seg id="110"> Và khá nhiều trong số họ, bạn sẽ thấy và nói rằng họ điên khùng. Tốt thôi. </seg>
<seg id="111"> Và tôi nghĩ, ở đây tại TED, chúng ta có khá nhiều nhiều đang theo đuổi điều này. </seg>
<seg id="112"> Bill Gross có vài công ty, bao gồm một cái mà ông ta gọi là eSolar sở hữu một số công nghệ nhiệt mặt trời tuyệt vời. </seg>
<seg id="113"> Vinod Khosla đầu tư vào hàng tá công ty đang làm những thứ khá tuyệt và rất có khả năng, và tôi đang cố gắng hỗ trợ họ. </seg>
<seg id="114"> Nathan Myhrvold và tôi thực sự đang hỗ trợ cho một công ty đó là một đơn vị đang tiếp cận hạt nhân, điều này có lẽ sẽ gây ngạc nhiên. </seg>
<seg id="115"> Có nhiều sự đổi mới trong lĩnh vực hạt nhân: đơn vị, tính lỏng. </seg>
<seg id="116"> Và sự đổi mới đã thực sự dừng lại trong ngành công nghiệp này cách đây ít lâu, và ý tưởng về việc có vài ý tưởng hay khác đang nằm rải rác đâu đó không phải là điều quá ngạc nhiên. </seg>
<seg id="117"> Ý tưởng về Terrapower là, thay vì đốt một lượng uranium, với 1% là U235, chúng tôi đã quyết định đốt 99% với U238. </seg>
<seg id="118"> Đó là một ý tưởng điên rồ. </seg>
<seg id="119"> Trên thực tế, người ta đã nói nhiều về vấn đề này một thời gian, nhưng họ không thể tính toán được chính xác liệu nó có hoạt động hay không, và thông qua sự tham gia của những chiếc siêu máy tính hiện đại giờ thì các bạn có thể tính toán và thấy rằng, vâng, với những hướng tiếp cận vật liệu đúng, nó sẽ hoạt động. </seg>
<seg id="120"> Và bởi vì bạn đang đốt 99% đó, bạn đã cải thiện đánh kể bảng chi phí. </seg>
<seg id="121"> Thực ra thì các bạn đốt sạch những gì lãng phí, và bạn có thể dùng nó thực sự như là nhiên liệu tất cả những thứ đồ thừa từ hoạt động hàng ngày. </seg>
<seg id="122"> Thế nên, thay vì lo lắng về chúng, bạn hãy nắm lấy điều này. Đây là một điều tuyệt vời. </seg>
<seg id="123"> Bạn có thể thấy đây là một cây gỗ, thường nói về những hoạt động khuyến khích du lịch. </seg>
<seg id="124"> Theo thuật ngữ nhiên liệu, đây chính là giải pháp cho vấn đề. </seg>
<seg id="125"> Tôi có một bức ảnh tại đây, một nơi ở Kentucky. </seg>
<seg id="126"> Đây là những đồ thừa thãi, 99%, chúng được tách ra khỏi những phần họ đốt, và được gọi là uranium rỗng. </seg>
<seg id="127"> Đó sẽ là năng lượng cho nước Mỹ trong hàng trăm năm. </seg>
<seg id="128"> Và đơn giản hơn bằng cách lọc nước biển trong một quá trình không tốn kém, các bạn sẽ có đủ nhiên liệu cho toàn bộ đời sống của mọi người trên hành tinh. </seg>
<seg id="129"> Các bạn biết đấy, phía trước còn rất nhiều thách thức, nhưng đây chỉ là một ví dụ trong số hàng trăm của hàng trăm ý tưởng mà chúng ta cần hướng tới. </seg>
<seg id="130"> Hãy suy nghĩ, chúng ta nên đo lường chính mình như thế nào? </seg>
<seg id="131"> Bảng báo cáo chính mình sẽ nên ra làm sao? </seg>
<seg id="132"> Hãy đến những nơi chúng ta thực sự cần đến, và xem xét điểm trung gian. </seg>
<seg id="133"> Đến năm 2050, các bạn sẽ nghe rằng nhiều người nói về 80% cắt giảm này. </seg>
<seg id="134"> Điều mà chúng ta nhắm đến, thực sự rất quan trọng. </seg>
<seg id="135"> Và 20% đó sẽ được sử dụng để nâng đỡ những gì đang diễn ra ở các nước nghèo, vẫn chỉ có nông nghiệp. Hy vọng rằng, chúng ta sẽ thu xếp được cho rừng và xi măng. </seg>
<seg id="136"> Để có được 80% đó, những nước phát triển, bao gồm cả những nước như Trung Quốc, sẽ phải khởi động thế hệ điện năng của họ cùng nhau. </seg>
<seg id="137"> Một cấp độ khác là, chúng ta đang triển khai công nghệ không thải này, chúng ta triển khai nó trên tất cả các nước phát triển và đang trong quá trình phổ biến ra những nơi khác. </seg>
<seg id="138"> Điều này cực kì quan trọng. </seg>
<seg id="139"> Đó là yếu tố chủ chốt trong việc tạo nên bản báo cáo. </seg>
<seg id="140"> Thế nên, hỗ trợ từ đó, bản báo cáo 2020 sẽ như thế nào nhỉ? </seg>
<seg id="141"> Một lần nữa, nó nên có 2 yếu tố. </seg>
<seg id="142"> Chúng ta nên thông qua những cách đo lường hiệu quả này để bắt đầu những biện pháp cắt giảm. Chúng ta càng thải ra ít, lượng CO2 càng ít, và, vì vậy, nhiệt độ càng ít tăng lên. </seg>
<seg id="143"> Nhưng theo một vài cách, cấp độ chúng ta đạt được, việc thực hiện những việc không khiến chúng ta đạt được những sự cắt giảm lớn, chỉ có thể bằng, hay thậm chí ít quan trọng hơn một chút so với những cái khác, những mảnh nhỏ của sự đổi mới trong các đột phá này. </seg>
<seg id="144"> Những đột phá này, chúng ta cần chúng với tốc độ tối đa, và chúng ta có thể đo lường thông qua các công ty, các dự án thí điểm, những thứ điều tiết sẽ thay đổi. </seg>
<seg id="145"> Có nhiều quyển sách hay được viết về vấn đề này. </seg>
<seg id="146"> Quyển sách của Al Gore, "Lựa chọn của chúng ta" và một quyển của David McKay, "Năng lượng có thể chịu đựng được mà không có bầu khí quyển nóng". </seg>
<seg id="147"> Chúng thực sự xem xét tỉ mỉ nó và tạo ra một cái sườn để có thể thảo luận rộng rãi, bởi vì chúng ta cần sự hỗ trợ rộng rãi, thống nhất cho vấn đề này. </seg>
<seg id="148"> Có nhiều thứ phải đi cùng với nhau. </seg>
<seg id="149"> Thế nên đây là một điều ước. </seg>
<seg id="150"> Sáng tạo ra công nghệ này là một điều ước cực kì tha thiết và chắc chắn. </seg>
<seg id="151"> Nếu bạn cho tôi một điều ước trong 50 năm tới, tôi có thể chọn ai làm tổng thống, tôi có thể chọn một loại vắc xin, thứ gì mà tôi thích, hay tôi có thể chọn điều này chỉ cần một nửa chi phí để phát minh ra những gì không CO2, đây là điều ước mà tôi sẽ chọn. </seg>
<seg id="152"> Đây là điều ước với tác động to lớn nhất. </seg>
<seg id="153"> Nếu chúng ta không chọn điều ước này, ranh giới giữa những người nghĩ về ngắn hạn và dài hạn sẽ vô cùng khủng khiếp, giữa Mỹ và Trung Quốc, giữa những nước giàu và nghèo, và hầu hết tất cả cuộc sống của hai tỷ người đó sẽ càng trở nên xấu hơn. </seg>
<seg id="154"> Chúng ta phải làm gì? </seg>
<seg id="155"> Tôi đang kêu gọi các bạn bước tiếp đến đâu? </seg>
<seg id="156"> Chúng ta cần tài trợ cho nghiên cứu nhiều hơn nữa. </seg>
<seg id="157"> Khi mà các quốc gia kết hợp lại với nhau tại một số địa điểm như Copenhagen, họ không nên chỉ nói về CO2. </seg>
<seg id="158"> Họ nên thảo luận về chương trình cải cách này, và bạn sẽ ngạc nhiên khi biết về mức chi trả thấp đến khác thường cho những tiếp cận mang tính sáng tạo như thế này. </seg>
<seg id="159"> Chúng ta cần sự khuyến khích thị trường, thuế CO2, hạn mức và thương mại, thứ gì đó có thể đẩy cái giá này ra khỏi đó. </seg>
<seg id="160"> Chúng ta cần lấy cái thông điệp ra ngoài. </seg>
<seg id="161"> Chúng ta cần có cuộc đối thoại này trở nên có ý chí hơn, cuộc đối thoại hiểu biết hơn, bao gồm cả những bước mà các chính phủ đã hoạch định. </seg>
<seg id="162"> Đây là một điều ước quan trọng, nhưng đó chính là điều tôi nghĩ chúng ta có thể đạt được. </seg>
<seg id="163"> Cảm ơn các bạn. </seg>
<seg id="164"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="165"> Cảm ơn. Cảm ơn. </seg>
<seg id="166"> Cảm ơn. Tôi hiểu thêm về Terrapower, đúng vậy -- Ý tôi là, trước tiên, ông có thể cho biết về ý nghĩa của loại thang đo đầu tư nào không? </seg>
<seg id="167"> Bill Gates: Thực ra, làm việc với phần mềm, mua những siêu máy tính, thuê tất cả những nhà khoa học giỏi, những gì chúng tôi đã làm, đó chỉ là hàng 10 của hàng triệu, và chúng tôi thậm chí đã từng kiểm tra vật liệu của mình tại một lò phản ứng ở Nga để đảm bảo rằng thiết bị của mình hoạt động chính xác, bạn cũng sẽ chỉ nâng lên được con số hàng trăm của hàng triệu. </seg>
<seg id="168"> Điều khó khăn ở đây là xây dựng lò phản ứng thí điểm, tìm ra được vài tỷ, tìm ra được bộ máy điều chỉnh, địa điểm sẽ thực sự xây dựng nhà máy đầu tiên. </seg>
<seg id="169"> Bạn hãy thử xây dựng cái đầu tiên một lần, nếu nó hoạt động như được quảng cáo, thì rõ ràng là đã đến lúc, bởi vì nền kinh tế, mật độ năng lượng, rất khác với hạt nhân như chúng ta biết. </seg>
<seg id="170"> Và, để hiểu đúng nó, điều này bao gồm việc xây dựng từ sâu bên trong nền tảng gần như giống với kiểu thẳng đứng của cột nhiên liệu hạt nhân, loại tiêu tốn uranium này, và sau đó quá trình bắt đầu tại điểm trên cùng và một vài công việc sẽ giảm xuống? </seg>
<seg id="171"> Đúng vậy. Ngày nay, các bạn luôn luôn tiếp nhiên liệu cho các hoạt động, các bạn có rất nhiều người và rất nhiều mối quan tâm có thể bị sai lệch, điều đó ở mọi nơi thậm chí là khi bạn mở nó ra và di chuyển mọi thứ tới lui. Điều đó không tốt lắm. </seg>
<seg id="172"> Nếu bạn có nguồn nhiên liệu cực rẻ đến nỗi có thể sử dụng đến 60 năm sau -- thì hãy nghĩ về nó như một khúc cây gỗ -- đặt nó xuống và đừng rước thêm bất kỳ điều phức tạp nào tương tự. </seg>
<seg id="173"> Và đặt chúng ở đó, đốt chúng trong 60 năm nữa, và thế là xong. </seg>
<seg id="174"> Vậy là một nhà máy hạt nhân là một giải pháp cho vấn đề lãng phí của chính nó. </seg>
<seg id="175"> Yeah. Những gì đang xảy ra với sự lãng phí, các bạn có thể đặt nó ở kia -- theo phương pháp này, sẽ có ít sự lãng phí hơn -- rồi thì các bạn có thể thực sự đem chúng đi, và trộn lẫn vào với những cái khác và đốt hết. </seg>
<seg id="176"> Và chúng ta thực sự bắt đầu bằng cách hạn chế những sự lãng phí đang tồn tại hôm nay, những thứ đang nằm trong những hồ bơi mát mẻ hay những cái thùng này bằng những hoạt động của mình. Đó chính là khởi đầu của nhiên liệu mà chúng ta cần. </seg>
<seg id="177"> Thế nên, những gì được coi là vấn đề từ các hoạt động, phản ứng đó thực sự lại là những gì phục vụ và nuôi dưỡng chúng ta, và chúng ta chắc chắn sẽ giảm đi được sự lãng phí một cách đáng kể bởi vì các bạn đã xem xét kĩ lưỡng qui trình này. </seg>
<seg id="178"> Nhưng về những gì ông đang nói với những người khác trên toàn thế giới về khả năng ở đây, </seg>
<seg id="179"> đâu là nơi thích hợp nhất để làm hoạt động với điều này? </seg>
<seg id="180"> Thực ra, chúng ta không cần thiết phải chọn một địa điểm cụ thể nào cả, và có rất nhiều luật lệ bất thành văn thú vị về bất cứ thứ gì được gọi là hạt nhân, do đó chúng ta có rất nhiều mối quan tâm, những người đến từ các công ty ở Nga, Ấn Độ, Trung Quốc. Tôi đã quay lại xem xét uỷ ban thư kí năng lượng ở đây, nói chuyện về việc làm sao điều này có thể ăn khớp với lịch trình năng lượng. </seg>
<seg id="181"> Tôi khá là lạc quan. Bạn biết đấy, người Pháp và người Nhật đã làm một vài việc. </seg>
<seg id="182"> Đây chỉ là một biến thể của những gì đã được thực hiện. </seg>
<seg id="183"> Nó là một tiến bộ quan trọng, nhưng nó là một hoạt động nhanh chóng, và khá nhiều quốc gia phải cùng xây dựng, bất kỳ người nào thực hiện một phản ứng nhanh, là một thí sinh ở nơi biến thể đầu tiên được xây dựng. </seg>
<seg id="184"> Như vậy theo ông, kế hoạch làm việc và việc có khả năng xảy ra của việc lấy một thứ gì đó giống như cuộc sống này? </seg>
<seg id="185"> Chúng ta cần, đối với một trong những cái thang đo cao thế này, những thứ thuộc thế hệ điện-điện tử chúng cần phải rất rẻ, chúng ta có 20 năm để phát minh và sau đó 20 năm để triển khai thực hiện. </seg>
<seg id="186"> Đó là một dạng hạn cuối mà những mô hình thuộc về môi trường đã chứng minh cho chúng ta thấy rằng cần phải đáp ứng đúng. </seg>
<seg id="187"> Và, các bạn biết đấy, Terrapower, nếu những thứ này được thực hiện tốt, những thứ đang được đặt niềm mong ước rất lớn, có thể đáp ứng được điều trên một cách dễ dàng. </seg>
<seg id="188"> Và may mắn thay, có hàng tá công ty, chúng ta cần phải có hàng trăm, tương tự như vậy, nếu những nhà khoa học của họ làm việc hiệu quả, nếu những quĩ đầu tư cho những nhà máy thí điểm hoạt động tốt, họ có thể cạnh tranh cho điều này. </seg>
<seg id="189"> Và tốt nhất nếu những thành công này được nhân lên, bởi vì rồi thì bạn có thể sử dụng sự kết hợp của những thứ đó. </seg>
<seg id="190"> Chúng ta chắc chắn cần một cái gì đó để thành công. </seg>
<seg id="191"> Theo những thay đổi trò chơi, đây có phải là điều lớn nhất mà ông có thể nhận thấy ngoài kia? </seg>
<seg id="192"> Một cú đột phá về năng lượng là điều quan trọng nhất hiện giờ. </seg>
<seg id="193"> Nó sẽ là, thậm chí không cần đến các hạn chế về môi trường, nhưng hạn chế về môi trường sẽ làm cho nó còn phát triển hơn nhiều. </seg>
<seg id="194"> Trong môi trường hạt nhân này, có rất nhiều nhà sáng tạo khác. </seg>
<seg id="195"> Các bạn biết đấy, chúng ta không biết việc của họ và chúng ta biết cái này, đây là một hướng tiếp cận khác. </seg>
<seg id="196"> Có một loại phản ứng dạng lỏng, dường như có một chút khó khăn, nhưng có lẽ là họ nói về chúng ta. </seg>
<seg id="197"> Và cũng có những cái khác, nhưng vẻ đẹp ở đây là mẫu uranium chứa đựng năng lượng lớn hơn cả triệu lần so với một mẫu than đá, và nếu như các bạn có thể giải quyết những yếu tố tiêu cực cơ bản nhất là phóng xạ, dấu vết và chi phí, thì tiềm năng, theo hiệu ứng trên đất liền và những thứ khác, thì nó sẽ hầu hết nằm trong nhóm của chính nó mà thôi. </seg>
<seg id="198"> Nếu như điều này không hiệu quả thì sao? </seg>
<seg id="199"> Chúng ta có phải bắt đầu tìm kiếm những phương pháp đo lường khẩn cấp khác để tiếp tục thử và giữ cho nhiệt độ của trái đất được ổn định? </seg>
<seg id="200"> Nếu các bạn tính đến trường hợp đó, thì nó cũng giống như là bạn ăn quá nhiều, bội thực và dẫn đến một cơn đau tim vậy. Rồi thì các bạn đi đâu? Các bạn rất có thể sẽ phải tiến hành một cuộc phẫu thuật tim hay gì đó. </seg>
<seg id="201"> Có một ngành nghiên cứu về những gì được gọi là địa chất công trình, trong đó áp dụng khá nhiều các kĩ thuật khác nhau nhằm hạn chế sự nóng lên nhằm mục đích kéo dài cho chúng ta thêm 20, 30 năm nữa để mà hành động cùng nhau. </seg>
<seg id="202"> Giờ đây, nó là một chính sách bảo hiểm. </seg>
<seg id="203"> Hãy hi vọng rằng các bạn sẽ không cần phải làm vậy. </seg>
<seg id="204"> Một vài người nói rằng bạn không nên có một chính sách bảo hiểm nào khi làm việc bởi vì điều đó sẽ khiến bạn trở nên lười biếng, bạn sẽ tiếp tục ăn nhiều như trước bởi vì bạn biết một ca phẫu thuật tim sẽ cứu được bạn. </seg>
<seg id="205"> Tôi không chắc rằng điều đó là khôn ngoan, tuỳ vào tầm quan trọng của vấn đề, nhưng giờ về cuộc thảo luận về địa chất công trình về việc, nên làm gì sau hậu trường trong trường hợp mọi thứ diễn ra nhanh hơn, hoặc là sự cách tân này được thực hiện chậm hơn nhiều so với những gì chúng ta hi vọng. </seg>
<seg id="206"> những điều hoài nghi về khí hậu: nếu như ông có một hay hai câu để nói với họ, ông sẽ làm thế nào để thuyết phục họ rằng họ đã sai? </seg>
<seg id="207"> Thật không may mắn, những người theo chủ nghĩa hoài nghi như vậy lại đến từ nhiều phái khác nhau. </seg>
<seg id="208"> Những người thực sự có những tranh luận khoa học rất ít. </seg>
<seg id="209"> Phải chăng là họ đang nói rằng có những hiệu ứng phản hồi tiêu cực ì với những đám mây nhằm bù lại những thứ khác? </seg>
<seg id="210"> Có rất, rất ít những thứ mà họ có thể nói đến có một cơ hội cho một triệu những thứ như vậy. </seg>
<seg id="211"> Vấn đề chính chúng ta có ở đây là một dạng vấn đề giống như bệnh AIDS vậy. </seg>
<seg id="212"> Các bạn phạm sai lầm bây giờ, và bạn sẽ phải gánh chịu hậu quả sau này. </seg>
<seg id="213"> Và khi bạn có tất cả những vấn đề cấp bách, ý tưởng về việc khổ trước sướng sau -- và một thứ gì đó bấp bênh. Trên thực tế, theo báo cáo của IPCC, không cần thiết phải đến trường hợp xấu nhất, và có rất nhiều người giàu có trên thế giới đã nghiên cứu báo cáo này và nói rằng, đúng, đó không phải là </seg>
<seg id="214"> Thực tế là đó chính là những phần bấp bênh, không chắc chắn sẽ dẫn chúng ta về đây, </seg>
<seg id="215"> Nhưng giấc mơ của tôi ở đây là, nếu như các bạn có thể xoay chuyển được tình hình kinh tế, và chạm phải những rào cản, những sự nhượng bộ về CO2 thì những người theo chủ nghĩa hoài nghi sẽ nói, được thôi, tôi không quan tâm rằng điều đó có giảm bớt CO2 hay không, thực ra tôi mong nó giảm bớt lượng CO2, nhưng tôi đoán tôi sẽ chấp nhận nó bởi vì nó rẻ hơn những gì trước đây. </seg>
<seg id="216"> Và, đó sẽ là câu trả lời của ông đối với những tranh luận Bjorn Lomborg, rằng về cơ bản nếu ông đầu tư tất cả vào năng lượng này để cố gắng giải quyết vấn đề CO2, nó có thể sẽ làm sụp đổ những thành tựu khác của ông trong việc cố gắng để tiến đến một thế giới không nghèo đói, sốt rét, vân vân. Thật là một sự lãng phí ngu ngốc các nguồn tài nguyên của Trái Đất khi vung tiền vào đó khi mà chúng ta có thể làm rất nhiều thứ tốt đẹp hơn. </seg>
<seg id="217"> Chi phí thực sự cho bộ phận R&amp;D -- nói rằng nước Mỹ nên đầu tư thêm 10 tỷ mỗi năm so với con số bây giờ -- đó không phải là điều quá kinh khủng. </seg>
<seg id="218"> Nước Mỹ nên lấy từ những nguồn khác. </seg>
<seg id="219"> Những việc mà các bạn kiếm được nhiều tiền, và đây, những con người lý trí có thể không đồng ý, khi mà các bạn có một thứ gì đó phi kinh tế và các bạn phải cố gắng để quyên góp cho nó. Điều đó, đối với tôi, gần như là một sự lãng phí. </seg>
<seg id="220"> Còn nếu không, bạn sẽ tiếp cận rất gần với vấn đề,................ và nó sẽ trở nên rất rẻ. Tôi tin rằng chúng ta nên thử nhiều thứ có tiềm năng hơn nữa để giảm thiểu chi phí nhiều hơn. </seg>
<seg id="221"> Nếu như các vụ trao đổi mà các bạn tiến hành là, chúng ta hãy cho như năng lượng là siêu đắt, thì những người giàu có thể tạo ra nó. </seg>
<seg id="222"> Ý tôi là, tất cả chúng ta ở đây đều có thể trả nhiều hơn gấp 5 lần cho năng lượng mà mình sử dụng mà vẫn không sao. </seg>
<seg id="223"> Thảm hoạ xảy đến cho 2 tỷ người nghèo đói kia. </seg>
<seg id="224"> Và thậm chí Lomborg có thay đổi. </seg>
<seg id="225"> Thông điệp của ông ấy bây giờ là, tại sao lại không thảo luận thêm nhiều nữa về R&amp;D. </seg>
<seg id="226"> Ông ấy vẫn, vì những vấn đề ban đầu của ông ấy, vẫn liên kết với phái hoài nghi, nhưng ông ấy cũng nhận ra rằng đó là một phái khá đơn độc, và vì thế, ông ta tập trung vào điểm R&amp;D. </seg>
<seg id="227"> Và rồi, có một nguy cơ về thứ gì đó mà tôi nghĩ rằng hợp lý. </seg>
<seg id="228"> Bộ phận R&amp;D, thật điên rồ khi nó chỉ được hỗ trợ một phần nhỏ. </seg>
<seg id="229"> Bill, tôi nghĩ rằng tôi phải nói thay cho hầu hết những người ở đây rằng, tôi thực sự hi vọng ước mong của ông thành sự thật. Cảm ơn ông rất nhiều. </seg>
<seg id="230"> Cám ơn. </seg>
</doc>
<doc docid="779" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/daniel_kahneman_the_riddle_of_experience_vs_memory</url>
<description>Sử dụng ví dụ từ những kỳ nghỉ cho đến những khám nghiệm nội soi, người đoạt giải Nô-ben và cũng là người sáng lập ra kinh tế hành vi, Daniel Kahneman tiết lộ cách "bản chất kinh nghiệm" và "bản chất ký ức" của chúng ta cảm nhận sự hạnh phúc một cách khác nhau. Sự hiểu biết mới này mang lại những ứng dụng trong kinh tế học, chính sách cộng đồng - và sự nhận thức của chính chúng ta.</description>
<keywords>talks, TED Conference, brain, culture, economics, happiness, mind, philosophy, psychology, science</keywords>
<talkid>779</talkid>
<title> Điều bí ẩn của kinh nghiệm và ký ức</title>
<seg id="1"> Ngày nay ai cũng nói về hạnh phúc. </seg>
<seg id="2"> Tôi đã bắt một người quen đếm số sách mà có chữ "hạnh phúc" trên tiêu đề mà được xuất bản trong vòng 5 năm trở lại. và họ đã bỏ cuộc sau khi đếm được khoảng 40 cuốn, và còn thậm chí còn nhiều hơn nữa. </seg>
<seg id="3"> Có một làn sóng lớn quan tâm đến hạnh phúc trong cộng đồng nghiên cứu. </seg>
<seg id="4"> Có rất nhiều khoá huấn luyện hạnh phúc. </seg>
<seg id="5"> Ai cũng muốn làm người khác hạnh phúc hơn. </seg>
<seg id="6"> Nhưng mặc dù với số lượng lớn công việc như thế, có vài bẫy nhận thức mà nó làm chúng ta khó mà có suy nghĩ đúng đắn về hạnh phúc. </seg>
<seg id="7"> Và buổi thuyết trình hôm nay của tôi sẽ hầu như sẽ nói đến những cái bẫy nhận thức này. </seg>
<seg id="8"> Nó sẽ có ứng dụng như thúc đẩy mọi người nghĩ về sự hạnh phúc của chính họ, và nó ứng dụng để những học giả nghĩ về hạnh phúc, vì thực ra chúng ta cũng bối rối như những người bình thường khác. </seg>
<seg id="9"> Cái bẫy đầu tiên là sự miễn cưỡng chấp nhận sự phức tạp. </seg>
<seg id="10"> Thực ra từ "hạnh phúc" thì không còn là một từ hữu dụng nữa bởi vì chúng ta đã quá lạm dụng nó. </seg>
<seg id="11"> Tôi nghĩ rằng chỉ có một ý nghĩa cụ thể mà chúng ta có thể giới hạn nó nhưng, lớn hơn nữa, đây có thể là thứ mà chúng ta phải từ bỏ và chúng ta sẽ phải chấp nhận một cái nhìn rắc rối hơn về hạnh phúc. </seg>
<seg id="12"> Cái bẫy thứ hai chính là sự bối rối giữa kinh nghiệm và ký ức: một cách cơ bản là nó là cảm giác hạnh phúc trong cuộc sống của bạn và hạnh phúc về cuộc sống hay hạnh phúc với cuộc sống. </seg>
<seg id="13"> Và đó là 2 khái niệm rất khác nhau, và chúng đều cô đọng lại trong ý niệm về hạnh phúc. </seg>
<seg id="14"> Và thứ ba là ảo giác tập trung, và nó là điều thực tế không may mắn mà chúng ta khổng thể nghĩ đến trong bất cứ hoàn cảnh nào rằng nó ảnh hưởng đến sức khoẻ mà không bóp méo tầm quan trọng của nó. </seg>
<seg id="15"> Ý tôi là, đây thực sự là cái bẫy nhận thức. </seg>
<seg id="16"> Chẳng có cách nào uốn nắn được. </seg>
<seg id="17"> Bây giờ, tôi muốn bắt đầu với một ví dụ về một người có buổi hỏi đáp sau một buổi diễn thuyết của tôi. Anh ta nói rằng anh ta đã lắng nghe một bản giao hưởng và nó thực sự là thứ âm nhạc tuyệt vời và vào cuối bản thu âm, có một âm thanh rít lên chói tai. </seg>
<seg id="18"> Và anh ta thêm vào, một cách khá cảm tính, nó đã phá huỷ toàn bộ sự trải nghiệm. </seg>
<seg id="19"> Nhưng thực tế là không. </seg>
<seg id="20"> Cái mà nó đã phá huỷ là ký ức về sự trải nghiệm. </seg>
<seg id="21"> Anh ta đã có sự trải nghiệm. </seg>
<seg id="22"> Anh ta đã lắng nghe 20 phút của bản nhạc tuyệt vời đó. </seg>
<seg id="23"> Nhưng chúng chẳng có ý nghĩa gì bời vì cái anh ta còn lại là ký ức; ký ức đã bị huỷ hoại, và ký ức là tất cả những gì anh ta có. </seg>
<seg id="24"> Điều đó nói với chúng ta rằng, thật ra, là những gì chúng ta đang nghĩ về chúng ta và về người khác trong giới hạn của hai bản ngã. </seg>
<seg id="25"> Một là bản thân mang trải nghiệm [experiencing self], cái mà sống trong hiện tai và biết hiên tại, thì có khả năng sống lại trong quá khứ, như cơ bản thì nó chỉ có hiện tại. </seg>
<seg id="26"> Cái bản thân mang kinh nghiệm là cái mà người bác sĩ thường hướng đến -- bạn biết đấy, khi mà bác sĩ hỏi, "Có đau không khi tôi chạm vào đây?" </seg>
<seg id="27"> Và thêm nữa là bản thân mang ký ức, bản thân ký ức là cái mà tiếp tục ghi điểm, và giữ gìn câu chuyện của cuộc đời chúng ta, và là cái mà người bác sĩ hướng đến khi hỏi, "Bạn cảm thấy thế nào gần đây?" </seg>
<seg id="28"> hay "Chuyến đi Albania của bạn thế nào?" hoặc những câu hỏi gần giống vậy. </seg>
<seg id="29"> 2 bản ngã đó là thực thể rất khác nhau, bản thân mang kinh nghiệm và bản thân ký úc và bối rối giữa chúng là một phần của sự phức tạp của khái niệm về hạnh phúc. </seg>
<seg id="30"> Bây giờ, bản thân mang ký ức là một người kể chuyện. </seg>
<seg id="31"> Và đó thực sự bắt đầu với một phản ứng cơ bản của ký ức chúng ta -- nó bắt đầu ngay lập tức. </seg>
<seg id="32"> Chúng ta không kể chuyện khi chúng ta sắp đặt để kể chuyện. </seg>
<seg id="33"> Trí nhớ của chúng ta kể chuyện cho chúng ta, cái mà chúng ta tách ra khỏi kinh nghiệm là câu chuyện. </seg>
<seg id="34"> Và hãy để tôi bắt đầu với một ví dụ. </seg>
<seg id="35"> Đây là một nghiên cứu đã cũ. </seg>
<seg id="36"> Những bệnh nhân chịu những trị liệu hết sức đau đớn. </seg>
<seg id="37"> Tôi sẽ không đi vào chi tiết. Bây giờ nó cũng chẳng còn đau nữa, nhưng đã rất đau đớn khi mà thí nghiệm được tiến hành vào những năm 1990. </seg>
<seg id="38"> Họ được yêu cầu báo cáo lại mức độ đau mỗi 60 giây. </seg>
<seg id="39"> Và đây là hai bệnh nhân. Đây là bản lưu lại mức độ đau của họ. </seg>
<seg id="40"> Và bạn hỏi rằng, "Ai trong họ chịu đựng nhiều hơn?" </seg>
<seg id="41"> Và nó là một câu hỏi dễ dàng. </seg>
<seg id="42"> Rõ ràng, bệnh nhân B chịu đau hơn. Quá trình kiểm tra trực tràng của anh ta lâu hơn, và mỗi phút chịu đau mà bệnh nhân A đã phải chịu bệnh nhân B cũng đã phải chịu nhưng đau nhiều hơn. </seg>
<seg id="43"> Nhưng bây giờ có một câu hỏi khác: "Những bệnh nhân này nghĩ họ chịu đau nhiều bao nhiêu?" </seg>
<seg id="44"> Và đây là một bất ngờ: </seg>
<seg id="45"> Và điều bất ngờ chính là là bệnh nhân A có ký ức tệ hơn nhiều về buổi khám nội soi đó so với bệnh nhân B. </seg>
<seg id="46"> Câu chuyện của 2 buổi khám đó khác nhau bời vì phần mấu chốt của câu chuyện là nó đã kết thúc như thế nào -- </seg>
<seg id="47"> và chẳng có câu chuyện nào thì gây nhiều cảm hứng hay vĩ đại -- nhưng một trong số đó thì rất khác biệt.. </seg>
<seg id="48"> nhưng một trong số đó tệ hơn nhiều so với cái còn lại. </seg>
<seg id="49"> Và câu chuyện tệ hơn là cái mà mức độ đau đạt đỉnh điểm vào lúc cuối cùng. Đó là một câu chuyện không hay. </seg>
<seg id="50"> Làm sao chúng ta biết điều đó ? </seg>
<seg id="51"> Bời vì chúng tôi hỏi những người này sau buổi khám nội soi, và cả sau này. "Buổi khám bệnh tệ đến mức nào, nhìn tổng thể?" </seg>
<seg id="52"> và nó tệ hơn nhiều đối với A hơn là B trong trí nhớ. </seg>
<seg id="53"> Bây giờ đây là một xung đột trực tiếp giữ bản thân kinh nghiệm và bản thân ký ức. </seg>
<seg id="54"> Từ góc nhìn của bản thân mang kinh nghiệm, rõ ràng, B đã có quãng thời gian tệ hơn. </seg>
<seg id="55"> Bây giờ, điều mà bạn có thể làm với bệnh nhân A. và chúng tôi đã thực sự tiến hành một thí nghiệm điều trị, và thí nghiệm đó đã có kết quả, bạn có thể kéo dài buổi khám nội soi của bệnh nhân A bằng cách giữ cái ống bên trong nhưng không động vào nó </seg>
<seg id="56"> Nó sẽ làm bệnh nhân phải chịu đau, nhưng chỉ hơi hơi mà thôi và ít đau hơn nhiều so với trước đó. </seg>
<seg id="57"> Và nếu bạn làm như thế trong vòng vài phút, bạn đã làm cho sự trải nghiệm của bệnh nhân A tệ hơn, nhưng kết quả là bản thân mang ký ức của bệnh nhân A tốt hơn nhiều, bởi vì bạn đã cho bệnh nhân A một câu truyện kết thúc có hậu hơn về sự trải nghiệm của anh ta. </seg>
<seg id="58"> Cái gì làm nên một câu chuyện? </seg>
<seg id="59"> Và những câu chuyện mà trí nhớ mang lại cho chúng ta là đúng, và những câu truyện mà chúng ta tự dựng lên cũng đúng. </seg>
<seg id="60"> Những yếu tố làm nên một câu chuyện là các sự thay đổi, những khoảnh khắc và kết thúc đáng nhớ. </seg>
<seg id="61"> Kết thúc thì rất, rất quan trọng và, trong trường hợp này, cái kết vượt trội trong toàn bộ câu chuyện. </seg>
<seg id="62"> Bây giờ, bản thân mang trải nghiệm vẫn tiếp tục của đời của nó. </seg>
<seg id="63"> Những khoảnh khắc của trải nghiệm nối tiếp nhau. </seg>
<seg id="64"> Và bạn tự hỏi: Điều gì xảy ra với những khoảnh khắc này ? </seg>
<seg id="65"> Và câu trả lời thì hết sự đơn giản. Những khoảnh khắc đó bị mất đi mãi mãi. </seg>
<seg id="66"> Ý tôi là, hầu hết những khoảnh khắc trong cuộc đời chúng ta -- và tôi đã tính toán -- bạn biết đấy, sự hiện diện tâm lý [psychological present] kéo dài khoảng 3 giây. Điều đó có nghĩa là, bạn biết đấy, trong một đời người, có khoảng 600 triệu lần như vậy. Trong một tháng, có khoảng 600,000. Hầu hết trong số đó không để lại dấu vết. </seg>
<seg id="67"> Hầu nhưng chúng hoàn toàn bị lãng quên bởi bản thân ký ức. </seg>
<seg id="68"> Và tuy nhiên, bằng một cách nào đó bạn có cảm giác rằng chúng nên được tính đến, rằng những gì diễn ra trong những khoảnh khắc của trải nghiệm là cuộc sống của chúng ta. </seg>
<seg id="69"> Nó là một nguồn tài nguyên vô tận mà chúng ta đang sử dụng khi mà chúng ta vẫn còn trên thế giới này. </seg>
<seg id="70"> Và xem xét chúng ta sử dụng nó như thế nào, có vẻ như rất thích đáng, nhưng đó không phải là câu chuyện mà ký ức giữ lại cho chúng ta. </seg>
<seg id="71"> Chúng ta có bản thân mang ký ức và bản thân mang trải nghiệm, và chúng thực sự khá khác nhau. </seg>
<seg id="72"> Sự khác biệt lớn nhất giữ chúng chính là thời gian. </seg>
<seg id="73"> Từ góc nhìn của bản thân trải nghiệm, nếu bạn có một kỳ nghỉ, và tuần thứ 2 cũng chỉ vui bằng tuần đầu tiên, thì 2 tuần nghỉ lễ sẽ vui gấp đôi 1 tuần nghỉ lễ. </seg>
<seg id="74"> Nhưng đó không phải là cách mà bản thân mang ký ức hoạt động. </seg>
<seg id="75"> Với bản thân mang ký ức, một kỳ nghỉ lễ 2 tuần thì cũng chẳng hơn nghỉ 1 tuần là bao nhiêu bởi vì không có thêm kỉ niệm mới được thêm vào. </seg>
<seg id="76"> Bạn đã không làm câu chuyện thay đổi. </seg>
<seg id="77"> Và bằng cách này, thời gian thực sự là một biến số quyết định làm nên sự khác biệt giữa một bản thân mang ký ức và một bản thân mang trải nghiệm. Thời gian có ảnh hưởng rất ít tới một câu chuyện. </seg>
<seg id="78"> Bây giờ, bản thân ký ức thì làm được nhiều thứ hơn chỉ là nhớ và kể lại. </seg>
<seg id="79"> Nó là phần làm nên quyết định bởi vì đối với một bệnh nhân đã từng có hai lần nội soi với hai nhà phẫu thuật khác nhau và đang phải quyết định phải chọn một trong hai, thì người đó sẽ chọn lần nội soi liên quan đến ký ức đỡ tồi tệ hơn và nhà phẫu thuật đó sẽ được chọn. </seg>
<seg id="80"> Bản thân trải nghiệm không có tiếng nói trong sự lựa chọn này. </seg>
<seg id="81"> Chúng ta thực ra không chọn lựa giữa các trải nghiệm. chúng ta lựa chọn giữa những ký ức thuộc về những nghiệm đó. </seg>
<seg id="82"> Và, thậm chí khi chúng ta nghĩ về tương lai, chúng ta không nghĩ về nó một cách đơn thuần về các trải nghiệm. </seg>
<seg id="83"> Chúng ta nghĩ về tương lai nhưng một ký ức được tiên liệu trước. </seg>
<seg id="84"> Và cơ bản là bạn có thể nhìn vào điều này, bạn biết đấy, như là sự chuyên chế của ký ức, và bạn có thể nghĩ đến ký ức như thể nó kéo theo trải nghiệm qua những kinh nghiệm mà cái trải nghiệm không cần lấy. </seg>
<seg id="85"> Tôi có một cảm giác rằng khi chúng ta bước vào những kỳ nghỉ đây là trường hợp thường xảy ra, rằng khi chúng ta bước vào những kỳ nghỉ, đến một mức độ rất lớn, trong sự hoạt động của ký ức của chính chúng ta. </seg>
<seg id="86"> Và tôi nghĩ điều này thì khá khó để minh chứng </seg>
<seg id="87"> Ý tôi là, chúng ta tiêu thụ ký ức của chúng ta đến mức độ nào ? </seg>
<seg id="88"> Đó là một trong những giải thích cho vị thế vượt trội của ký ức. </seg>
<seg id="89"> Và khi tôi nghĩ đến điều đó, tôi nghĩ đến một kỳ nghỉ mà chúng tôi đã có tại Antarctica vài năm trước đây, rõ rằng là một kỳ nghỉ tuyệt vời nhất mà tôi từng có, và tôi nghĩ về nó tương đối thường xuyên, so sánh với mức độ mà tôi đã nghĩ đến các kỳ nghỉ khác. </seg>
<seg id="90"> Và tôi có thể là đã tiêu thụ ký ức cửa tôi về chuyến đi ba tuần đó, có thể là, khoảng 25 phút trong vòng bốn năm qua. </seg>
<seg id="91"> Bây giờ, nếu tôi đã từng mở một tập tài liệu với 600 bức ảnh trong đó, Tôi có thể đã mất thêm một giờ nữa. </seg>
<seg id="92"> Bây giờ, chúng ta có ba tuần đó, và chúng ta có nhiều nhất là một giờ rưỡi. </seg>
<seg id="93"> Có vẻ như có một sự không nhất quán ở đây. </seg>
<seg id="94"> Bây giờ, tôi có thể hơi cực đoan một chút, bạn biết đấy, về mức độ khao khát ít ỏi mà tôi có trong việc tiêu thụ những ký ức đó, nhưng thậm chí nếu bạn làm điều này nhiều hơn thì vẫn có một câu hỏi. Tại sao chúng ta đặt quá nhiều trọng lượng vào ký ức tương đối với trọng lượng mà chúng ta đặt vào kinh nghiệm? </seg>
<seg id="95"> Vậy nên tôi muốn bạn nghĩ về một thí nghiệm về suy nghĩ. </seg>
<seg id="96"> Hãy tưởng tượng rằng kỳ nghỉ sắp tới của bạn ban biết rằng khi kết thúc kỳ nghỉ đó tất cả những bức ảnh của bạn sẽ bị hỏng, và bạn sẽ uống một viên thuốc gây mất trí nhớ vì thế bạn sẽ không nhớ một điều gì cả. </seg>
<seg id="97"> Bây giờ, bạn còn muốn chọn một kỳ nghỉ như vậy nữa không ? </seg>
<seg id="98"> Và nếu bạn chọn một kỳ nghỉ khác đi chăng nữa, sẽ có một xung đột giữa hai bản thân, và bạn cần nghĩ đến bằng cách nào bạn sẽ phân xử xung đột đó, và nó thực ra không hiển nhiên như vậy bởi vì, nếu bạn nghĩ bạn có một câu trả lời. Và nếu bạn nghĩ đến nó trong giới hạn của ký ức, bạn có thể có một câu trả lời khác. </seg>
<seg id="99"> Tại sao chúng ta chọn kỳ nghỉ này mà không phải là kỳ nghỉ khác, là một vấn đề chúng ta đang phải đối mặt với sự lựa chọn giữa hai bản thân. </seg>
<seg id="100"> Bây giờ, hai bản thân mang đến hai ý niệm của hạnh phúc. </seg>
<seg id="101"> Thực tế có hai khái niệm về hạnh phúc mà chúng ta có thể áp dụng cho từng bản chất. </seg>
<seg id="102"> Vậy nên bạn có thể hỏi rằng: Bản chất thân trải nghiệm thì hạnh phúc đến mức độ nào ? </seg>
<seg id="103"> Và sau đó có thể bạn sẽ hỏi: Những khoảnh khắc trong cuộc đời của bản thân trải nghiệm đó thì hạnh phúc đến mức nào? </seg>
<seg id="104"> Và chúng đều -- sự hạnh phúc trong những khoảnh khắc đó thì đều là những quá trình khá rắc rối. </seg>
<seg id="105"> Những cảm xúc nào thì có thể đo được? </seg>
<seg id="106"> Và, nhân tiện, bây giờ chúng ta có khả năng dự đoán khá tốt về sự hạnh phúc của trải nghiệm theo thời gian. </seg>
<seg id="107"> Nếu bạn muốn nói đến sự hạnh phúc của ký ức, thì nó là một điều hoàn toàn khác. </seg>
<seg id="108"> Đây không phải là về một người sống hạnh phúc đến mức độ nào. </seg>
<seg id="109"> Nó là về một người được thoả mãn hay được làm hài lòng đến mức độ nào khi người đó nghĩ về cuộc đời của cô ta. </seg>
<seg id="110"> Những ý niệm rất khác nhau. </seg>
<seg id="111"> Bất kỳ ai không phân biệt được những ý niệm này, thì sẽ gặp rắc rối với nghiên cứu về hạnh phúc, và tôi thuộc về một đám đông học trò nghiên cứu về sự hạnh phúc, những người đã lẫn lộn trong việc nghiên cứu về hạnh phúc trong một thời gian dài chính xác là theo cách nói trên. </seg>
<seg id="112"> Sự khác biệt giữa sự hạnh phúc của trải nghiệm và sự thoả mãn của ký ức đã được nhận ra trong những năm gần đây, và hiện nay đã có những nỗ lực để đo đạc chúng một cách riêng rẽ, </seg>
<seg id="113"> Tổ chức Gallup đã có một cuộc khảo sát với hơn nửa triệu người được hỏi những câu hỏi về những gì họ nghĩ về cuộc sống của họ và về những trải nghiệm của họ. Và có những nỗ lực khác bên cạnh đó. </seg>
<seg id="114"> Vì vậy trong những năm gần đây, chúng tôi đã bắt đầu có những hiểu biết về sự hạnh phúc của hai bản chất khác nhau đó. </seg>
<seg id="115"> Và bài học lớn nhất mà tôi nghĩ rằng chúng tôi đã học được, đó là chúng rất khác nhau. </seg>
<seg id="116"> Bạn có thể biết được tới mức độ nào một người thoả mãn với cuộc đời của họ, và nó không nói lên được nhiều về mức độ hạnh phúc mà người đó đang có, và ngược lại. </seg>
<seg id="117"> Để cho bạn một cảm nhận về sự tương quan [correlation], sự tương quan vào khoảng 0,5. </seg>
<seg id="118"> Điều đó có nghĩa là nếu bạn gặp một người nào đó, và bạn được biết rằng, cha của anh ta thì cao 6 feet , bạn biết gì về chiều cao của anh ta ? </seg>
<seg id="119"> Uhm, bạn có thể sẽ biết một điều gì đó về chiều cao của anh ta, nhưng có rất nhiều sự dao động. </seg>
<seg id="120"> Bạn có chừng đó sự dao động. </seg>
<seg id="121"> Nếu có người xếp hạng cuộc đời của họ được 8 trên thang điểm 10, bạn có rất nhiều sự không chắc chắn về mức độ hạnh phúc của họ với bản chất trải nghiệm của họ. </seg>
<seg id="122"> Vì vậy sự tương quan là thấp. </seg>
<seg id="123"> Chúng ta biết một vài điều về điều gì điều khiến sự thoả mãn của hạnh phúc. </seg>
<seg id="124"> Chúng ta biết rằng tiền bạc là rất quan trọng, mục tiêu cũng rất quan trọng. </seg>
<seg id="125"> Chúng ta biết rằng hạnh phúc thì chủ yếu được thoả mãn với những người mà chúng ta ưa thích, dành thời gian cho những người mà chúng ta thích. </seg>
<seg id="126"> Có nhiều thú vui khác, nhưng điều này thì vượt lên trên tất cả. </seg>
<seg id="127"> Vì thế nếu bạn muốn cực đại hoá sự hạnh phúc của hai bản chất này, kết cục là bạn sẽ làm những điều rất khác nhau. </seg>
<seg id="128"> Nói tóm lại những điều tôi nói trên đây rằng thật sự chúng ta không nên nghĩ về hạnh phúc như là một thay thế của một cuộc sống tốt. </seg>
<seg id="129"> Nó hoàn toàn là một khái niệm khác. </seg>
<seg id="130"> Bây giờ, một cách rất nhanh chóng, thêm một lý do nữa chúng ta không thể nghĩ đơn giản về hạnh phúc đó là chúng ta không chú tâm vào những điều giống nhau khi chúng ta nghĩ về cuộc sống, và khi chúng ta thật sự sống. </seg>
<seg id="131"> Vậy, nếu bạn hỏi một câu hỏi đơn giản về mức độ hạnh phúc của những người đang ở California bạn sẽ không nhận được một câu trả lời chính xác. </seg>
<seg id="132"> Khi bạn hỏi câu hỏi đó, bạn nghĩ rằng người ta phải hạnh phúc hơn ở California so với ví dụ như khi bạn sống ở Ohio. </seg>
<seg id="133"> Và điều xảy ra chính là khi bạn nghĩ về cuộc sống ở California, bạn đang nghĩ về sự đối lập giữa California và những nơi khác, và sự đối lập đó, ví dụ như, là khí hậu. </seg>
<seg id="134"> Ồ, nó hoá ra rằng cái khí hậu ấy thì không quan trọng lắm đối với bản thân mang trải nghiệm và thậm chí không quan trọng lắm đối với bản thân phản ánh [reflective self] cái mà quyết định người ta hạnh phúc đến mức nào. </seg>
<seg id="135"> Nhưng bây giờ, bởi vì cái bản thân phản ánh thì đang nắm giữ quyết định, một số người có thể quyết định chuyển đến California. </seg>
<seg id="136"> Và nó dường như là một dấu vết thú vị về điều mà sắp diễn ra với những người chuyển đến California với hy vong về một cuộc sống tốt đẹp hơn. </seg>
<seg id="137"> Ồ, cái bản chất trải nghiệm của họ sẽ không trở nên hạnh phúc hơn. </seg>
<seg id="138"> Chúng ta biết điều đó. </seg>
<seg id="139"> Nhưng một điều sẽ xảy ra. Họ nghĩ rằng họ sẽ hạnh phúc hơn, bởi vì, khi họ nghĩ về điều đó, họ sẽ nhớ lại rằng thời tiết ở Ohio đã tệ hại thế nào. Và họ sẽ cảm thấy rằng họ đã có một quyết định sáng suốt. </seg>
<seg id="140"> Nó rất khó để có thể nghĩ một cách đơn giản về một cuộc sống tốt, và tôi hy vọng rằng tôi đã mang lại cho bạn một cảm nhận về sự khó khăn ấy. </seg>
<seg id="141"> Cảm ơn. </seg>
<seg id="142"> Cảm ơn. Tôi có một câu hỏi dành cho ông. </seg>
<seg id="143"> Cảm ơn nhiều. </seg>
<seg id="144"> Bây giờ, khi bạn đang nói chuyện điện thoại một vài tuần trước, bạn nhắc tôi rằng có một kết quả hết sức thú vị từ một khảo sát của Gallup. </seg>
<seg id="145"> Đó có phải là điều mà ông có thể chia sẻ trong khoảng thời gian còn lại này ? </seg>
<seg id="146"> Chắc chắn rồi. </seg>
<seg id="147"> Tôi nghĩ rằng kết quả đáng chú ý nhất chính là chúng tôi đã tìm thấy trong cuộc khảo sát của Gallup một con số mà chúng tôi hoàn toàn không ngờ tới. </seg>
<seg id="148"> Chúng tôi tìm thất rằng với sự hạnh phúc của bản chất trải nghiệm. </seg>
<seg id="149"> Khi chúng tôi nhìn vào cảm xúc thay đổi thế nào với thu nhập. </seg>
<seg id="150"> Và hoá ra là, với thu nhập thấp hơn 60,000 đô la một năm, với người Mỹ, và đó là một mẫu thử với khoảng 600,000 người Mỹ, đó là một mẫu đại diện lớn, với thu nhập dưới 600,000 đô la một năm... </seg>
<seg id="151"> 60,000. </seg>
<seg id="152"> 60,000. </seg>
<seg id="153"> 60,000 đô la một năm, người ta sẽ không hạnh phúc, và sự không hạnh phúc tăng dần lên khi họ càng nghèo đi. </seg>
<seg id="154"> Và trên mức đó, chúng ta có một đường thằng hoàn toàn. </seg>
<seg id="155"> Tôi muốn nói rằng tôi hiếm khi nào thấy đường thẳng nào bằng phẳng như vậy. </seg>
<seg id="156"> Rõ ràng là, điều đang xảy ra chính là tiền bạc không thể mang đến cho bạn hạnh phúc dựa trên kinh nghiệm, nhưng thiếu tiến chắc chắn mang đến cho bạn sư thống khổ, và chúng ta có thể đo đạc sự thống khổ một cách rất, rất rõ ràng. </seg>
<seg id="157"> Trong giới hạn của bản thân khác, bản thân ký ức, bạn có một câu chuyện khác. </seg>
<seg id="158"> Càng kiếm nhiều tiền bạn càng cảm thấy thoả mãn. </seg>
<seg id="159"> Điều đó không áp dụng được với các cảm xúc. </seg>
<seg id="160"> Nhưng Danny, nỗ lực của cả nước Mỹ là về cuộc sống, tự do, sự theo đuổi hạnh phúc. </seg>
<seg id="161"> Nếu người ta nghiêm túc về phát hiện đó, Ý tôi là, nó dường như sẽ đảo lộn mọi thứ chúng ta tin tưởng vào, nói ví dụ như, chính sách thuế và tương tự như vậy. </seg>
<seg id="162"> Có khả năng nào đó rằng những chính trị gia, trên cả đất nước một cách bao quát, sẽ chú trọng vào phát hiên đó một cách nghiêm túc và tạo ra một chính sách công dựa vào đó ? </seg>
<seg id="163"> Anh biết đấy tôi nghĩ rằng có một thừa nhận về vai trò của những nghiên cứu về hạnh phúc trong chính sách công. </seg>
<seg id="164"> Sự thừa nhận đó sẽ rất chậm chạp tại Hoa Kỳ, không có nghi ngờ về điều đó, nhưng tại UK, nó đang diễn ra, và trên nhiều đất nước khác. </seg>
<seg id="165"> Người ta đang nhận ra rằng họ bắt buộc phải nghĩ về sự hạnh phúc khi họ nghĩ về chính sách công. </seg>
<seg id="166"> Nó sẽ mất một thời gian, và người ta sẽ tranh cãi rằng họ muốn nghiên cứu về sự hạnh phúc trải nghiệm, hay họ muốn nghiên cứu về sự đánh giá cuộc sống, vì vậy chúng ta cần có cuộc tranh cãi đó sớm, </seg>
<seg id="167"> Làm thế nào để tạo ra hạnh phúc, sẽ có rất nhiều cách khác nhau phụ thuộc vào cách bạn nghĩ, và phụ thuộc vào bạn nghĩ về bản thân ký ức hay bạn nghĩ về bản thân trải nghiệm. </seg>
<seg id="168"> Điều này sẽ ảnh hưởng đến chính sách, tôi nghĩ, trong những năm tới đây. </seg>
<seg id="169"> Tại Hoa Kỳ, đang có những nỗ lực để đo đạc trải nghiệm về hạnh phúc trông dân số. </seg>
<seg id="170"> Điều này sẽ thành hiện thực, tôi nghĩ, trong vòng một hoặc hai thập kỷ tới, một phần của thống gia quốc gia. </seg>
<seg id="171"> Ồ, dường như đối với tôi vấn đề này sẽ, hay ít nhất nên là, một đề tài thảo luận chính sách thú vị nhất trong vài năm tới. </seg>
<seg id="172"> Cảm ơn ông rất nhiều vì đã sáng lập ra kinh tế học hành vi. </seg>
<seg id="173"> Cảm ơn Danny Kahneman. </seg>
</doc>
<doc docid="790" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish</url>
<description>Bếp trưởng Dan Barber chuyển sang thế tấn công một song đề mà nhiều nhà bếp ngày nay phải đối mặt: làm sao để giữ lại các món cá trên thực đơn. Cùng với tiến hành nghiên cứu hoàn hảo và sự hài hước trơ ngây của mình, anh ghi biên niên lại cuộc truy lùng một con cá sinh tồn bềnh vững mà anh ấy có thể yêu và tuần trăng mật dành cho những người có niềm đam mê mãnh liệt, tinh tế đối với thức ăn mà anh đã được tận hưởng kể từ khi tìm thấy được một con cá ngon đến tuyệt hảo, được nuôi ở Tây Ban Nha với một hình thức chăn nuôi mang tính cách mạng.</description>
<keywords>talks, TED Conference, agriculture, biology, environment, food, health</keywords>
<talkid>790</talkid>
<title>Dan Barber: Chuyện tôi đem lòng yêu một em cá</title>
<seg id="1"> Tôi đã quen rất nhiều cá trong suốt cuộc đời tôi. </seg>
<seg id="2"> Tôi chỉ yêu có hai. </seg>
<seg id="3"> Cái em đầu ấy, chuyện đó, nó đã giống như một chuyện tình say đắm. </seg>
<seg id="4"> Em ấy là một con cá xinh đẹp, hương vị phảng phất, da dẻ mịn, đượm thịt thà, một em cá rất được ưa chuộng trên thực đơn. </seg>
<seg id="5"> Ôi cá yêu. </seg>
<seg id="6"> Hơn thế nữa, em cá ấy đã được nuôi trồng dựa trên các tiêu chuẩn được cho là cao nhất về sự sinh tồn bền vững. </seg>
<seg id="7"> Vì vậy các bạn mới có thể cảm thấy vui khi bán em ấy. </seg>
<seg id="8"> Tôi đã duy trì mối quan hệ với em cá xinh đẹp này trong vòng vài tháng. </seg>
<seg id="9"> Một ngày, chủ tịch công ty gọi cho tôi và hỏi tôi xem tôi có thể phát biểu trong một sự kiện về khả năng duy trì sự sinh tồn bền vững của trang trại công ty hay không. </seg>
<seg id="10"> "Tất nhiên là được," tôi trả lời. </seg>
<seg id="11"> Đây, một công ty đang cố gắng giải quyết một vấn đề mà dường như đã trở nên không tưởng đối với các nhà bếp. Làm sao để ta có thể giữ lại cá trên thực đơn của chúng ta? </seg>
<seg id="12"> Trong vòng 50 năm qua, chúng ta đã đánh bắt cá trên các biển và đại dương như chúng ta đốn trụi các khu rừng. </seg>
<seg id="13"> Rất khó để có thể phóng đại sự tàn phá này. </seg>
<seg id="14"> 90 phần trăm các loài cá lớn, những loài mà chúng ta yêu thích, cá ngừ, cá bơn halibut, cá hồi, cá mũi kiếm, chúng đã suy sụp. </seg>
<seg id="15"> Hầu như chẳng còn gì nữa. </seg>
<seg id="16"> Vì vậy, bất chấp hậu quả, nghành nuôi trồng thuỷ sản, nuôi trồng cá, sẽ là một phần trong tương lai của chúng ta. </seg>
<seg id="17"> Có rất nhiều cuộc tranh cãi xoay quanh vấn đề này. Các trang trại cá gây ô nhiễm mỗi trường, điều này đúng đối với đa số các trang trại, và các trang trại này cũng rất kém hiệu quả, ví dụ là các trang trại cá ngừ đi. Hàng loạt các mặt hạn chế. </seg>
<seg id="18"> Trang trại cá ngừ có tỷ lệ biến đổi thức ăn bằng 15 lấy 1. </seg>
<seg id="19"> Tức là cần phải có đến mười lăm pao cá ngoài tự nhiên để các bạn có được một pao cá ngừ được nuôi trồng. </seg>
<seg id="20"> Không bền vững lắm nhỉ. </seg>
<seg id="21"> Và cũng không ngon lắm. </seg>
<seg id="22"> Nên cuối cùng thì đây, đã có một công ty cố gắng làm điều này một cách đúng đắn. </seg>
<seg id="23"> Và tôi đã muốn ủng hộ họ. </seg>
<seg id="24"> Vào ngày trước buổi sự kiện, tôi gọi cho một ông đứng đầu ban công tác quần chúng của công ty. </seg>
<seg id="25"> Ta gọi tạm ông ấy là Don nhé. </seg>
<seg id="26"> "Don," tôi nói, "để tôi củng cố lại các cơ sở, các anh nổi tiếng về việc nuôi trồng xa ngoài khơi, các anh không gây ô nhiễm." </seg>
<seg id="27"> "Đúng thế," ông ấy nói. "Chúng tôi ở xa ngoài khơi đến nỗi chất thải của cá chúng tôi được phân bổ khắp nơi chứ không tập trung lại." </seg>
<seg id="28"> Và rồi ông ấy nói thêm, "Chúng tôi về bản chất là một thế giới của riêng mình. </seg>
<seg id="29"> Cái tỷ số biến đổi thức ăn đó á? 2.5 lấy 1," ông ấy nói. </seg>
<seg id="30"> "Tốt nhất trong ngành." </seg>
<seg id="31"> 2.5 lấy 1, được. </seg>
<seg id="32"> "2.5 lấy một cái gì? Các anh cho cá ăn những gì?" </seg>
<seg id="33"> "Prôtêin mà có thể được duy trì bền vững," ông ấy trả lời. </seg>
<seg id="34"> "Tuyệt," tôi thưa. Cúp máy. </seg>
<seg id="35"> Và tối hôm đó, tôi nằm trên giường và tôi chợt nghĩ: Prôtêin mà có thể được duy trì bền vững là cái quái gì? </seg>
<seg id="36"> Nên ngày hôm sau, ngay trước buổi sự kiện, tôi lại gọi cho Don. </seg>
<seg id="37"> Tôi nói, "Don, ví dụ về prôtêin mà có thể được duy trì bền vững là gì?" </seg>
<seg id="38"> Ông ấy nói là ông ấy không biết. Ông ấy sẽ hỏi thử. </seg>
<seg id="39"> Thế, tôi lại được nói chuyện điện thoại với vài người khác trong công ty. Chẳng ai có thể cho tôi một câu trả lời dứt khoát. Cho đến khi rốt cuộc tôi được tiếp máy bởi ông đứng đầu trong ban sinh vật học. </seg>
<seg id="40"> Hãy gọi ông ấy là Don luôn. </seg>
<seg id="41"> "Don," tôi nói, "ví dụ về prôtêin mà có thể được duy trì bền vững là gì?" </seg>
<seg id="42"> Ông ấy nhắc đến vài loài tảo và vài món ăn dành cho cá, và rồi ông ấy nói gà viên. </seg>
<seg id="43"> Tôi hỏi lại, "Gà viên?" </seg>
<seg id="44"> Ông ấy trả lời, "Đúng thế, lông, da, bột xương xay thô, các mảnh rời, được sấy khô và chế biến thành thức ăn cho cá." </seg>
<seg id="45"> Tôi lại hỏi, "Bao nhiêu phần trăm trong thức ăn cho cá của ông là gà?" </seg>
<seg id="46"> tôi tự nghĩ trong đầu, các bạn biết đấy, tầm hai phần trăm. </seg>
<seg id="47"> "À, thì khoảng 30 phần trăm," ông ấy trả lời. </seg>
<seg id="48"> Tôi lại hỏi, "Don, có gì bền vững trong việc cho cá ăn gà cơ chứ?" </seg>
<seg id="49"> Đã có một hồi ngưng khá lâu trên điện thoại, và ông ấy trả lời, "thì có quá đỗi gà trên thế giới mà." </seg>
<seg id="50"> Thế là tôi thôi yêu em cá ấy. </seg>
<seg id="51"> Không, chẳng phải vì tôi là một tên tự mãn đam mê thức ăn, hợm hĩnh hay lên mặt đạo đức hay gì cả. </seg>
<seg id="52"> Mà thật ra tôi thế thật. </seg>
<seg id="53"> Không, thật ra tôi thôi yêu em cá ấy bởi vì, tôi thề có Chúa, sau cuộc nói chuyện ấy, ăn em cá ấy có vị như gà ấy. </seg>
<seg id="54"> Em cá thứ hai, đó là một câu chuyện tình kiểu khác. </seg>
<seg id="55"> Một kiểu lãng mạn, kiểu mà khi các bạn càng biết thêm về em cá của mình, bạn càng yêu em ấy. </seg>
<seg id="56"> Lần đầu tiên tôi ăn thử em là tại một nhà hàng ở phía nam Tân Ban Nha. </seg>
<seg id="57"> Một người bạn nhà báo đã kể về em cá này trong một thời gian dài. </seg>
<seg id="58"> Cô ấy đã sắp đặt cho tôi với em cá này được gặp nhau. </seg>
<seg id="59"> Em được bưng ra bàn một màu trắng tươi, gần như lung linh. </seg>
<seg id="60"> Bếp đã nấu em quá chín. </seg>
<seg id="61"> Gần như chín gấp hai lần ấy. </seg>
<seg id="62"> Kinh ngạc thay, em ấy vẫn ngon tuyện vời. </seg>
<seg id="63"> Ai mà có thể làm cho một con cá vẫn thơm ngon sau khi nó đã bị nấu quá chín chứ? </seg>
<seg id="64"> Tôi không thể, nhưng anh chàng này thì lại có thể. </seg>
<seg id="65"> Chúng ta hãy gọi anh ấy là Miguel. Thật ra thì tên anh ấy là Miguel thật. </seg>
<seg id="66"> Và không, anh ấy không làm các món cá, anh ấy không phải là một đầu bếp. Ít ra thì theo nghĩa thông thường mà tôi cùng các bạn hiểu. </seg>
<seg id="67"> Anh ấy là một nhà sinh học ở Veta La Palma. </seg>
<seg id="68"> Đó là một trang trại cá ở một góc ở phía đông nam Tây Ban Nha. </seg>
<seg id="69"> Trang trại nằm ở ngọn sông Guadalquivir. </seg>
<seg id="70"> Chó đến những năm thập kỷ 1980, trang trại đã thuộc quyền sở hữu của những người Argentina. </seg>
<seg id="71"> Họ đã chăn bò trên một vùng mà thật ra là các khu đầm lầy. </seg>
<seg id="72"> Họ đã làm được điều đó bằng cách rút hết nước ra khỏi vùng đất. </seg>
<seg id="73"> Họ đã xây dựng chuỗi kênh đào phức tạp và họ đẩy nước ra khỏi vùng đất vào lại sông. </seg>
<seg id="74"> Họ đã không đạt được kết quả tốt, làm thế không kinh tế. </seg>
<seg id="75"> Và xét về phương diện sinh thái, đó là một tai hoạ. </seg>
<seg id="76"> Việc đó đã giết chết 90 phần trăm các loài chim, một con số mà đối với nơi này là một số lượng chim rất lớn. </seg>
<seg id="77"> Và vì thế vào năm 1982, một công ty Tây Ban Nha có lương tâm với môi trường đã mua lại vùng đất này. </seg>
<seg id="78"> Họ đã làm gì với nó? </seg>
<seg id="79"> Họ đã quay ngược lại dòng nước. </seg>
<seg id="80"> Họ thật sự đã bật công tắc lại. </seg>
<seg id="81"> Thay vì đẩy nước ra, họ đã sử dụng các kênh đào để kéo nước vào lại. </seg>
<seg id="82"> Họ đã làm tràn các con kênh. </seg>
<seg id="83"> Họ đã tạo ra một trang trại cá rộng 27 nghìn acre -- cá vược, cá đối, tôm tép, lươn -- và trong quá trình, Miguel, và công ty này, đã hoàn toàn đảo ngược lại sự tàn phá sinh thái. </seg>
<seg id="84"> Trang trại này hay lắm. </seg>
<seg id="85"> Ý tôi là các bạn chưa bao giờ thấy cái gì giống thế này đâu. </seg>
<seg id="86"> Các bạn nhìn ra phía chân trời hàng triệu dặm xa, và tất cả những gì các bạn thấy là các con kênh tràn đầy nước và vùng đầm lầy dày, giàu có này. </seg>
<seg id="87"> Tôi đã ở đó với Miguel mới đây. </seg>
<seg id="88"> Anh ta là một anh chàng rất hay, ba phần Charles Darwin và một phần Crocodile Dundee. </seg>
<seg id="89"> Hay đúng không? Đó, chúng tôi đang kiên trì đi qua các đầm lầy và tôi đang thở hồng hộc và toát hết mồ hôi, bùn cao đến tận đầu gối, và Miguel thì lại đang điềm tĩnh thuyết giảng một bài về sinh học. </seg>
<seg id="90"> Đây, anh ta trỏ một chú diều hâu vai đen hiếm . </seg>
<seg id="91"> Giờ thì anh lại nhắc đến các chất khoáng mà phytoplankton cần. </seg>
<seg id="92"> Và đây, đây anh ấy thấy một mô hình lập nhóm mà làm cho anh nhớ lại loài hươu cao cổ Tanzania. </seg>
<seg id="93"> Hoá ra, Miguel đã dành một phần lớn thời gian trong sự nghiệp làm việc tại công viên quốc gia Mikumi ở Châu Phi. </seg>
<seg id="94"> Tôi hỏi anh ấy làm sao mà anh lại trở thành một chuyên gia về cá. </seg>
<seg id="95"> Anh trả lời, "Cá ư? Tôi có biết gì về cá đâu. </seg>
<seg id="96"> Tôi là một chuyên gia về các mối quan hệ." </seg>
<seg id="97"> Và rồi anh ấy lại lao vào nói tiếp về các loài chim hiếm và các loài tảo và các loài thực vật nước lạ. </seg>
<seg id="98"> Và đừng hiểm lầm tôi, những thứ đó thật sự là thú vị, các bạn biết đấy, các sự về cộng đồng sinh vật. </seg>
<seg id="99"> Hay nhưng lúc đó tôi lại đang yêu. </seg>
<seg id="100"> Và đầu tôi cứ bị mê hoặc bởi miếng cá bị nấu quá chín vẫn ngon tuyệt mà tôi được thưởng thức vào tối hôm trước. </seg>
<seg id="101"> Nên tôi ngắt lời anh ấy. Tôi nói, "Miguel, điều gì làm cá của anh ngon thế?" </seg>
<seg id="102"> Anh trỏ mấy cây tảo. </seg>
<seg id="103"> "Tôi biết rồi mà anh, tảo, phytoplankton, các mối quan hệ, chúng đều hay cả. </seg>
<seg id="104"> Nhưng cá của anh ăn những gì? </seg>
<seg id="105"> Tỷ lệ biến đổi thức ăn là bao nhiêu?" </seg>
<seg id="106"> Thế là anh ấy nói với tôi rằng đó là một hệ thống giàu có đến nỗi mà cá được ăn tất cả những gì mà chúng sẽ ăn nếu ở ngoài tự nhiên. </seg>
<seg id="107"> Thực vật chết, phytoplankton, zooplankton, đó là những gì cá ăn. </seg>
<seg id="108"> Hệ thống dồi dào khoẻ mạnh đến nỗi nó hoàn toàn tự tái sinh. </seg>
<seg id="109"> Không có thức ăn dành cho cá. </seg>
<seg id="110"> Các bạn đã bao giờ nghe nói đến một trang trại mà không cho những con vật của mình ăn chưa? </seg>
<seg id="111"> Về sau ngày hôm đó, tôi đang ngồi trên xe cùng Miguel đi lòng vòng và tôi lại hỏi anh, tôi nói, "Đối với một nơi mà có vẻ tự nhiên đến thế," không giống như bất kỳ trang trại nào tôi đã từng đến, "các anh đo đạc thành công như thế nào?" </seg>
<seg id="112"> Vào lúc đó, dường như một đạo diễn kêu đổi cảnh dựng. </seg>
<seg id="113"> Và chúng tôi rẽ qua và thấy một cảnh tượng tuyệt vời, nghìn nghìn những con chim hồng hạc màu hồng, như tôi đã có thể thấy thì đúng là một tấm thảm màu hồng. </seg>
<seg id="114"> "Thành công đó," anh ấy nói. </seg>
<seg id="115"> "Nhìn bụng chúng kìa, hồng hào. </seg>
<seg id="116"> Chúng đang tiệc tùng say sưa." </seg>
<seg id="117"> Tiệc tùng? Tôi lúc đó không hiểu cho lắm. </seg>
<seg id="118"> Tôi hỏi, "Miguel, chẳng phải chúng đang ăn cá của anh sao?" </seg>
<seg id="119"> "Đúng thế," anh nói. </seg>
<seg id="120"> "Chúng tôi mất khoảng 20 phần trăm số cá và trứng cá cho chim. </seg>
<seg id="121"> Năm ngoái, khu này đã có khoảng 600 nghìn con chim, hơn 250 giống loài khác nhau. </seg>
<seg id="122"> Cho đến ngày nay, nó đã trở thành khu bảo tồn tư nhân lớn nhất và gần như là quan trọng nhất ở Châu Âu." </seg>
<seg id="123"> Tôi nói, "Miguel, chẳng phải là một số lượng chim phát triển mạnh là thứ cuối cùng mà các anh muốn có trên một trang trại cá hay sao?" </seg>
<seg id="124"> Anh lắc đầu, không. </seg>
<seg id="125"> Anh nói, "Chúng tôi chăn nuôi cùng khắp chứ không phải mạnh mẽ. </seg>
<seg id="126"> Đây là một mạng lưới sinh thái. </seg>
<seg id="127"> Những con hồng hạc ăn tôm tép. </seg>
<seg id="128"> Tôm tép ăn phytoplankton. </seg>
<seg id="129"> Nên bụng càng hồng thì hệ thống càng tốt." </seg>
<seg id="130"> Được, vậy chúng ta hãy nhắc lại. Một trang trại mà không cho những con vật của mình ăn và một trang trại mà đo đạc sự thành công của mình dựa trên sức khoẻ của những con vật săn mồi. </seg>
<seg id="131"> Một trang trại cá nhưng cũng là một khu bảo tồn chim. </seg>
<seg id="132"> Ồ, và thêm nữa, những con chim hồng hạc đó, đáng lẽ chúng không ở đó làm gì đâu. </seg>
<seg id="133"> Chúng ấp trứng ở một thị trấn cách đó 150 dặm nơi mà điều kiện đất tốt hơn cho việc xây tổ. </seg>
<seg id="134"> Mỗi sáng, chúng bay 150 dăm đến trang trại. </seg>
<seg id="135"> Và mỗi chiều, chúng bay 150 dặm về. </seg>
<seg id="136"> Chúng làm thế được bởi vì chúng có thể bay theo dải phân cách mềm màu trắng trên cao lộ A92. </seg>
<seg id="137"> Không đùa đâu. </seg>
<seg id="138"> Tôi tưởng tượng ra cuộc diễu hành của những chú chim cánh cụt, nên tôi nhìn Miguel. </seg>
<seg id="139"> Tôi nói, "Miguel, chúng bay 150 dặm đến trang trại và rồi chúng bay 150 dặm về vào buổi tối hả? </seg>
<seg id="140"> Chúng làm thế là vì con chúng à?" </seg>
<seg id="141"> Anh ấy nhìn tôi như tôi mới trích một đoạn từ một bài của Whitney Houston. </seg>
<seg id="142"> Anh trả lời, "Không. Chúng làm thế là bởi vì thức ăn tốt hơn." </seg>
<seg id="143"> Tôi chưa nhắc đến da của em cá yêu của tôi, nó ngon tuyệt và tôi không thích da cá nhé. Tôi không thích da cá khô. Tôi không thích da cá chiên giòn. </seg>
<seg id="144"> Nó hăng và có mùi như hắc ín ấy. </seg>
<seg id="145"> Tôi gần như không bao giờ nấu mà có da cá. </seg>
<seg id="146"> Thế nhưng, khi tôi ăn thử ở nhà hàng kia ở nam Tây Ban Nha, nó không có vị gì như da cá cả. </seg>
<seg id="147"> Nó có vị ngọt và sạch như các bạn đang cắn một miếng từ đại dương. </seg>
<seg id="148"> Tôi nói điều đó lại với Miguel và anh ta gật đầu. </seg>
<seg id="149"> Anh nói, "Da đóng vai trò như một miếng xốp. </seg>
<seg id="150"> Nó là vòng bảo vệ cuối cùng trước khi bất kỳ cái gì xâm nhập vào cơ thể. </seg>
<seg id="151"> Nó đã được tiến hoá để thấm lấy tạp chất." </seg>
<seg id="152"> Và rồi anh nói thêm, "Nhưng nước trang trại chúng tôi không có tạp chất." </seg>
<seg id="153"> Được. Một trang trại mà không cho cá ăn. Một trang trại mà đo đạc sự thành công của mình bằng sự thành công của những con vật săn mồi. </seg>
<seg id="154"> Và rồi tôi nhận ra rằng khi anh ấy nói, một trang trại không có tạp chất, anh ấy đã nói nhẹ đi, bởi vì nước chảy qua trang trại đến từ con sống Guadalquivir. </seg>
<seg id="155"> Đó là một con sông mang đủ thứ mà các con sông thường mang ngày nay, các chất hoá học ô nhiễm, thuốc trừ sâu. </seg>
<seg id="156"> Và khi nước chảy qua toàn bộ hệ thống và rời đi, nó trở nên sạch hơn trước khi nó mới chảy vào. </seg>
<seg id="157"> Hệ thống dồi dào khoẻ mạnh đến nỗi nó lọc sạch nước. </seg>
<seg id="158"> Nên, không chỉ phải là một trang trại mà không cho những con vật mình ăn, không chỉ là một trang trại mà đo đạc thành công của mình bởi sức khoẻ của những con vật săn mồi, nhưng cũng là một trang trại mà thật sự là một nhà máy lọc nước, và không phải chỉ cho cá mà cả cho các bạn và tôi nữa. </seg>
<seg id="159"> Bởi vì khi nước chảy đi nó sẽ đổ ra Đại Tây Dương. </seg>
<seg id="160"> Một giọt ở trong đại dương, tôi biết, nhưng tôi sẽ chấp nhận nó và các bạn cũng thế bởi vì câu chuyện tình này, dù có lãng mạn thế nào đi nữa, nó cũng là một bài học. </seg>
<seg id="161"> Các bạn có thể gọi nó là một công thức cho tương lai của thức ăn ngon, dù chúng ta có đang nói về cá vược hay đàn bò đi nữa. </seg>
<seg id="162"> Những gì chúng ta cần bây giờ là một quan niệm mới hoàn toàn cho ngành nông nghiệp, mà trong đó thức ăn thật sự ngon. </seg>
<seg id="163"> Nhưng đối với nhiều người, điều đó hơi cấp tiến quá. </seg>
<seg id="164"> Chúng ta, những người say mê đồ ăn, không có đầu óc thực tế. Chúng ta là những người ham thích. </seg>
<seg id="165"> Chúng ta yêu thích thị trường của các nhà nông. Chúng ta yêu thích các trang trại gia đình nhỏ. Chúng ta nói về thức ăn vùng. Chúng ta ăn thức ăn hữu cơ. </seg>
<seg id="166"> Và khi mà các bạn đề nghị rằng đây là những thứ mà sẽ đảm bảo tương lai của thức ăn ngon, ai đó đâu đó sẽ đứng lên và nói, "Này anh kia, tôi cũng thích chim hồng hạc đấy nhưng mà anh sẽ cung cấp thức ăn cho cả thế giới như thế nào đây? </seg>
<seg id="167"> Anh sẽ cung cấp thức ăn cho cả thế giới như thế nào? </seg>
<seg id="168"> Tôi nói thật nhé? </seg>
<seg id="169"> Tôi không thích câu hỏi đó. </seg>
<seg id="170"> Không, không phải vì chúng ta đang sản xuất đủ calori để nuôi hơn cả thế giới. </seg>
<seg id="171"> Một tỷ người sẽ bị đói ngày hôm nay. </seg>
<seg id="172"> Một tỷ -- con số này cao nhất từ trước đến nay -- bởi vì sự phân phối không đều đặn chứ không phải lượng tấn. </seg>
<seg id="173"> Không, tôi không thích câu hỏi này bởi nó đã quyết định cái lôgíc của hệ thống thức ăn của chúng ta trong vòng 50 năm qua. </seg>
<seg id="174"> Cho động vật ăn cỏ ăn các loại hạt, cho thuốc trừ sâu vào các ngành độc canh, hoá chất vào đất, cho cá ăn gà và tất cả các ngành thương mại nông nghiệp chỉ hỏi một cách đơn giản rằng, "Nếu chúng tôi cho nhiều người ăn một cách rẻ tiền hơn thì điều đó có tệ hại gì cơ chứ?" </seg>
<seg id="175"> Đó đã là động cơ, là sự bào chữa, là kế hoạch kinh doanh của ngành nông nghiệp Hoa Kỳ. </seg>
<seg id="176"> Chúng ta nên gọi nó đúng theo bản chất của nó, một cơ sở thương mại trên đà phá sản, một cơ sở thương mại đang làm sói mòn một cách nhanh chóng nguồn vốn sinh thái mà nhờ vào đó mới thực hiện được chính việc sản xuất. </seg>
<seg id="177"> Đó không phải là kinh doanh và đó cũng không phải là nông nghiệp. </seg>
<seg id="178"> Giỏ bánh mỳ của chúng ta đang bị đe doạ ngày hôm nay, không phải vì nguồn cung đang giảm bớt mà vì các tài nguyên đang cạn kiệt. </seg>
<seg id="179"> Không phải bởi các sáng chế về côngbin hay máy kéo mà bởi các mảnh đất cằn cỗi; không phải bởi các máy bơm mà bởi nước sạch; không phải bởi máy cưa mà bởi các khu rừng; và không phải bởi các con thuyền đánh cá và lưới mà bởi cá trong đại dương. </seg>
<seg id="180"> Muốn cho cả thế giới ăn ư? </seg>
<seg id="181"> Thì hãy bắt đầu bằng cách hỏi: Chúng ta sẽ tự cung cấp thức ăn cho bản thân như thế nào? </seg>
<seg id="182"> Hoặc còn hay hơn nữa là: Làm sao để chúng ta có thể tạo ra những điều kiện mà sẽ cho phép từng cộng đồng tự cung cấp đủ thức ăn cho chính mình? </seg>
<seg id="183"> Để làm được điều đó, đừng nhìn vào mô hình thương mại nông nghiệp cho tương lai. </seg>
<seg id="184"> Nó rất cũ rồi và nó đã mệt lử. </seg>
<seg id="185"> Nó đầy rẫy nguồn tư bản, hoá chất và máy móc và nó chưa hề sản xuất ra được cái gì ngon để ăn cả. </seg>
<seg id="186"> Thay vào đó, hãy nhìn vào mô hình sinh thái. </seg>
<seg id="187"> Mô hình này đã có đến hai tỷ năm kinh nghiệm trong ngành. </seg>
<seg id="188"> Hãy tin tưởng Miguel -- các nhà chăn nuôi như Miguel. </seg>
<seg id="189"> Các trang trại mà không phải là những thế giới của chính chúng; các trang trại mà khôi phục thay vì làm cạn kiệt; các trang trại chăn nuôi cùng khắp thay vì mạnh mẽ; các nhà chăn nuôi mà không chỉ là các nhà sản xuất mà cũng là các chuyên gia về các mối quan hệ. </seg>
<seg id="190"> Bởi vì họ là những người mà cũng là các chuyên gia về mùi vị. </seg>
<seg id="191"> Và nếu tôi thật sự thành thật, tôi sẽ không bao giờ là một đầu bếp giỏi như họ. </seg>
<seg id="192"> Các bạn biết không, tôi vui lòng với điều đó bởi vì nếu đó là tương lai của thức ăn tốt, nó hẳn sẽ ngon tuyệt. </seg>
<seg id="193"> Cảm ơn các bạn. </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
